% Macro to define psalm details
\newcommand{\definepsalm}[3]{%
	\expandafter\newcommand\csname psalm#1Incipit\endcsname{#2}
	\expandafter\newcommand\csname psalm#1Text\endcsname{#3}
}

\definepsalm{1}{Beatus vir}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} B}{eátus} vir, qui non ábiit in consílio impiórum, † et in via peccatórum non stetit, * et in cáthedra pestiléntiæ non sedit: \\
	Sed in lege Dómini volúntas eius, * et in lege eius meditábitur die ac nocte. \\
	Et erit tamquam lignum, quod plantátum est secus decúrsus aquárum, * quod fructum suum dabit in témpore suo: \\
	Et fólium eius non défluet: * et ómnia quæcúmque fáciet, prosperabúntur. \\
	Non sic ímpii, non sic: * sed tamquam pulvis, quem próiicit ventus a fácie terræ. \\
	Ideo non resúrgent ímpii in iudício: * neque peccatóres in concílio iustórum. \\
	Quóniam novit Dóminus viam iustórum: * et iter impiórum períbit.
}

\definepsalm{2}{Quare fremuerunt}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} Q}{uare} fremuérunt Gentes: * et pópuli meditáti sunt inánia? \\
	Astitérunt reges terræ, et príncipes convenérunt in unum * advérsus Dóminum, et advérsus Christum eius. \\
	Dirumpámus víncula eórum: * et proiiciámus a nobis iugum ipsórum. \\
	Qui hábitat in cælis, irridébit eos: * et Dóminus subsannábit eos. \\
	Tunc loquétur ad eos in ira sua, * et in furóre suo conturbábit eos. \\
	Ego autem constitútus sum Rex ab eo super Sion montem sanctum eius, * prǽdicans præcéptum eius. \\
	Dóminus dixit ad me: * Fílius meus es tu, ego hódie génui te. \\
	Póstula a me, et dabo tibi Gentes hereditátem tuam, * et possessiónem tuam términos terræ. \\
	Reges eos in virga férrea, * et tamquam vas fíguli confrínges eos. \\
	Et nunc, reges, intellígite: * erudímini, qui iudicátis terram. \\
	Servíte Dómino in timóre: * et exsultáte ei cum tremóre. \\
	Apprehéndite disciplínam, nequándo irascátur Dóminus, * et pereátis de via iusta. \\
	Cum exárserit in brevi ira eius: * beáti omnes qui confídunt in eo.
}

\definepsalm{3}{Domine quid}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} D}{ómine} quid multiplicáti sunt qui tríbulant me? * multi insúrgunt advérsum me. \\
	Multi dicunt ánimæ meæ: * Non est salus ipsi in Deo eius. \\
	Tu autem, Dómine, suscéptor meus es, * glória mea, et exáltans caput meum. \\
	Voce mea ad Dóminum clamávi: * et exaudívit me de monte sancto suo. \\
	Ego dormívi, et soporátus sum: * et exsurréxi, quia Dóminus suscépit me. \\
	Non timébo míllia pópuli circumdántis me: * exsúrge, Dómine, salvum me fac, Deus meus. \\
	Quóniam tu percussísti omnes adversántes mihi sine causa: * dentes peccatórum contrivísti. \\
	Dómini est salus: * et super pópulum tuum benedíctio tua.
}

\definepsalm{4}{Cum invocarem}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} C}{um} invocárem exaudívit me Deus iustítiæ meæ: * in tribulatióne dilatásti mihi. \\
	Miserére mei, * et exáudi oratiónem meam. \\
	Fílii hóminum, úsquequo gravi corde? * ut quid dilígitis vanitátem et quǽritis mendácium? \\
	Et scitóte quóniam mirificávit Dóminus sanctum suum: * Dóminus exáudiet me cum clamávero ad eum. \\
	Irascímini, et nolíte peccáre: † quæ dícitis in córdibus vestris, * in cubílibus vestris compungímini. \\
	Sacrificáte sacrifícium iustítiæ, † et speráte in Dómino. * Multi dicunt: quis osténdit nobis bona? \\
	Signátum est super nos lumen vultus tui, Dómine: * dedísti lætítiam in corde meo. \\
	A fructu fruménti, vini et ólei sui * multiplicáti sunt. \\
	In pace in idípsum * dórmiam et requiéscam; \\
	Quóniam tu, Dómine, singuláriter in spe * constituísti me.
}

\definepsalm{5}{Verba mea}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} V}{erba} mea áuribus pércipe, Dómine, * intéllige clamórem meum. \\
	Inténde voci oratiónis meæ: * Rex meus et Deus meus. \\
	Quóniam ad te orábo: * Dómine, mane exáudies vocem meam. \\
	Mane astábo tibi et vidébo: * quóniam non Deus volens iniquitátem tu es. \\
	Neque habitábit iuxta te malígnus: * neque permanébunt iniústi ante óculos tuos. \\
	Odísti omnes, qui operántur iniquitátem: * perdes omnes, qui loquúntur mendácium. \\
	Virum sánguinum et dolósum abominábitur Dóminus: * ego autem in multitúdine misericórdiæ tuæ. \\
	Introíbo in domum tuam: * adorábo ad templum sanctum tuum in timóre tuo. \\
	Dómine, deduc me in iustítia tua: * propter inimícos meos dírige in conspéctu tuo viam meam. \\
	Quóniam non est in ore eórum véritas: * cor eórum vanum est. \\
	Sepúlcrum patens est guttur eórum, † linguis suis dolóse agébant, * iúdica illos, Deus. \\
	Décidant a cogitatiónibus suis, † secúndum multitúdinem impietátum eórum expélle eos, * quóniam irritavérunt te, Dómine. \\
	Et læténtur omnes, qui sperant in te, * in ætérnum exsultábunt: et habitábis in eis. \\
	Et gloriabúntur in te omnes, qui díligunt nomen tuum: * quóniam tu benedíces iusto. \\
	Dómine, ut scuto bonæ voluntátis tuæ * coronásti nos.
}

\definepsalm{6}{Domine ne in. I}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} D}{ómine}, ne in furóre tuo árguas me, * neque in ira tua corrípias me. \\
	Miserére mei, Dómine, quóniam infírmus sum: * sana me, Dómine, quóniam conturbáta sunt ossa mea. \\
	Et ánima mea turbáta est valde: * sed tu, Dómine, úsquequo? \\
	Convértere, Dómine, et éripe ánimam meam: * salvum me fac propter misericórdiam tuam. \\
	Quóniam non est in morte qui memor sit tui: * in inférno autem quis confitébitur tibi? \\
	Laborávi in gémitu meo, † lavábo per síngulas noctes lectum meum: * lácrimis meis stratum meum rigábo. \\
	Turbátus est a furóre óculus meus: * inveterávi inter omnes inimícos meos. \\
	Discédite a me, omnes, qui operámini iniquitátem: * quóniam exaudívit Dóminus vocem fletus mei. \\
	Exaudívit Dóminus deprecatiónem meam, * Dóminus oratiónem meam suscépit. \\
	Erubéscant, et conturbéntur veheménter omnes inimíci mei: * convertántur et erubéscant valde velóciter.
}

\definepsalm{7}{Domine deus meus}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} D}{ómine}, Deus meus, in te sperávi: * salvum me fac ex ómnibus persequéntibus me, et líbera me. \\
	Nequándo rápiat ut leo ánimam meam, * dum non est qui rédimat, neque qui salvum fáciat. \\
	Dómine, Deus meus, si feci istud. * si est iníquitas in mánibus meis: \\
	Si réddidi retribuéntibus mihi mala, * décidam mérito ab inimícis meis inánis. \\
	Persequátur inimícus ánimam meam, † et comprehéndat, et concúlcet in terra vitam meam, * et glóriam meam in púlverem dedúcat. \\
	Exsúrge, Dómine, in ira tua: * et exaltáre in fínibus inimicórum meórum. \\
	Et exsúrge, Dómine Deus meus, in præcépto quod mandásti: * et synagóga populórum circúmdabit te. \\
	Et propter hanc in altum regrédere: * Dóminus iúdicat pópulos. \\
	Iúdica me, Dómine, secúndum iustítiam meam, * et secúndum innocéntiam meam super me. \\
	Consumétur nequítia peccatórum, et díriges iustum, * scrutans corda et renes Deus. \\
	Iustum adiutórium meum a Dómino, * qui salvos facit rectos corde. \\
	Deus iudex iustus, fortis, et pátiens: * numquid iráscitur per síngulos dies? \\
	Nisi convérsi fuéritis, gládium suum vibrábit: * arcum suum teténdit, et parávit illum. \\
	Et in eo parávit vasa mortis: * sagíttas suas ardéntibus effécit. \\
	Ecce partúriit iniustítiam: * concépit dolórem, et péperit iniquitátem. \\
	Lacum apéruit, et effódit eum: * et íncidit in fóveam quam fecit. \\
	Convertétur dolor eius in caput eius: * et in vérticem ipsíus iníquitas eius descéndet. \\
	Confitébor Dómino secúndum iustítiam eius: * et psallam nómini Dómini altíssimi.
}

\definepsalm{8}{Domine dominus noster}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} D}{ómine}, Dóminus noster, * quam admirábile est nomen tuum in univérsa terra! \\
	Quóniam eleváta est magnificéntia tua, * super cælos. \\
	Ex ore infántium et lacténtium perfecísti laudem propter inimícos tuos, * ut déstruas inimícum et ultórem. \\
	Quóniam vidébo cælos tuos, ópera digitórum tuórum: * lunam et stellas, quæ tu fundásti. \\
	Quid est homo quod memor es eius? * aut fílius hóminis, quóniam vísitas eum? \\
	Minuísti eum paulo minus ab Angelis, † glória et honóre coronásti eum: * et constituísti eum super ópera mánuum tuárum. \\
	Omnia subiecísti sub pédibus eius, * oves et boves univérsas: ínsuper et pécora campi. \\
	Vólucres cæli, et pisces maris, * qui perámbulant sémitas maris. \\
	Dómine, Dóminus noster, * quam admirábile est nomen tuum in univérsa terra!
}

\definepsalm{9}{Confitebor tibi}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} C}{onfitébor} tibi, Dómine, in toto corde meo: * narrábo ómnia mirabília tua. \\
	Lætábor et exsultábo in te: * psallam nómini tuo, Altíssime. \\
	In converténdo inimícum meum retrórsum: * infirmabúntur, et períbunt a fácie tua. \\
	Quóniam fecísti iudícium meum et causam meam: * sedísti super thronum, qui iúdicas iustítiam. \\
	Increpásti Gentes, et périit ímpius: * nomen eórum delésti in ætérnum, et in sǽculum sǽculi. \\
	Inimíci defecérunt frámeæ in finem: * et civitátes eórum destruxísti. \\
	Périit memória eórum cum sónitu: * et Dóminus in ætérnum pérmanet. \\
	Parávit in iudício thronum suum: * et ipse iudicábit orbem terræ in æquitáte, iudicábit pópulos in iustítia. \\
	Et factus est Dóminus refúgium páuperi: * adiútor in opportunitátibus, in tribulatióne. \\
	Et sperent in te qui novérunt nomen tuum: * quóniam non dereliquísti quæréntes te, Dómine. \\
	Psállite Dómino, qui hábitat in Sion: * annuntiáte inter Gentes stúdia eius: \\
	Quóniam requírens sánguinem eórum recordátus est: * non est oblítus clamórem páuperum. \\
	Miserére mei, Dómine: * vide humilitátem meam de inimícis meis. \\
	Qui exáltas me de portis mortis, * ut annúntiem omnes laudatiónes tuas in portis fíliæ Sion. \\
	Exsultábo in salutári tuo: * infíxæ sunt Gentes in intéritu, quem fecérunt. \\
	In láqueo isto, quem abscondérunt, * comprehénsus est pes eórum. \\
	Cognoscétur Dóminus iudícia fáciens: * in opéribus mánuum suárum comprehénsus est peccátor. \\
	Convertántur peccatóres in inférnum, * omnes Gentes quæ obliviscúntur Deum. \\
	Quóniam non in finem oblívio erit páuperis: * patiéntia páuperum non períbit in finem. \\
	Exsúrge, Dómine, non confortétur homo: * iudicéntur Gentes in conspéctu tuo. \\
	Constítue, Dómine, legislatórem super eos: * ut sciant Gentes quóniam hómines sunt. \\
	Ut quid, Dómine, recessísti longe, * déspicis in opportunitátibus, in tribulatióne? \\
	Dum supérbit ímpius, incénditur pauper: * comprehendúntur in consíliis quibus cógitant. \\
	Quóniam laudátur peccátor in desidériis ánimæ suæ: * et iníquus benedícitur. \\
	Exacerbávit Dóminum peccátor, * secúndum multitúdinem iræ suæ non quæret. \\
	Non est Deus in conspéctu eius: * inquinátæ sunt viæ illíus in omni témpore. \\
	Auferúntur iudícia tua a fácie eius: * ómnium inimicórum suórum dominábitur. \\
	Dixit enim in corde suo: * Non movébor a generatióne in generatiónem sine malo. \\
	Cuius maledictióne os plenum est, et amaritúdine, et dolo: * sub lingua eius labor et dolor. \\
	Sedet in insídiis cum divítibus in occúltis: * ut interfíciat innocéntem. \\
	Oculi eius in páuperem respíciunt: * insidiátur in abscóndito, quasi leo in spelúnca sua. \\
	Insidiátur ut rápiat páuperem: * rápere páuperem, dum áttrahit eum. \\
	In láqueo suo humiliábit eum: * inclinábit se, et cadet, cum dominátus fúerit páuperum. \\
	Dixit enim in corde suo: Oblítus est Deus, * avértit fáciem suam ne vídeat in finem. \\
	Exsúrge, Dómine Deus, exaltétur manus tua: * ne obliviscáris páuperum. \\
	Propter quid irritávit ímpius Deum? * dixit enim in corde suo: Non requíret. \\
	Vides quóniam tu labórem et dolórem consíderas: * ut tradas eos in manus tuas. \\
	Tibi derelíctus est pauper: * órphano tu eris adiútor. \\
	Cóntere bráchium peccatóris et malígni: * quærétur peccátum illíus, et non inveniétur. \\
	Dóminus regnábit in ætérnum, et in sǽculum sǽculi: * períbitis, Gentes, de terra illíus. \\
	Desidérium páuperum exaudívit Dóminus: * præparatiónem cordis eórum audívit auris tua. \\
	Iudicáre pupíllo et húmili, * ut non appónat ultra magnificáre se homo super terram.
}

\definepsalm{10}{In domino confido}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} I}{n} Dómino confído: † quómodo dícitis ánimæ meæ: * Tránsmigra in montem sicut passer? \\
	Quóniam ecce peccatóres intendérunt arcum, † paravérunt sagíttas suas in pháretra, * ut sagíttent in obscúro rectos corde. \\
	Quóniam quæ perfecísti, destruxérunt: * iustus autem quid fecit? \\
	Dóminus in templo sancto suo, * Dóminus in cælo sedes eius. \\
	Oculi eius in páuperem respíciunt: * pálpebræ eius intérrogant fílios hóminum. \\
	Dóminus intérrogat iustum et ímpium: * qui autem díligit iniquitátem, odit ánimam suam. \\
	Pluet super peccatóres láqueos: * ignis, et sulphur, et spíritus procellárum pars cálicis eórum. \\
	Quóniam iustus Dóminus, et iustítias diléxit: * æquitátem vidit vultus eius.
}

\definepsalm{11}{Salvum me fac}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} S}{alvum} me fac, Dómine, quóniam defécit sanctus: * quóniam diminútæ sunt veritátes a fíliis hóminum. \\
	Vana locúti sunt unusquísque ad próximum suum: * lábia dolósa, in corde et corde locúti sunt. \\
	Dispérdat Dóminus univérsa lábia dolósa, * et linguam magníloquam. \\
	Qui dixérunt: Linguam nostram magnificábimus, † lábia nostra a nobis sunt, * quis noster Dóminus est? \\
	Propter misériam ínopum, et gémitum páuperum, * nunc exsúrgam, dicit Dóminus. \\
	Ponam in salutári: * fiduciáliter agam in eo. \\
	Elóquia Dómini, elóquia casta: * argéntum igne examinátum, probátum terræ purgátum séptuplum. \\
	Tu, Dómine, servábis nos: et custódies nos * a generatióne hac in ætérnum. \\
	In circúitu ímpii ámbulant: * secúndum altitúdinem tuam multiplicásti fílios hóminum.
}

\definepsalm{12}{Usquequo domine}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} U}{squequo}, Dómine, obliviscéris me in finem? * úsquequo avértis fáciem tuam a me? \\
	Quámdiu ponam consília in ánima mea, * dolórem in corde meo per diem? \\
	Usquequo exaltábitur inimícus meus super me? * réspice, et exáudi me, Dómine, Deus meus. \\
	Illúmina óculos meos ne umquam obdórmiam in morte: * nequándo dicat inimícus meus: præválui advérsus eum. \\
	Qui tríbulant me, exsultábunt si motus fúero: * ego autem in misericórdia tua sperávi. \\
	Exsultábit cor meum in salutári tuo: † cantábo Dómino qui bona tríbuit mihi: * et psallam nómini Dómini altíssimi.
}

\definepsalm{13}{Dixit insipiens}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} D}{ixit} insípiens in corde suo: * Non est Deus. \\
	Corrúpti sunt, et abominábiles facti sunt in stúdiis suis: * non est qui fáciat bonum, non est usque ad unum. \\
	Dóminus de cælo prospéxit super fílios hóminum, * ut vídeat si est intélligens, aut requírens Deum. \\
	Omnes declinavérunt, simul inútiles facti sunt: * non est qui fáciat bonum, non est usque ad unum. \\
	Sepúlcrum patens est guttur eórum: † linguis suis dolóse agébant * venénum áspidum sub lábiis eórum. \\
	Quorum os maledictióne et amaritúdine plenum est: * velóces pedes eórum ad effundéndum sánguinem. \\
	Contrítio et infelícitas in viis eórum, † et viam pacis non cognovérunt: * non est timor Dei ante óculos eórum. \\
	Nonne cognóscent omnes qui operántur iniquitátem, * qui dévorant plebem meam sicut escam panis? \\
	Dóminum non invocavérunt, * illic trepidavérunt timóre, ubi non erat timor. \\
	Quóniam Dóminus in generatióne iusta est, † consílium ínopis confudístis: * quóniam Dóminus spes eius est. \\
	Quis dabit ex Sion salutáre Israël? * cum avérterit Dóminus captivitátem plebis suæ, exsultábit Iacob, et lætábitur Israël.
}

\definepsalm{14}{Domine quis habitabit}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} D}{ómine}, quis habitábit in tabernáculo tuo? * aut quis requiéscet in monte sancto tuo? \\
	Qui ingréditur sine mácula, * et operátur iustítiam: \\
	Qui lóquitur veritátem in corde suo, * qui non egit dolum in lingua sua: \\
	Nec fecit próximo suo malum, * et oppróbrium non accépit advérsus próximos suos. \\
	Ad níhilum dedúctus est in conspéctu eius malígnus: * timéntes autem Dóminum gloríficat: \\
	Qui iurat próximo suo, et non décipit, * qui pecúniam suam non dedit ad usúram, et múnera super innocéntem non accépit. \\
	Qui facit hæc: * non movébitur in ætérnum.
}

\definepsalm{15}{Conserva me domine}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} C}{onsérva} me, Dómine, quóniam sperávi in te: † Dixi Dómino: Deus meus es tu, * quóniam bonórum meórum non eges. \\
	Sanctis, qui sunt in terra eius, * mirificávit omnes voluntátes meas in eis. \\
	Multiplicátæ sunt infirmitátes eórum: * póstea acceleravérunt. \\
	Non congregábo conventícula eórum de sanguínibus, * nec memor ero nóminum eórum per lábia mea. \\
	Dóminus pars hereditátis meæ, et cálicis mei: * tu es, qui restítues hereditátem meam mihi. \\
	Funes cecidérunt mihi in præcláris: * étenim heréditas mea præclára est mihi. \\
	Benedícam Dóminum, qui tríbuit mihi intelléctum: * ínsuper et usque ad noctem increpuérunt me renes mei. \\
	Providébam Dóminum in conspéctu meo semper: * quóniam a dextris est mihi, ne commóvear. \\
	Propter hoc lætátum est cor meum, et exsultávit lingua mea: * ínsuper et caro mea requiéscet in spe. \\
	Quóniam non derelínques ánimam meam in inférno: * nec dabis sanctum tuum vidére corruptiónem. \\
	Notas mihi fecísti vias vitæ, † adimplébis me lætítia cum vultu tuo: * delectatiónes in déxtera tua usque in finem.
}

\definepsalm{16}{Exaudi domine}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} E}{xáudi}, Dómine, iustítiam meam: * inténde deprecatiónem meam. \\
	Auribus pércipe oratiónem meam, * non in lábiis dolósis. \\
	De vultu tuo iudícium meum pródeat: * óculi tui vídeant æquitátes. \\
	Probásti cor meum, et visitásti nocte: * igne me examinásti, et non est invénta in me iníquitas. \\
	Ut non loquátur os meum ópera hóminum: * propter verba labiórum tuórum ego custodívi vias duras. \\
	Pérfice gressus meos in sémitis tuis: * ut non moveántur vestígia mea. \\
	Ego clamávi, quóniam exaudísti me, Deus: * inclína aurem tuam mihi, et exáudi verba mea. \\
	Mirífica misericórdias tuas, * qui salvos facis sperántes in te. \\
	A resisténtibus déxteræ tuæ custódi me, * ut pupíllam óculi. \\
	Sub umbra alárum tuárum prótege me: * a fácie impiórum qui me afflixérunt. \\
	Inimíci mei ánimam meam circumdedérunt, † ádipem suum conclusérunt: * os eórum locútum est supérbiam. \\
	Proiiciéntes me nunc circumdedérunt me: * óculos suos statuérunt declináre in terram. \\
	Suscepérunt me sicut leo parátus ad prædam: * et sicut cátulus leónis hábitans in ábditis. \\
	Exsúrge, Dómine, prǽveni eum, et supplánta eum: * éripe ánimam meam ab ímpio, frámeam tuam ab inimícis manus tuæ. \\
	Dómine, a paucis de terra dívide eos in vita eórum: * de abscónditis tuis adimplétus est venter eórum. \\
	Saturáti sunt fíliis: * et dimisérunt relíquias suas párvulis suis. \\
	Ego autem in iustítia apparébo conspéctui tuo: * satiábor cum apparúerit glória tua.
}

\definepsalm{17}{Diligam te}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} D}{íligam} te, Dómine, fortitúdo mea: * Dóminus firmaméntum meum, et refúgium meum, et liberátor meus. \\
	Deus meus adiútor meus, * et sperábo in eum. \\
	Protéctor meus, et cornu salútis meæ, * et suscéptor meus. \\
	Laudans invocábo Dóminum: * et ab inimícis meis salvus ero. \\
	Circumdedérunt me dolóres mortis: * et torréntes iniquitátis conturbavérunt me. \\
	Dolóres inférni circumdedérunt me: * præoccupavérunt me láquei mortis. \\
	In tribulatióne mea invocávi Dóminum, * et ad Deum meum clamávi. \\
	Et exaudívit de templo sancto suo vocem meam: * et clamor meus in conspéctu eius, introívit in aures eius. \\
	Commóta est, et contrémuit terra: * fundaménta móntium conturbáta sunt, et commóta sunt, quóniam irátus est eis. \\
	Ascéndit fumus in ira eius: † et ignis a fácie eius exársit: * carbónes succénsi sunt ab eo. \\
	Inclinávit cælos, et descéndit: * et calígo sub pédibus eius. \\
	Et ascéndit super Chérubim, et volávit: * volávit super pennas ventórum. \\
	Et pósuit ténebras latíbulum suum, † in circúitu eius tabernáculum eius: * tenebrósa aqua in núbibus áëris. \\
	Præ fulgóre in conspéctu eius nubes transiérunt, * grando et carbónes ignis. \\
	Et intónuit de cælo Dóminus, † et Altíssimus dedit vocem suam: * grando et carbónes ignis. \\
	Et misit sagíttas suas, et dissipávit eos: * fúlgura multiplicávit, et conturbávit eos. \\
	Et apparuérunt fontes aquárum, * et reveláta sunt fundaménta orbis terrárum: \\
	Ab increpatióne tua, Dómine, * ab inspiratióne spíritus iræ tuæ. \\
	Misit de summo, et accépit me: * et assúmpsit me de aquis multis. \\
	Erípuit me de inimícis meis fortíssimis, † et ab his qui odérunt me: * quóniam confortáti sunt super me. \\
	Prævenérunt me in die afflictiónis meæ: * et factus est Dóminus protéctor meus. \\
	Et edúxit me in latitúdinem: * salvum me fecit, quóniam vóluit me. \\
	Et retríbuet mihi Dóminus secúndum iustítiam meam: * et secúndum puritátem mánuum meárum retríbuet mihi: \\
	Quia custodívi vias Dómini, * nec ímpie gessi a Deo meo. \\
	Quóniam ómnia iudícia eius in conspéctu meo: * et iustítias eius non répuli a me. \\
	Et ero immaculátus cum eo: * et observábo me ab iniquitáte mea. \\
	Et retríbuet mihi Dóminus secúndum iustítiam meam: * et secúndum puritátem mánuum meárum in conspéctu oculórum eius. \\
	Cum sancto sanctus eris, * et cum viro innocénte ínnocens eris: \\
	Et cum elécto eléctus eris: * et cum pervérso pervertéris. \\
	Quóniam tu pópulum húmilem salvum fácies: * et óculos superbórum humiliábis. \\
	Quóniam tu illúminas lucérnam meam, Dómine: * Deus meus, illúmina ténebras meas. \\
	Quóniam in te erípiar a tentatióne, * et in Deo meo transgrédiar murum. \\
	Deus meus, impollúta via eius: † elóquia Dómini igne examináta: * protéctor est ómnium sperántium in se. \\
	Quóniam quis Deus præter Dóminum? * aut quis Deus præter Deum nostrum? \\
	Deus, qui præcínxit me virtúte: * et pósuit immaculátam viam meam. \\
	Qui perfécit pedes meos tamquam cervórum, * et super excélsa státuens me. \\
	Qui docet manus meas ad prǽlium: * et posuísti, ut arcum ǽreum, bráchia mea. \\
	Et dedísti mihi protectiónem salútis tuæ: * et déxtera tua suscépit me: \\
	Et disciplína tua corréxit me in finem: * et disciplína tua ipsa me docébit. \\
	Dilatásti gressus meos subtus me: * et non sunt infirmáta vestígia mea: \\
	Pérsequar inimícos meos et comprehéndam illos: * et non convértar, donec defíciant. \\
	Confríngam illos, nec póterunt stare: * cadent subtus pedes meos. \\
	Et præcinxísti me virtúte ad bellum: * et supplantásti insurgéntes in me subtus me. \\
	Et inimícos meos dedísti mihi dorsum, * et odiéntes me disperdidísti. \\
	Clamavérunt, nec erat qui salvos fáceret ad Dóminum: * nec exaudívit eos. \\
	Et commínuam illos, ut púlverem ante fáciem venti: * ut lutum plateárum delébo eos. \\
	Erípies me de contradictiónibus pópuli: * constítues me in caput géntium. \\
	Pópulus quem non cognóvi servívit mihi: * in audítu auris obedívit mihi. \\
	Fílii aliéni mentíti sunt mihi, * fílii aliéni inveteráti sunt, et claudicavérunt a sémitis suis. \\
	Vivit Dóminus, et benedíctus Deus meus: * et exaltétur Deus salútis meæ. \\
	Deus, qui das vindíctas mihi, et subdis pópulos sub me: * liberátor meus de inimícis meis iracúndis. \\
	Et ab insurgéntibus in me exaltábis me: * a viro iníquo erípies me. \\
	Proptérea confitébor tibi in natiónibus, Dómine: * et nómini tuo psalmum dicam. \\
	Magníficans salútes Regis eius, † et fáciens misericórdiam Christo suo David: * et sémini eius usque in sǽculum.
}

\definepsalm{18}{C\ae li enarrant}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} C}{æli} enárrant glóriam Dei: * et ópera mánuum eius annúntiat firmaméntum. \\
	Dies diéi erúctat verbum, * et nox nocti índicat sciéntiam. \\
	Non sunt loquélæ, neque sermónes, * quorum non audiántur voces eórum. \\
	In omnem terram exívit sonus eórum: * et in fines orbis terræ verba eórum. \\
	In sole pósuit tabernáculum suum: * et ipse tamquam sponsus procédens de thálamo suo. \\
	Exsultávit ut gigas ad curréndam viam, * a summo cælo egréssio eius. \\
	Et occúrsus eius usque ad summum eius: * nec est qui se abscóndat a calóre eius. \\
	Lex Dómini immaculáta, convértens ánimas: * testimónium Dómini fidéle, sapiéntiam præstans párvulis. \\
	Iustítiæ Dómini rectæ, lætificántes corda: * præcéptum Dómini lúcidum illúminans óculos. \\
	Timor Dómini sanctus, pérmanens in sǽculum sǽculi: * iudícia Dómini vera, iustificáta in semetípsa. \\
	Desiderabília super aurum et lápidem pretiósum multum: * et dulcióra super mel et favum. \\
	Etenim servus tuus custódit ea, * in custodiéndis illis retribútio multa. \\
	Delícta quis intélligit? † ab occúltis meis munda me: * et ab aliénis parce servo tuo. \\
	Si mei non fúerint domináti, tunc immaculátus ero: * et emundábor a delícto máximo. \\
	Et erunt ut compláceant elóquia oris mei: * et meditátio cordis mei in conspéctu tuo semper. \\
	Dómine, adiútor meus, * et redémptor meus.
}

\definepsalm{19}{Exaudiet te}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} E}{xáudiat} te Dóminus in die tribulatiónis: * prótegat te nomen Dei Iacob. \\
	Mittat tibi auxílium de sancto: * et de Sion tueátur te. \\
	Memor sit omnis sacrifícii tui: * et holocáustum tuum pingue fiat. \\
	Tríbuat tibi secúndum cor tuum: * et omne consílium tuum confírmet. \\
	Lætábimur in salutári tuo: * et in nómine Dei nostri magnificábimur. \\
	Impleat Dóminus omnes petitiónes tuas: * nunc cognóvi quóniam salvum fecit Dóminus Christum suum. \\
	Exáudiet illum de cælo sancto suo: * in potentátibus salus déxteræ eius. \\
	Hi in cúrribus, et hi in equis: * nos autem in nómine Dómini, Dei nostri invocábimus. \\
	Ipsi obligáti sunt, et cecidérunt: * nos autem surréximus et erécti sumus. \\
	Dómine salvum fac regem: * et exáudi nos in die, qua invocavérimus te.
}

\definepsalm{20}{Domine in virtute}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} D}{ómine}, in virtúte tua lætábitur rex: * et super salutáre tuum exsultábit veheménter. \\
	Desidérium cordis eius tribuísti ei: * et voluntáte labiórum eius non fraudásti eum. \\
	Quóniam prævenísti eum in benedictiónibus dulcédinis: * posuísti in cápite eius corónam de lápide pretióso. \\
	Vitam pétiit a te: * et tribuísti ei longitúdinem diérum in sǽculum, et in sǽculum sǽculi. \\
	Magna est glória eius in salutári tuo: * glóriam et magnum decórem impónes super eum. \\
	Quóniam dabis eum in benedictiónem in sǽculum sǽculi: * lætificábis eum in gáudio cum vultu tuo. \\
	Quóniam rex sperat in Dómino: * et in misericórdia Altíssimi non commovébitur. \\
	Inveniátur manus tua ómnibus inimícis tuis: * déxtera tua invéniat omnes, qui te odérunt. \\
	Pones eos ut clíbanum ignis in témpore vultus tui: * Dóminus in ira sua conturbábit eos, et devorábit eos ignis. \\
	Fructum eórum de terra perdes: * et semen eórum a fíliis hóminum. \\
	Quóniam declinavérunt in te mala: * cogitavérunt consília, quæ non potuérunt stabilíre. \\
	Quóniam pones eos dorsum: * in relíquiis tuis præparábis vultum eórum. \\
	Exaltáre, Dómine, in virtúte tua: * cantábimus et psallémus virtútes tuas.
}

\definepsalm{21}{Deus deus meus}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} D}{eus}, Deus meus, réspice in me: † quare me dereliquísti? * longe a salúte mea verba delictórum meórum. \\
	Deus meus, clamábo per diem, et non exáudies: * et nocte, et non ad insipiéntiam mihi. \\
	Tu autem in sancto hábitas: * laus Israël. \\
	In te speravérunt patres nostri: * speravérunt, et liberásti eos. \\
	Ad te clamavérunt, et salvi facti sunt: * in te speravérunt, et non sunt confúsi. \\
	Ego autem sum vermis, et non homo: * oppróbrium hóminum, et abiéctio plebis. \\
	Omnes vidéntes me derisérunt me: * locúti sunt lábiis, et movérunt caput. \\
	Sperávit in Dómino, erípiat eum: * salvum fáciat eum, quóniam vult eum. \\
	Quóniam tu es, qui extraxísti me de ventre: * spes mea ab ubéribus matris meæ. In te proiéctus sum ex útero. \\
	De ventre matris meæ Deus meus es tu, * ne discésseris a me: \\
	Quóniam tribulátio próxima est: * quóniam non est qui ádiuvet. \\
	Circumdedérunt me vítuli multi: * tauri pingues obsedérunt me. \\
	Aperuérunt super me os suum: * sicut leo rápiens et rúgiens. \\
	Sicut aqua effúsus sum: * et dispérsa sunt ómnia ossa mea. \\
	Factum est cor meum tamquam cera liquéscens: * in médio ventris mei. \\
	Aruit tamquam testa virtus mea, † et lingua mea adhǽsit fáucibus meis: * et in púlverem mortis deduxísti me. \\
	Quóniam circumdedérunt me canes multi: * concílium malignántium obsédit me. \\
	Fodérunt manus meas et pedes meos: * dinumeravérunt ómnia ossa mea. \\
	Ipsi vero consideravérunt et inspexérunt me: * divisérunt sibi vestiménta mea, et super vestem meam misérunt sortem. \\
	Tu autem, Dómine, ne elongáveris auxílium tuum a me: * ad defensiónem meam cónspice. \\
	Erue a frámea, Deus, ánimam meam: * et de manu canis únicam meam. \\
	Salva me ex ore leónis: * et a córnibus unicórnium humilitátem meam. \\
	Narrábo nomen tuum frátribus meis: * in médio Ecclésiæ laudábo te. \\
	Qui timétis Dóminum, laudáte eum: * univérsum semen Iacob, glorificáte eum. \\
	Tímeat eum omne semen Israël: * quóniam non sprevit, neque despéxit deprecatiónem páuperis: \\
	Nec avértit fáciem suam a me: * et cum clamárem ad eum, exaudívit me. \\
	Apud te laus mea in ecclésia magna: * vota mea reddam in conspéctu timéntium eum. \\
	Edent páuperes, et saturabúntur: † et laudábunt Dóminum qui requírunt eum: * vivent corda eórum in sǽculum sǽculi. \\
	Reminiscéntur et converténtur ad Dóminum * univérsi fines terræ: \\
	Et adorábunt in conspéctu eius * univérsæ famíliæ Géntium. \\
	Quóniam Dómini est regnum: * et ipse dominábitur Géntium. \\
	Manducavérunt et adoravérunt omnes pingues terræ: * in conspéctu eius cadent omnes qui descéndunt in terram. \\
	Et ánima mea illi vivet: * et semen meum sérviet ipsi. \\
	Annuntiábitur Dómino generátio ventúra: * et annuntiábunt cæli iustítiam eius pópulo qui nascétur, quem fecit Dóminus.
}

\definepsalm{22}{Dominus regit me}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} D}{óminus} regit me, et nihil mihi déerit: * in loco páscuæ ibi me collocávit. \\
	Super aquam refectiónis educávit me: * ánimam meam convértit. \\
	Dedúxit me super sémitas iustítiæ: * propter nomen suum. \\
	Nam, etsi ambulávero in médio umbræ mortis, non timébo mala: * quóniam tu mecum es. \\
	Virga tua, et báculus tuus: * ipsa me consoláta sunt. \\
	Parásti in conspéctu meo mensam, * advérsus eos, qui tríbulant me. \\
	Impinguásti in óleo caput meum: * et calix meus inébrians quam præclárus est! \\
	Et misericórdia tua subsequétur me * ómnibus diébus vitæ meæ. \\
	Et ut inhábitem in domo Dómini, * in longitúdinem diérum.
}

\definepsalm{23}{Domini est terra}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} D}{ómini} est terra, et plenitúdo eius: * orbis terrárum, et univérsi qui hábitant in eo. \\
	Quia ipse super mária fundávit eum: * et super flúmina præparávit eum. \\
	Quis ascéndet in montem Dómini? * aut quis stabit in loco sancto eius? \\
	Innocens mánibus et mundo corde, † qui non accépit in vano ánimam suam, * nec iurávit in dolo próximo suo. \\
	Hic accípiet benedictiónem a Dómino: * et misericórdiam a Deo, salutári suo. \\
	Hæc est generátio quæréntium eum, * quæréntium fáciem Dei Iacob. \\
	Attóllite portas, príncipes, vestras, † et elevámini, portæ æternáles: * et introíbit Rex glóriæ. \\
	Quis est iste Rex glóriæ? † Dóminus fortis et potens: * Dóminus potens in prǽlio. \\
	Attóllite portas, príncipes, vestras, † et elevámini, portæ æternáles: * et introíbit Rex glóriæ. \\
	Quis est iste Rex glóriæ? * Dóminus virtútum ipse est Rex glóriæ.
}

\definepsalm{24}{Ad te domine}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} A}{d} te, Dómine, levávi ánimam meam: * Deus meus, in te confído, non erubéscam. \\
	Neque irrídeant me inimíci mei: * étenim univérsi, qui sústinent te, non confundéntur. \\
	Confundántur omnes iníqua agéntes * supervácue. \\
	Vias tuas, Dómine, demónstra mihi * et sémitas tuas édoce me. \\
	Dírige me in veritáte tua, et doce me: * quia tu es, Deus, Salvátor meus, et te sustínui tota die. \\
	Reminíscere miseratiónum tuárum, Dómine, * et misericordiárum tuárum, quæ a sǽculo sunt. \\
	Delícta iuventútis meæ, * et ignorántias meas ne memíneris. \\
	Secúndum misericórdiam tuam meménto mei tu, * propter bonitátem tuam, Dómine. \\
	Dulcis et rectus Dóminus: * propter hoc legem dabit delinquéntibus in via. \\
	Díriget mansuétos in iudício: * docébit mites vias suas. \\
	Univérsæ viæ Dómini, misericórdia et véritas, * requiréntibus testaméntum eius et testimónia eius. \\
	Propter nomen tuum, Dómine, propitiáberis peccáto meo: * multum est enim. \\
	Quis est homo qui timet Dóminum? * legem státuit ei in via, quam elégit. \\
	Anima eius in bonis demorábitur: * et semen eius hereditábit terram. \\
	Firmaméntum est Dóminus timéntibus eum: * et testaméntum ipsíus ut manifestétur illis. \\
	Oculi mei semper ad Dóminum: * quóniam ipse evéllet de láqueo pedes meos. \\
	Réspice in me, et miserére mei: * quia únicus et pauper sum ego. \\
	Tribulatiónes cordis mei multiplicátæ sunt: * de necessitátibus meis érue me. \\
	Vide humilitátem meam, et labórem meum: * et dimítte univérsa delícta mea. \\
	Réspice inimícos meos quóniam multiplicáti sunt: * et ódio iníquo odérunt me. \\
	Custódi ánimam meam, et érue me: * non erubéscam quóniam sperávi in te. \\
	Innocéntes et recti adhæsérunt mihi: * quia sustínui te. \\
	Líbera, Deus, Israël: * ex ómnibus tribulatiónibus suis.
}

\definepsalm{25}{Iudica me domine}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} I}{údica} me, Dómine, quóniam ego in innocéntia mea ingréssus sum: * et in Dómino sperans non infirmábor. \\
	Proba me, Dómine, et tenta me: * ure renes meos et cor meum. \\
	Quóniam misericórdia tua ante óculos meos est: * et complácui in veritáte tua. \\
	Non sedi cum concílio vanitátis: * et cum iníqua geréntibus non introíbo. \\
	Odívi ecclésiam malignántium: * et cum ímpiis non sedébo. \\
	Lavábo inter innocéntes manus meas: * et circúmdabo altáre tuum, Dómine. \\
	Ut áudiam vocem laudis: * et enárrem univérsa mirabília tua. \\
	Dómine, diléxi decórem domus tuæ: * et locum habitatiónis glóriæ tuæ. \\
	Ne perdas cum ímpiis, Deus, ánimam meam, * et cum viris sánguinum vitam meam. \\
	In quorum mánibus iniquitátes sunt: * déxtera eórum repléta est munéribus. \\
	Ego autem in innocéntia mea ingréssus sum: * rédime me, et miserére mei. \\
	Pes meus stetit in dirécto: * in ecclésiis benedícam te, Dómine.
}

\definepsalm{26}{Dominus illuminatio}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} D}{óminus} illuminátio mea, et salus mea, * quem timébo? \\
	Dóminus protéctor vitæ meæ, * a quo trepidábo? \\
	Dum apprópiant super me nocéntes, * ut edant carnes meas: \\
	Qui tríbulant me inimíci mei, * ipsi infirmáti sunt et cecidérunt. \\
	Si consístant advérsum me castra, * non timébit cor meum. \\
	Si exsúrgat advérsum me prǽlium, * in hoc ego sperábo. \\
	Unam pétii a Dómino, hanc requíram, * ut inhábitem in domo Dómini ómnibus diébus vitæ meæ: \\
	Ut vídeam voluptátem Dómini, * et vísitem templum eius. \\
	Quóniam abscóndit me in tabernáculo suo: * in die malórum protéxit me in abscóndito tabernáculi sui. \\
	In petra exaltávit me: * et nunc exaltávit caput meum super inimícos meos. \\
	Circuívi et immolávi in tabernáculo eius hóstiam vociferatiónis: * cantábo et psalmum dicam Dómino. \\
	Exáudi, Dómine, vocem meam, qua clamávi ad te: * miserére mei, et exáudi me. \\
	Tibi dixit cor meum, exquisívit te fácies mea: * fáciem tuam, Dómine, requíram. \\
	Ne avértas fáciem tuam a me, * ne declínes in ira a servo tuo. \\
	Adiútor meus esto: * ne derelínquas me, neque despícias me, Deus, salutáris meus. \\
	Quóniam pater meus, et mater mea dereliquérunt me: * Dóminus autem assúmpsit me. \\
	Legem pone mihi, Dómine, in via tua: * et dírige me in sémitam rectam propter inimícos meos. \\
	Ne tradíderis me in ánimas tribulántium me: * quóniam insurrexérunt in me testes iníqui, et mentíta est iníquitas sibi. \\
	Credo vidére bona Dómini * in terra vivéntium. \\
	Exspécta Dóminum, viríliter age: * et confortétur cor tuum, et sústine Dóminum.
}

\definepsalm{27}{Ad te domine}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} A}{d} te, Dómine, clamábo, Deus meus, ne síleas a me: * nequándo táceas a me, et assimilábor descendéntibus in lacum. \\
	Exáudi, Dómine, vocem deprecatiónis meæ dum oro ad te: * dum extóllo manus meas ad templum sanctum tuum. \\
	Ne simul trahas me cum peccatóribus: * et cum operántibus iniquitátem ne perdas me. \\
	Qui loquúntur pacem cum próximo suo, * mala autem in córdibus eórum. \\
	Da illis secúndum ópera eórum, * et secúndum nequítiam adinventiónum ipsórum. \\
	Secúndum ópera mánuum eórum tríbue illis, * redde retributiónem eórum ipsis. \\
	Quóniam non intellexérunt ópera Dómini, et in ópera mánuum eius * déstrues illos, et non ædificábis eos. \\
	Benedíctus Dóminus, * quóniam exaudívit vocem deprecatiónis meæ. \\
	Dóminus adiútor meus, et protéctor meus: * in ipso sperávit cor meum et adiútus sum. \\
	Et reflóruit caro mea: * et ex voluntáte mea confitébor ei. \\
	Dóminus fortitúdo plebis suæ: * et protéctor salvatiónum Christi sui est. \\
	Salvum fac pópulum tuum, Dómine, et bénedic hereditáti tuæ, * et rege eos, et extólle illos usque in ætérnum.
}

\definepsalm{28}{Afferte domino}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} A}{fférte} Dómino, fílii Dei: * afférte Dómino fílios aríetum. \\
	Afférte Dómino glóriam et honórem, afférte Dómino glóriam nómini eius: * adoráte Dóminum in átrio sancto eius. \\
	Vox Dómini super aquas, Deus maiestátis intónuit: * Dóminus super aquas multas. \\
	Vox Dómini in virtúte: * vox Dómini in magnificéntia. \\
	Vox Dómini confringéntis cedros: * et confrínget Dóminus cedros Líbani. \\
	Et commínuet eas tamquam vítulum Líbani: * et diléctus quemádmodum fílius unicórnium. \\
	Vox Dómini intercidéntis flammam ignis: * vox Dómini concutiéntis desértum: et commovébit Dóminus desértum Cades. \\
	Vox Dómini præparántis cervos, et revelábit condénsa: * et in templo eius omnes dicent glóriam. \\
	Dóminus dilúvium inhabitáre facit: * et sedébit Dóminus Rex in ætérnum. \\
	Dóminus virtútem pópulo suo dabit: * Dóminus benedícet pópulo suo in pace.
}

\definepsalm{29}{Exaltabo te}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} E}{xaltábo} te, Dómine, quóniam suscepísti me: * nec delectásti inimícos meos super me. \\
	Dómine, Deus meus, clamávi ad te, * et sanásti me. \\
	Dómine, eduxísti ab inférno ánimam meam: * salvásti me a descendéntibus in lacum. \\
	Psállite Dómino, sancti eius: * et confitémini memóriæ sanctitátis eius. \\
	Quóniam ira in indignatióne eius: * et vita in voluntáte eius. \\
	Ad vésperum demorábitur fletus: * et ad matutínum lætítia. \\
	Ego autem dixi in abundántia mea: * Non movébor in ætérnum. \\
	Dómine, in voluntáte tua, * præstitísti decóri meo virtútem. \\
	Avertísti fáciem tuam a me, * et factus sum conturbátus. \\
	Ad te, Dómine, clamábo: * et ad Deum meum deprecábor. \\
	Quæ utílitas in sánguine meo, * dum descéndo in corruptiónem? \\
	Numquid confitébitur tibi pulvis, * aut annuntiábit veritátem tuam? \\
	Audívit Dóminus, et misértus est mei: * Dóminus factus est adiútor meus. \\
	Convertísti planctum meum in gáudium mihi: * conscidísti saccum meum, et circumdedísti me lætítia: \\
	Ut cantet tibi glória mea, et non compúngar: * Dómine, Deus meus, in ætérnum confitébor tibi.
}

\definepsalm{30a}{In te domine}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} I}{n} te, Dómine, sperávi non confúndar in ætérnum: * in iustítia tua líbera me. \\
	Inclína ad me aurem tuam, * accélera ut éruas me. \\
	Esto mihi in Deum protectórem, et in domum refúgii: * ut salvum me fácias. \\
	Quóniam fortitúdo mea, et refúgium meum es tu: * et propter nomen tuum dedúces me, et enútries me. \\
	Edúces me de láqueo hoc, quem abscondérunt mihi: * quóniam tu es protéctor meus. \\
	In manus tuas comméndo spíritum meum: * redemísti me, Dómine, Deus veritátis.
}

\definepsalm{30}{In te domine. I}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} I}{n} te, Dómine, sperávi non confúndar in ætérnum: * in iustítia tua líbera me. \\
	Inclína ad me aurem tuam, * accélera ut éruas me. \\
	Esto mihi in Deum protectórem, et in domum refúgii: * ut salvum me fácias. \\
	Quóniam fortitúdo mea, et refúgium meum es tu: * et propter nomen tuum dedúces me, et enútries me. \\
	Edúces me de láqueo hoc, quem abscondérunt mihi: * quóniam tu es protéctor meus. \\
	In manus tuas comméndo spíritum meum: * redemísti me, Dómine, Deus veritátis. \\
	Odísti observántes vanitátes, * supervácue. \\
	Ego autem in Dómino sperávi: * exsultábo, et lætábor in misericórdia tua. \\
	Quóniam respexísti humilitátem meam, * salvásti de necessitátibus ánimam meam. \\
	Nec conclusísti me in mánibus inimíci: * statuísti in loco spatióso pedes meos. \\
	Miserére mei, Dómine, quóniam tríbulor: † conturbátus est in ira óculus meus, * ánima mea, et venter meus: \\
	Quóniam defécit in dolóre vita mea: * et anni mei in gemítibus. \\
	Infirmáta est in paupertáte virtus mea: * et ossa mea conturbáta sunt. \\
	Super omnes inimícos meos factus sum oppróbrium et vicínis meis valde: * et timor notis meis. \\
	Qui vidébant me, foras fugérunt a me: * oblivióni datus sum, tamquam mórtuus a corde. \\
	Factus sum tamquam vas pérditum: * quóniam audívi vituperatiónem multórum commorántium in circúitu. \\
	In eo dum convenírent simul advérsum me, * accípere ánimam meam consiliáti sunt. \\
	Ego autem in te sperávi, Dómine: † dixi: Deus meus es tu: * in mánibus tuis sortes meæ. \\
	Eripe me de manu inimicórum meórum, * et a persequéntibus me. \\
	Illústra fáciem tuam super servum tuum, † salvum me fac in misericórdia tua: * Dómine, non confúndar, quóniam invocávi te. \\
	Erubéscant ímpii, et deducántur in inférnum: * muta fiant lábia dolósa. \\
	Quæ loquúntur advérsus iustum iniquitátem: * in supérbia, et in abusióne. \\
	Quam magna multitúdo dulcédinis tuæ, Dómine, * quam abscondísti timéntibus te. \\
	Perfecísti eis, qui sperant in te, * in conspéctu filiórum hóminum. \\
	Abscóndes eos in abscóndito faciéi tuæ * a conturbatióne hóminum. \\
	Próteges eos in tabernáculo tuo * a contradictióne linguárum. \\
	Benedíctus Dóminus: * quóniam mirificávit misericórdiam suam mihi in civitáte muníta. \\
	Ego autem dixi in excéssu mentis meæ: * Proiéctus sum a fácie oculórum tuórum. \\
	Ideo exaudísti vocem oratiónis meæ, * dum clamárem ad te. \\
	Dilígite Dóminum omnes sancti eius: † quóniam veritátem requíret Dóminus, * et retríbuet abundánter faciéntibus supérbiam. \\
	Viríliter ágite, et confortétur cor vestrum, * omnes, qui sperátis in Dómino.
}

\definepsalm{31}{Beati quorum}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} B}{eáti} quorum remíssæ sunt iniquitátes: * et quorum tecta sunt peccáta. \\
	Beátus vir, cui non imputávit Dóminus peccátum, * nec est in spíritu eius dolus. \\
	Quóniam tácui, inveteravérunt ossa mea, * dum clamárem tota die. \\
	Quóniam die ac nocte graváta est super me manus tua: * convérsus sum in ærúmna mea, dum confígitur spina. \\
	Delíctum meum cógnitum tibi feci: * et iniustítiam meam non abscóndi. \\
	Dixi: Confitébor advérsum me iniustítiam meam Dómino: * et tu remisísti impietátem peccáti mei. \\
	Pro hac orábit ad te omnis sanctus, * in témpore opportúno. \\
	Verúmtamen in dilúvio aquárum multárum, * ad eum non approximábunt. \\
	Tu es refúgium meum a tribulatióne, quæ circúmdedit me: * exsultátio mea, érue me a circumdántibus me. \\
	Intelléctum tibi dabo, et ínstruam te in via hac, qua gradiéris: * firmábo super te óculos meos. \\
	Nolíte fíeri sicut equus et mulus, * quibus non est intelléctus. \\
	In camo et freno maxíllas eórum constrínge: * qui non appróximant ad te. \\
	Multa flagélla peccatóris, * sperántem autem in Dómino misericórdia circúmdabit. \\
	Lætámini in Dómino et exsultáte, iusti, * et gloriámini, omnes recti corde.
}

\definepsalm{32}{Exsultate iusti}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} E}{xsultáte}, iusti in Dómino: * rectos decet collaudátio. \\
	Confitémini Dómino in cíthara: * in psaltério decem chordárum psállite illi. \\
	Cantáte ei cánticum novum: * bene psállite ei in vociferatióne. \\
	Quia rectum est verbum Dómini, * et ómnia ópera eius in fide. \\
	Díligit misericórdiam et iudícium: * misericórdia Dómini plena est terra. \\
	Verbo Dómini cæli firmáti sunt: * et spíritu oris eius omnis virtus eórum. \\
	Cóngregans sicut in utre aquas maris: * ponens in thesáuris abýssos. \\
	Tímeat Dóminum omnis terra: * ab eo autem commoveántur omnes inhabitántes orbem. \\
	Quóniam ipse dixit, et facta sunt: * ipse mandávit, et creáta sunt. \\
	Dóminus díssipat consília Géntium: † réprobat autem cogitatiónes populórum, * et réprobat consília príncipum. \\
	Consílium autem Dómini in ætérnum manet: * cogitatiónes cordis eius in generatióne et generatiónem. \\
	Beáta gens, cuius est Dóminus, Deus eius: * pópulus, quem elégit in hereditátem sibi. \\
	De cælo respéxit Dóminus: * vidit omnes fílios hóminum. \\
	De præparáto habitáculo suo * respéxit super omnes, qui hábitant terram. \\
	Qui finxit sigillátim corda eórum: * qui intélligit ómnia ópera eórum. \\
	Non salvátur rex per multam virtútem: * et gigas non salvábitur in multitúdine virtútis suæ. \\
	Fallax equus ad salútem: * in abundántia autem virtútis suæ non salvábitur. \\
	Ecce óculi Dómini super metuéntes eum: * et in eis, qui sperant super misericórdia eius: \\
	Ut éruat a morte ánimas eórum: * et alat eos in fame. \\
	Anima nostra sústinet Dóminum: * quóniam adiútor et protéctor noster est. \\
	Quia in eo lætábitur cor nostrum: * et in nómine sancto eius sperávimus. \\
	Fiat misericórdia tua, Dómine, super nos: * quemádmodum sperávimus in te.
}

\definepsalm{33}{Benedicam dominum}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} B}{enedícam} Dóminum in omni témpore: * semper laus eius in ore meo. \\
	In Dómino laudábitur ánima mea: * áudiant mansuéti, et læténtur. \\
	Magnificáte Dóminum mecum: * et exaltémus nomen eius in idípsum. \\
	Exquisívi Dóminum, et exaudívit me: * et ex ómnibus tribulatiónibus meis erípuit me. \\
	Accédite ad eum, et illuminámini: * et fácies vestræ non confundéntur. \\
	Iste pauper clamávit, et Dóminus exaudívit eum: * et de ómnibus tribulatiónibus eius salvávit eum. \\
	Immíttet Angelus Dómini in circúitu timéntium eum: * et erípiet eos. \\
	Gustáte, et vidéte quóniam suávis est Dóminus: * beátus vir, qui sperat in eo. \\
	Timéte Dóminum, omnes sancti eius: * quóniam non est inópia timéntibus eum. \\
	Dívites eguérunt et esuriérunt: * inquiréntes autem Dóminum non minuéntur omni bono. \\
	Veníte, fílii, audíte me: * timórem Dómini docébo vos. \\
	Quis est homo qui vult vitam: * díligit dies vidére bonos? \\
	Próhibe linguam tuam a malo: * et lábia tua ne loquántur dolum. \\
	Divérte a malo, et fac bonum: * inquíre pacem, et perséquere eam. \\
	Oculi Dómini super iustos: * et aures eius in preces eórum. \\
	Vultus autem Dómini super faciéntes mala: * ut perdat de terra memóriam eórum. \\
	Clamavérunt iusti, et Dóminus exaudívit eos: * et ex ómnibus tribulatiónibus eórum liberávit eos. \\
	Iuxta est Dóminus iis, qui tribuláto sunt corde: * et húmiles spíritu salvábit. \\
	Multæ tribulatiónes iustórum: * et de ómnibus his liberábit eos Dóminus. \\
	Custódit Dóminus ómnia ossa eórum: * unum ex his non conterétur. \\
	Mors peccatórum péssima: * et qui odérunt iustum, delínquent. \\
	Rédimet Dóminus ánimas servórum suórum: * et non delínquent omnes qui sperant in eo.
}

\definepsalm{34}{Iudica domine}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} I}{údica}, Dómine, nocéntes me, * expúgna impugnántes me. \\
	Apprehénde arma et scutum: * et exsúrge in adiutórium mihi. \\
	Effúnde frámeam, et conclúde advérsus eos, qui persequúntur me: * dic ánimæ meæ: Salus tua ego sum. \\
	Confundántur et revereántur, * quæréntes ánimam meam. \\
	Avertántur retrórsum, et confundántur * cogitántes mihi mala. \\
	Fiant tamquam pulvis ante fáciem venti: * et Angelus Dómini coárctans eos. \\
	Fiat via illórum ténebræ et lúbricum: * et Angelus Dómini pérsequens eos. \\
	Quóniam gratis abscondérunt mihi intéritum láquei sui: * supervácue exprobravérunt ánimam meam. \\
	Véniat illi láqueus, quem ignórat: † et cáptio, quam abscóndit, apprehéndat eum: * et in láqueum cadat in ipsum. \\
	Anima autem mea exsultábit in Dómino: * et delectábitur super salutári suo. \\
	Omnia ossa mea dicent: * Dómine, quis símilis tibi? \\
	Erípiens ínopem de manu fortiórum eius: * egénum et páuperem a diripiéntibus eum. \\
	Surgéntes testes iníqui, * quæ ignorábam interrogábant me. \\
	Retribuébant mihi mala pro bonis: * sterilitátem ánimæ meæ. \\
	Ego autem cum mihi molésti essent, * induébar cilício. \\
	Humiliábam in ieiúnio ánimam meam: * et orátio mea in sinu meo convertétur. \\
	Quasi próximum, et quasi fratrem nostrum, sic complacébam: * quasi lugens et contristátus, sic humiliábar. \\
	Et advérsum me lætáti sunt, et convenérunt: * congregáta sunt super me flagélla, et ignorávi. \\
	Dissipáti sunt, nec compúncti, † tentavérunt me, subsannavérunt me subsannatióne: * frenduérunt super me déntibus suis. \\
	Dómine, quando respícies? * restítue ánimam meam a malignitáte eórum, a leónibus únicam meam. \\
	Confitébor tibi in ecclésia magna, * in pópulo gravi laudábo te. \\
	Non supergáudeant mihi qui adversántur mihi iníque: * qui odérunt me gratis et ánnuunt óculis. \\
	Quóniam mihi quidem pacífice loquebántur: * et in iracúndia terræ loquéntes, dolos cogitábant. \\
	Et dilatavérunt super me os suum: * dixérunt: Euge, euge, vidérunt óculi nostri. \\
	Vidísti, Dómine, ne síleas: * Dómine, ne discédas a me. \\
	Exsúrge et inténde iudício meo: * Deus meus, et Dóminus meus in causam meam. \\
	Iúdica me secúndum iustítiam tuam, Dómine, Deus meus, * et non supergáudeant mihi. \\
	Non dicant in córdibus suis: † Euge, euge, ánimæ nostræ: * nec dicant: Devorávimus eum. \\
	Erubéscant et revereántur simul, * qui gratulántur malis meis. \\
	Induántur confusióne et reveréntia * qui magna loquúntur super me. \\
	Exsúltent et læténtur qui volunt iustítiam meam: * et dicant semper: Magnificétur Dóminus qui volunt pacem servi eius. \\
	Et lingua mea meditábitur iustítiam tuam, * tota die laudem tuam.
}

\definepsalm{35}{Dixit iniustus}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} D}{ixit} iniústus ut delínquat in semetípso: * non est timor Dei ante óculos eius. \\
	Quóniam dolóse egit in conspéctu eius: * ut inveniátur iníquitas eius ad ódium. \\
	Verba oris eius iníquitas, et dolus: * nóluit intellígere ut bene ágeret. \\
	Iniquitátem meditátus est in cubíli suo: * ástitit omni viæ non bonæ, malítiam autem non odívit. \\
	Dómine, in cælo misericórdia tua: * et véritas tua usque ad nubes. \\
	Iustítia tua sicut montes Dei: * iudícia tua abýssus multa. \\
	Hómines, et iuménta salvábis, Dómine: * quemádmodum multiplicásti misericórdiam tuam, Deus, \\
	Fílii autem hóminum, * in tégmine alárum tuárum sperábunt. \\
	Inebriabúntur ab ubertáte domus tuæ: * et torrénte voluptátis tuæ potábis eos. \\
	Quóniam apud te est fons vitæ: * et in lúmine tuo vidébimus lumen. \\
	Præténde misericórdiam tuam sciéntibus te, * et iustítiam tuam his, qui recto sunt corde. \\
	Non véniat mihi pes supérbiæ: * et manus peccatóris non móveat me. \\
	Ibi cecidérunt qui operántur iniquitátem: * expúlsi sunt, nec potuérunt stare.
}

\definepsalm{36}{Noli \ae mulari}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} N}{oli} æmulári in malignántibus: * neque zeláveris faciéntes iniquitátem. \\
	Quóniam tamquam fœnum velóciter aréscent: * et quemádmodum ólera herbárum cito décident. \\
	Spera in Dómino, et fac bonitátem: * et inhábita terram, et pascéris in divítiis eius. \\
	Delectáre in Dómino: * et dabit tibi petitiónes cordis tui. \\
	Revéla Dómino viam tuam, et spera in eo: * et ipse fáciet. \\
	Et edúcet quasi lumen iustítiam tuam: † et iudícium tuum tamquam merídiem: * súbditus esto Dómino, et ora eum. \\
	Noli æmulári in eo, qui prosperátur in via sua: * in hómine faciénte iniustítias. \\
	Désine ab ira, et derelínque furórem: * noli æmulári ut malignéris. \\
	Quóniam qui malignántur, exterminabúntur: * sustinéntes autem Dóminum, ipsi hereditábunt terram. \\
	Et adhuc pusíllum, et non erit peccátor: * et quæres locum eius et non invénies. \\
	Mansuéti autem hereditábunt terram: * et delectabúntur in multitúdine pacis. \\
	Observábit peccátor iustum: * et stridébit super eum déntibus suis. \\
	Dóminus autem irridébit eum: * quóniam próspicit quod véniet dies eius. \\
	Gládium evaginavérunt peccatóres: * intendérunt arcum suum, \\
	Ut deiíciant páuperem et ínopem: * ut trucídent rectos corde. \\
	Gládius eórum intret in corda ipsórum: * et arcus eórum confringátur. \\
	Mélius est módicum iusto, * super divítias peccatórum multas. \\
	Quóniam bráchia peccatórum conteréntur: * confírmat autem iustos Dóminus. \\
	Novit Dóminus dies immaculatórum: * et heréditas eórum in ætérnum erit. \\
	Non confundéntur in témpore malo, † et in diébus famis saturabúntur: * quia peccatóres períbunt. \\
	Inimíci vero Dómini mox ut honorificáti fúerint et exaltáti: * deficiéntes, quemádmodum fumus defícient. \\
	Mutuábitur peccátor, et non solvet: * iustus autem miserétur et tríbuet. \\
	Quia benedicéntes ei hereditábunt terram: * maledicéntes autem ei disperíbunt. \\
	Apud Dóminum gressus hóminis dirigéntur: * et viam eius volet. \\
	Cum cecíderit non collidétur: * quia Dóminus suppónit manum suam. \\
	Iúnior fui, étenim sénui: * et non vidi iustum derelíctum, nec semen eius quærens panem. \\
	Tota die miserétur et cómmodat: * et semen illíus in benedictióne erit. \\
	Declína a malo, et fac bonum: * et inhábita in sǽculum sǽculi. \\
	Quia Dóminus amat iudícium, et non derelínquet sanctos suos: * in ætérnum conservabúntur. \\
	Iniústi puniéntur: * et semen impiórum períbit. \\
	Iusti autem hereditábunt terram: * et inhabitábunt in sǽculum sǽculi super eam. \\
	Os iusti meditábitur sapiéntiam, * et lingua eius loquétur iudícium. \\
	Lex Dei eius in corde ipsíus, * et non supplantabúntur gressus eius. \\
	Consíderat peccátor iustum: * et quærit mortificáre eum. \\
	Dóminus autem non derelínquet eum in mánibus eius: * nec damnábit eum, cum iudicábitur illi. \\
	Exspécta Dóminum, et custódi viam eius: † et exaltábit te ut hereditáte cápias terram: * cum períerint peccatóres vidébis. \\
	Vidi ímpium superexaltátum, * et elevátum sicut cedros Líbani. \\
	Et transívi, et ecce non erat: * et quæsívi eum, et non est invéntus locus eius. \\
	Custódi innocéntiam, et vide æquitátem: * quóniam sunt relíquiæ hómini pacífico. \\
	Iniústi autem disperíbunt simul: * relíquiæ impiórum interíbunt. \\
	Salus autem iustórum a Dómino: * et protéctor eórum in témpore tribulatiónis. \\
	Et adiuvábit eos Dóminus et liberábit eos: * et éruet eos a peccatóribus, et salvábit eos: quia speravérunt in eo.
}

\definepsalm{37}{Domine ne in. II}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} D}{ómine}, ne in furóre tuo árguas me, * neque in ira tua corrípias me. \\
	Quóniam sagíttæ tuæ infíxæ sunt mihi: * et confirmásti super me manum tuam. \\
	Non est sánitas in carne mea a fácie iræ tuæ: * non est pax óssibus meis a fácie peccatórum meórum. \\
	Quóniam iniquitátes meæ supergréssæ sunt caput meum: * et sicut onus grave gravátæ sunt super me. \\
	Putruérunt et corrúptæ sunt cicatríces meæ, * a fácie insipiéntiæ meæ. \\
	Miser factus sum, et curvátus sum usque in finem: * tota die contristátus ingrediébar. \\
	Quóniam lumbi mei impléti sunt illusiónibus: * et non est sánitas in carne mea. \\
	Afflíctus sum, et humiliátus sum nimis: * rugiébam a gémitu cordis mei. \\
	Dómine, ante te omne desidérium meum: * et gémitus meus a te non est abscónditus. \\
	Cor meum conturbátum est, † derelíquit me virtus mea: * et lumen oculórum meórum, et ipsum non est mecum. \\
	Amíci mei, et próximi mei * advérsum me appropinquavérunt, et stetérunt. \\
	Et qui iuxta me erant, de longe stetérunt: * et vim faciébant qui quærébant ánimam meam. \\
	Et qui inquirébant mala mihi, locúti sunt vanitátes: * et dolos tota die meditabántur. \\
	Ego autem tamquam surdus non audiébam: * et sicut mutus non apériens os suum. \\
	Et factus sum sicut homo non áudiens: * et non habens in ore suo redargutiónes. \\
	Quóniam in te, Dómine, sperávi: * tu exáudies me, Dómine, Deus meus. \\
	Quia dixi: Nequándo supergáudeant mihi inimíci mei: * et dum commovéntur pedes mei, super me magna locúti sunt. \\
	Quóniam ego in flagélla parátus sum: * et dolor meus in conspéctu meo semper. \\
	Quóniam iniquitátem meam annuntiábo: * et cogitábo pro peccáto meo. \\
	Inimíci autem mei vivunt, et confirmáti sunt super me: * et multiplicáti sunt qui odérunt me iníque. \\
	Qui retríbuunt mala pro bonis, detrahébant mihi: * quóniam sequébar bonitátem. \\
	Ne derelínquas me, Dómine, Deus meus: * ne discésseris a me. \\
	Inténde in adiutórium meum, * Dómine, Deus, salútis meæ.
}

\definepsalm{38}{Dixi custodiam}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} D}{ixi}: Custódiam vias meas: * ut non delínquam in lingua mea. \\
	Pósui ori meo custódiam, * cum consísteret peccátor advérsum me. \\
	Obmútui, et humiliátus sum, et sílui a bonis: * et dolor meus renovátus est. \\
	Concáluit cor meum intra me: * et in meditatióne mea exardéscet ignis. \\
	Locútus sum in lingua mea: * Notum fac mihi, Dómine, finem meum. \\
	Et númerum diérum meórum quis est: * ut sciam quid desit mihi. \\
	Ecce mensurábiles posuísti dies meos: * et substántia mea tamquam níhilum ante te. \\
	Verúmtamen univérsa vánitas, * omnis homo vivens. \\
	Verúmtamen in imágine pertránsit homo: * sed et frustra conturbátur. \\
	Thesaurízat: * et ignórat cui congregábit ea. \\
	Et nunc quæ est exspectátio mea? Nonne Dóminus? * Et substántia mea apud te est. \\
	Ab ómnibus iniquitátibus meis érue me: * oppróbrium insipiénti dedísti me. \\
	Obmútui, et non apérui os meum, quóniam tu fecísti: * ámove a me plagas tuas. \\
	A fortitúdine manus tuæ ego deféci in increpatiónibus: * propter iniquitátem corripuísti hóminem. \\
	Et tabéscere fecísti sicut aráneam ánimam eius: * verúmtamen vane conturbátur omnis homo. \\
	Exáudi oratiónem meam, Dómine, et deprecatiónem meam: * áuribus pércipe lácrimas meas. \\
	Ne síleas: quóniam ádvena ego sum apud te, et peregrínus, * sicut omnes patres mei. \\
	Remítte mihi, ut refrígerer priúsquam ábeam, * et ámplius non ero.
}

\definepsalm{39}{Exspectans exspectavi}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} E}{xspéctans} exspectávi Dóminum, * et inténdit mihi. \\
	Et exaudívit preces meas: * et edúxit me de lacu misériæ, et de luto fæcis. \\
	Et státuit super petram pedes meos: * et diréxit gressus meos. \\
	Et immísit in os meum cánticum novum * carmen Deo nostro. \\
	Vidébunt multi, et timébunt: * et sperábunt in Dómino. \\
	Beátus vir, cuius est nomen Dómini spes eius * et non respéxit in vanitátes et insánias falsas. \\
	Multa fecísti tu, Dómine, Deus meus, mirabília tua: * et cogitatiónibus tuis non est qui símilis sit tibi. \\
	Annuntiávi et locútus sum: * multiplicáti sunt super númerum. \\
	Sacrifícium et oblatiónem noluísti: * aures autem perfecísti mihi. \\
	Holocáustum et pro peccáto non postulásti: * tunc dixi: Ecce vénio. \\
	In cápite libri scriptum est de me ut fácerem voluntátem tuam: * Deus meus, vólui, et legem tuam in médio cordis mei. \\
	Annuntiávi iustítiam tuam in ecclésia magna, * ecce lábia mea non prohibébo: Dómine, tu scisti. \\
	Iustítiam tuam non abscóndi in corde meo: * veritátem tuam et salutáre tuum dixi. \\
	Non abscóndi misericórdiam tuam et veritátem tuam * a concílio multo. \\
	Tu autem, Dómine, ne longe fácias miseratiónes tuas a me: * misericórdia tua et véritas tua semper suscepérunt me. \\
	Quóniam circumdedérunt me mala, quorum non est númerus: * comprehendérunt me iniquitátes meæ, et non pótui ut vidérem. \\
	Multiplicátæ sunt super capíllos cápitis mei: * et cor meum derelíquit me. \\
	Compláceat tibi, Dómine, ut éruas me: * Dómine, ad adiuvándum me réspice. \\
	Confundántur et revereántur simul, qui quærunt ánimam meam, * ut áuferant eam. \\
	Convertántur retrórsum et revereántur: * qui volunt mihi mala. \\
	Ferant conféstim confusiónem suam: * qui dicunt mihi: Euge, euge. \\
	Exsúltent et læténtur super te omnes quæréntes te: * et dicant semper: Magnificétur Dóminus: qui díligunt salutáre tuum. \\
	Ego autem mendícus sum, et pauper: * Dóminus sollícitus est mei. \\
	Adiútor meus et protéctor meus tu es: * Deus meus, ne tardáveris.
}

\definepsalm{40}{Beatus qui intelligit}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} B}{eátus} qui intélligit super egénum, et páuperem: * in die mala liberábit eum Dóminus. \\
	Dóminus consérvet eum, et vivíficet eum, et beátum fáciat eum in terra: * et non tradat eum in ánimam inimicórum eius. \\
	Dóminus opem ferat illi super lectum dolóris eius: * univérsum stratum eius versásti in infirmitáte eius. \\
	Ego dixi: Dómine, miserére mei: * sana ánimam meam, quia peccávi tibi. \\
	Inimíci mei dixérunt mala mihi: * Quando moriétur, et períbit nomen eius? \\
	Et si ingrediebátur ut vidéret, vana loquebátur: * cor eius congregávit iniquitátem sibi. \\
	Egrediebátur foras, * et loquebátur in idípsum. \\
	Advérsum me susurrábant omnes inimíci mei: * advérsum me cogitábant mala mihi. \\
	Verbum iníquum constituérunt advérsum me: * Numquid qui dormit non adiíciet ut resúrgat? \\
	Etenim homo pacis meæ, in quo sperávi: * qui edébat panes meos, magnificávit super me supplantatiónem. \\
	Tu autem, Dómine, miserére mei, et resúscita me: * et retríbuam eis. \\
	In hoc cognóvi quóniam voluísti me: * quóniam non gaudébit inimícus meus super me. \\
	Me autem propter innocéntiam suscepísti: * et confirmásti me in conspéctu tuo in ætérnum. \\
	Benedíctus Dóminus, Deus Israël, a sǽculo et usque in sǽculum: * fiat, fiat.
}

\definepsalm{41}{Quemadmodum}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} Q}{uemádmodum} desíderat cervus ad fontes aquárum: * ita desíderat ánima mea ad te, Deus. \\
	Sitívit ánima mea ad Deum fortem vivum: * quando véniam, et apparébo ante fáciem Dei? \\
	Fuérunt mihi lácrimæ meæ panes die ac nocte: * dum dícitur mihi quotídie: Ubi est Deus tuus? \\
	Hæc recordátus sum, et effúdi in me ánimam meam: * quóniam transíbo in locum tabernáculi admirábilis, usque ad domum Dei. \\
	In voce exsultatiónis, et confessiónis: * sonus epulántis. \\
	Quare tristis es, ánima mea? * et quare contúrbas me? \\
	Spera in Deo, quóniam adhuc confitébor illi: * salutáre vultus mei, et Deus meus. \\
	Ad meípsum ánima mea conturbáta est: * proptérea memor ero tui de terra Iordánis, et Hermóniim a monte módico. \\
	Abýssus abýssum ínvocat, * in voce cataractárum tuárum. \\
	Omnia excélsa tua, et fluctus tui * super me transiérunt. \\
	In die mandávit Dóminus misericórdiam suam: * et nocte cánticum eius. \\
	Apud me orátio Deo vitæ meæ, * dicam Deo: Suscéptor meus es. \\
	Quare oblítus es mei? * et quare contristátus incédo, dum afflígit me inimícus? \\
	Dum confringúntur ossa mea, * exprobravérunt mihi qui tríbulant me inimíci mei. \\
	Dum dicunt mihi per síngulos dies: Ubi est Deus tuus? * quare tristis es, ánima mea? et quare contúrbas me? \\
	Spera in Deo, quóniam adhuc confitébor illi: * salutáre vultus mei, et Deus meus.
}

\definepsalm{42}{Iudica me deus}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} I}{údica} me, Deus, et discérne causam meam de gente non sancta, * ab hómine iníquo, et dolóso érue me. \\
	Quia tu es, Deus, fortitúdo mea: † quare me repulísti? * et quare tristis incédo, dum afflígit me inimícus? \\
	Emítte lucem tuam et veritátem tuam: † ipsa me deduxérunt, et adduxérunt in montem sanctum tuum, * et in tabernácula tua. \\
	Et introíbo ad altáre Dei: * ad Deum, qui lætíficat iuventútem meam. \\
	Confitébor tibi in cíthara, Deus, Deus meus: * quare tristis es, ánima mea? et quare contúrbas me? \\
	Spera in Deo, quóniam adhuc confitébor illi: * salutáre vultus mei, et Deus meus.
}

\definepsalm{43}{Deus auribus}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} D}{eus}, áuribus nostris audívimus: * patres nostri annuntiavérunt nobis. \\
	Opus, quod operátus es in diébus eórum, * et in diébus antíquis. \\
	Manus tua gentes dispérdidit, et plantásti eos: * afflixísti pópulos, et expulísti eos. \\
	Nec enim in gládio suo possedérunt terram, * et bráchium eórum non salvávit eos: \\
	Sed déxtera tua, et bráchium tuum, et illuminátio vultus tui, * quóniam complacuísti in eis. \\
	Tu es ipse Rex meus et Deus meus: * qui mandas salútes Iacob. \\
	In te inimícos nostros ventilábimus cornu: * et in nómine tuo spernémus insurgéntes in nobis. \\
	Non enim in arcu meo sperábo: * et gládius meus non salvábit me. \\
	Salvásti enim nos de affligéntibus nos: * et odiéntes nos confudísti. \\
	In Deo laudábimur tota die: * et in nómine tuo confitébimur in sǽculum. \\
	Nunc autem repulísti et confudísti nos: * et non egrediéris, Deus, in virtútibus nostris. \\
	Avertísti nos retrórsum post inimícos nostros: * et qui odérunt nos, diripiébant sibi. \\
	Dedísti nos tamquam oves escárum: * et in Géntibus dispersísti nos. \\
	Vendidísti pópulum tuum sine prétio: * et non fuit multitúdo in commutatiónibus eórum. \\
	Posuísti nos oppróbrium vicínis nostris, * subsannatiónem et derísum his, qui sunt in circúitu nostro. \\
	Posuísti nos in similitúdinem Géntibus: * commotiónem cápitis in pópulis. \\
	Tota die verecúndia mea contra me est, * et confúsio faciéi meæ coopéruit me. \\
	A voce exprobrántis, et obloquéntis: * a fácie inimíci, et persequéntis. \\
	Hæc ómnia venérunt super nos, nec oblíti sumus te: * et iníque non égimus in testaménto tuo. \\
	Et non recéssit retro cor nostrum: * et declinásti sémitas nostras a via tua: \\
	Quóniam humiliásti nos in loco afflictiónis, * et coopéruit nos umbra mortis. \\
	Si oblíti sumus nomen Dei nostri, * et si expándimus manus nostras ad deum aliénum: \\
	Nonne Deus requíret ista? * ipse enim novit abscóndita cordis. \\
	Quóniam propter te mortificámur tota die: * æstimáti sumus sicut oves occisiónis. \\
	Exsúrge, quare obdórmis, Dómine? * exsúrge, et ne repéllas in finem. \\
	Quare fáciem tuam avértis, * oblivísceris inópiæ nostræ, et tribulatiónis nostræ? \\
	Quóniam humiliáta est in púlvere ánima nostra: * conglutinátus est in terra venter noster. \\
	Exsúrge, Dómine, ádiuva nos: * et rédime nos propter nomen tuum.
}

\definepsalm{44}{Eructavit}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} E}{ructávit} cor meum verbum bonum: * dico ego ópera mea Regi. \\
	Lingua mea cálamus scribæ: * velóciter scribéntis. \\
	Speciósus forma præ fíliis hóminum, † diffúsa est grátia in lábiis tuis: * proptérea benedíxit te Deus in ætérnum. \\
	Accíngere gládio tuo super femur tuum, * potentíssime. \\
	Spécie tua et pulchritúdine tua: * inténde, próspere procéde, et regna. \\
	Propter veritátem, et mansuetúdinem, et iustítiam: * et dedúcet te mirabíliter déxtera tua. \\
	Sagíttæ tuæ acútæ, pópuli sub te cadent: * in corda inimicórum Regis. \\
	Sedes tua, Deus, in sǽculum sǽculi: * virga directiónis virga regni tui. \\
	Dilexísti iustítiam, et odísti iniquitátem: * proptérea unxit te, Deus, Deus tuus, óleo lætítiæ præ consórtibus tuis. \\
	Myrrha, et gutta, et cásia a vestiméntis tuis, a dómibus ebúrneis: * ex quibus delectavérunt te fíliæ regum in honóre tuo. \\
	Astitit regína a dextris tuis in vestítu deauráto: * circúmdata varietáte. \\
	Audi, fília, et vide, et inclína aurem tuam: * et oblivíscere pópulum tuum, et domum patris tui. \\
	Et concupíscet Rex decórem tuum: * quóniam ipse est Dóminus Deus tuus, et adorábunt eum. \\
	Et fíliæ Tyri in munéribus * vultum tuum deprecabúntur: omnes dívites plebis. \\
	Omnis glória eius fíliæ Regis ab intus, * in fímbriis áureis circumamícta varietátibus. \\
	Adducéntur Regi vírgines post eam: * próximæ eius afferéntur tibi. \\
	Afferéntur in lætítia et exsultatióne: * adducéntur in templum Regis. \\
	Pro pátribus tuis nati sunt tibi fílii: * constítues eos príncipes super omnem terram. \\
	Mémores erunt nóminis tui: * in omni generatióne et generatiónem. \\
	Proptérea pópuli confitebúntur tibi in ætérnum: * et in sǽculum sǽculi.
}

\definepsalm{45}{Deus noster refugium}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} D}{eus} noster refúgium, et virtus: * adiútor in tribulatiónibus, quæ invenérunt nos nimis. \\
	Proptérea non timébimus dum turbábitur terra: * et transferéntur montes in cor maris. \\
	Sonuérunt, et turbátæ sunt aquæ eórum: * conturbáti sunt montes in fortitúdine eius. \\
	Flúminis ímpetus lætíficat civitátem Dei: * sanctificávit tabernáculum suum Altíssimus. \\
	Deus in médio eius, non commovébitur: * adiuvábit eam Deus mane dilúculo. \\
	Conturbátæ sunt Gentes, et inclináta sunt regna: * dedit vocem suam, mota est terra. \\
	Dóminus virtútum nobíscum: * suscéptor noster Deus Iacob. \\
	Veníte, et vidéte ópera Dómini, † quæ pósuit prodígia super terram: * áuferens bella usque ad finem terræ. \\
	Arcum cónteret, et confrínget arma: * et scuta combúret igni. \\
	Vacáte, et vidéte quóniam ego sum Deus: * exaltábor in Géntibus, et exaltábor in terra. \\
	Dóminus virtútum nobíscum: * suscéptor noster Deus Iacob.
}

\definepsalm{46}{Omnes gentes}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} O}{mnes} Gentes, pláudite mánibus: * iubiláte Deo in voce exsultatiónis. \\
	Quóniam Dóminus excélsus, terríbilis: * Rex magnus super omnem terram. \\
	Subiécit pópulos nobis: * et Gentes sub pédibus nostris. \\
	Elégit nobis hereditátem suam: * spéciem Iacob, quam diléxit. \\
	Ascéndit Deus in iúbilo: * et Dóminus in voce tubæ. \\
	Psállite Deo nostro, psállite: * psállite Regi nostro, psállite. \\
	Quóniam Rex omnis terræ Deus: * psállite sapiénter. \\
	Regnábit Deus super Gentes: * Deus sedet super sedem sanctam suam. \\
	Príncipes populórum congregáti sunt cum Deo Abraham: * quóniam dii fortes terræ veheménter eleváti sunt.
}

\definepsalm{47}{Magnus dominus}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} M}{agnus} Dóminus, et laudábilis nimis * in civitáte Dei nostri, in monte sancto eius. \\
	Fundátur exsultatióne univérsæ terræ mons Sion, * látera Aquilónis, cívitas Regis magni. \\
	Deus in dómibus eius cognoscétur: * cum suscípiet eam. \\
	Quóniam ecce reges terræ congregáti sunt: * convenérunt in unum. \\
	Ipsi vidéntes sic admiráti sunt, † conturbáti sunt, commóti sunt: * tremor apprehéndit eos. \\
	Ibi dolóres ut parturiéntis: * in spíritu veheménti cónteres naves Tharsis. \\
	Sicut audívimus, sic vídimus in civitáte Dómini virtútum, † in civitáte Dei nostri: * Deus fundávit eam in ætérnum. \\
	Suscépimus, Deus, misericórdiam tuam, * in médio templi tui. \\
	Secúndum nomen tuum, Deus, † sic et laus tua in fines terræ: * iustítia plena est déxtera tua. \\
	Lætétur mons Sion, et exsúltent fíliæ Iudæ: * propter iudícia tua, Dómine. \\
	Circúmdate Sion, et complectímini eam: * narráte in túrribus eius. \\
	Pónite corda vestra in virtúte eius: * et distribúite domos eius, ut enarrétis in progénie áltera. \\
	Quóniam hic est Deus, Deus noster in ætérnum et in sǽculum sǽculi: * ipse reget nos in sǽcula.
}

\definepsalm{48}{Audite h\ae c}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} A}{udíte} hæc, omnes Gentes: * áuribus percípite omnes, qui habitátis orbem: \\
	Quique terrígenæ, et fílii hóminum: * simul in unum dives et pauper. \\
	Os meum loquétur sapiéntiam: * et meditátio cordis mei prudéntiam. \\
	Inclinábo in parábolam aurem meam: * apériam in psaltério propositiónem meam. \\
	Cur timébo in die mala? * iníquitas calcánei mei circúmdabit me: \\
	Qui confídunt in virtúte sua: * et in multitúdine divitiárum suárum gloriántur. \\
	Frater non rédimit, rédimet homo: * non dabit Deo placatiónem suam. \\
	Et prétium redemptiónis ánimæ suæ: * et laborábit in ætérnum, et vivet adhuc in finem. \\
	Non vidébit intéritum, cum víderit sapiéntes moriéntes: * simul insípiens, et stultus períbunt. \\
	Et relínquent aliénis divítias suas: * et sepúlcra eórum domus illórum in ætérnum. \\
	Tabernácula eórum in progénie et progénie: * vocavérunt nómina sua in terris suis. \\
	Et homo, cum in honóre esset, non intelléxit: * comparátus est iuméntis insipiéntibus, et símilis factus est illis. \\
	Hæc via illórum scándalum ipsis: * et póstea in ore suo complacébunt. \\
	Sicut oves in inférno pósiti sunt: * mors depáscet eos. \\
	Et dominabúntur eórum iusti in matutíno: * et auxílium eórum veteráscet in inférno a glória eórum. \\
	Verúmtamen Deus rédimet ánimam meam de manu ínferi: * cum accéperit me. \\
	Ne timúeris, cum dives factus fúerit homo: * et cum multiplicáta fúerit glória domus eius. \\
	Quóniam cum interíerit, non sumet ómnia: * neque descéndet cum eo glória eius. \\
	Quia ánima eius in vita ipsíus benedicétur: * confitébitur tibi cum beneféceris ei. \\
	Introíbit usque in progénies patrum suórum: * et usque in ætérnum non vidébit lumen. \\
	Homo, cum in honóre esset, non intelléxit: * comparátus est iuméntis insipiéntibus, et símilis factus est illis.
}

\definepsalm{49}{Deus deorum}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} D}{eus} deórum, Dóminus locútus est: * et vocávit terram, \\
	A solis ortu usque ad occásum: * ex Sion spécies decóris eius. \\
	Deus maniféste véniet: * Deus noster et non silébit. \\
	Ignis in conspéctu eius exardéscet: * et in circúitu eius tempéstas válida. \\
	Advocábit cælum desúrsum: * et terram discérnere pópulum suum. \\
	Congregáte illi sanctos eius: * qui órdinant testaméntum eius super sacrifícia. \\
	Et annuntiábunt cæli iustítiam eius: * quóniam Deus iudex est. \\
	Audi, pópulus meus, et loquar: † Israël, et testificábor tibi: * Deus, Deus tuus ego sum. \\
	Non in sacrifíciis tuis árguam te: * holocáusta autem tua in conspéctu meo sunt semper. \\
	Non accípiam de domo tua vítulos: * neque de grégibus tuis hircos. \\
	Quóniam meæ sunt omnes feræ silvárum: * iuménta in móntibus et boves. \\
	Cognóvi ómnia volatília cæli: * et pulchritúdo agri mecum est. \\
	Si esuríero, non dicam tibi: * meus est enim orbis terræ, et plenitúdo eius. \\
	Numquid manducábo carnes taurórum? * aut sánguinem hircórum potábo? \\
	Immola Deo sacrifícium laudis: * et redde Altíssimo vota tua. \\
	Et ínvoca me in die tribulatiónis: * éruam te, et honorificábis me. \\
	Peccatóri autem dixit Deus: * Quare tu enárras iustítias meas, et assúmis testaméntum meum per os tuum? \\
	Tu vero odísti disciplínam: * et proiecísti sermónes meos retrórsum: \\
	Si vidébas furem, currébas cum eo: * et cum adúlteris portiónem tuam ponébas. \\
	Os tuum abundávit malítia: * et lingua tua concinnábat dolos. \\
	Sedens advérsus fratrem tuum loquebáris, † et advérsus fílium matris tuæ ponébas scándalum: * hæc fecísti, et tácui. \\
	Existimásti, iníque, quod ero tui símilis: * árguam te, et státuam contra fáciem tuam. \\
	Intellígite hæc, qui obliviscímini Deum: * nequándo rápiat, et non sit qui erípiat. \\
	Sacrifícium laudis honorificábit me: * et illic iter, quo osténdam illi salutáre Dei.
}

\definepsalm{50}{Miserere}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} M}{iserére} mei Deus, * secúndum magnam misericórdiam tuam. \\
	Et secúndum multitúdinem miseratiónum tuárum, * dele iniquitátem meam. \\
	Amplius lava me ab iniquitáte mea: * et a peccáto meo munda me. \\
	Quóniam iniquitátem meam ego cognósco: * et peccátum meum contra me est semper. \\
	Tibi soli peccávi, et malum coram te feci: * ut iustificéris in sermónibus tuis, et vincas cum iudicáris. \\
	Ecce enim in iniquitátibus concéptus sum: * et in peccátis concépit me mater mea. \\
	Ecce enim veritátem dilexísti: * incérta et occúlta sapiéntiæ tuæ manifestásti mihi. \\
	Aspérges me hyssópo, et mundábor: * lavábis me, et super nivem dealbábor. \\
	Audítui meo dabis gáudium et lætítiam: * et exsultábunt ossa humiliáta. \\
	Avérte fáciem tuam a peccátis meis: * et omnes iniquitátes meas dele. \\
	Cor mundum crea in me, Deus: * et spíritum rectum ínnova in viscéribus meis. \\
	Ne proiícias me a fácie tua: * et spíritum sanctum tuum ne áuferas a me. \\
	Redde mihi lætítiam salutáris tui: * et spíritu principáli confírma me. \\
	Docébo iníquos vias tuas: * et ímpii ad te converténtur. \\
	Líbera me de sanguínibus, Deus, Deus salútis meæ: * et exsultábit lingua mea iustítiam tuam. \\
	Dómine, lábia mea apéries: * et os meum annuntiábit laudem tuam. \\
	Quóniam si voluísses sacrifícium, dedíssem útique: * holocáustis non delectáberis. \\
	Sacrifícium Deo spíritus contribulátus: * cor contrítum et humiliátum, Deus, non despícies. \\
	Benígne fac, Dómine, in bona voluntáte tua Sion: * ut ædificéntur muri Ierúsalem. \\
	Tunc acceptábis sacrifícium iustítiæ, oblatiónes, et holocáusta: * tunc impónent super altáre tuum vítulos.
}

\definepsalm{51}{Quid gloriaris}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} Q}{uid} gloriáris in malítia, * qui potens es in iniquitáte? \\
	Tota die iniustítiam cogitávit lingua tua: * sicut novácula acúta fecísti dolum. \\
	Dilexísti malítiam super benignitátem: * iniquitátem magis quam loqui æquitátem. \\
	Dilexísti ómnia verba præcipitatiónis: * lingua dolósa. \\
	Proptérea Deus déstruet te in finem, † evéllet te, et emigrábit te de tabernáculo tuo: * et radícem tuam de terra vivéntium. \\
	Vidébunt iusti, et timébunt, † et super eum ridébunt et dicent: * Ecce homo, qui non pósuit Deum adiutórem suum: \\
	Sed sperávit in multitúdine divitiárum suárum: * et præváluit in vanitáte sua. \\
	Ego autem, sicut olíva fructífera in domo Dei: * sperávi in misericórdia Dei in ætérnum: et in sǽculum sǽculi. \\
	Confitébor tibi in sǽculum, quia fecísti: † et exspectábo nomen tuum, * quóniam bonum est in conspéctu sanctórum tuórum.
}

\definepsalm{52}{Dixit insipiens. II}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} D}{ixit} insípiens in corde suo: * Non est Deus. \\
	Corrúpti sunt, et abominábiles facti sunt in iniquitátibus: * non est qui fáciat bonum. \\
	Deus de cælo prospéxit super fílios hóminum: * ut vídeat si est intélligens, aut requírens Deum. \\
	Omnes declinavérunt simul inútiles facti sunt: * non est qui fáciat bonum, non est usque ad unum. \\
	Nonne scient omnes qui operántur iniquitátem: * qui dévorant plebem meam ut cibum panis? \\
	Deum non invocavérunt, * illic trepidavérunt timóre, ubi non erat timor. \\
	Quóniam Deus dissipávit ossa eórum qui homínibus placent: * confúsi sunt, quóniam Deus sprevit eos. \\
	Quis dabit ex Sion salutáre Israël? † cum convérterit Deus captivitátem plebis suæ, * exsultábit Iacob, et lætábitur Israël.
}

\definepsalm{53}{Deus in nomine}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} D}{eus}, in nómine tuo salvum me fac: * et in virtúte tua iúdica me. \\
	Deus, exáudi oratiónem meam: * áuribus pércipe verba oris mei. \\
	Quóniam aliéni insurrexérunt advérsum me, † et fortes quæsiérunt ánimam meam: * et non proposuérunt Deum ante conspéctum suum. \\
	Ecce enim Deus ádiuvat me: * et Dóminus suscéptor est ánimæ meæ. \\
	Avérte mala inimícis meis: * et in veritáte tua dispérde illos. \\
	Voluntárie sacrificábo tibi, * et confitébor nómini tuo, Dómine: quóniam bonum est: \\
	Quóniam ex omni tribulatióne eripuísti me: * et super inimícos meos despéxit óculus meus.
}

\definepsalm{54}{Exaudi deus}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} E}{xáudi}, Deus, oratiónem meam et ne despéxeris deprecatiónem meam: * inténde mihi, et exáudi me. \\
	Contristátus sum in exercitatióne mea: * et conturbátus sum a voce inimíci, et a tribulatióne peccatóris. \\
	Quóniam declinavérunt in me iniquitátes: * et in ira molésti erant mihi. \\
	Cor meum conturbátum est in me: * et formído mortis cécidit super me. \\
	Timor et tremor venérunt super me: * et contexérunt me ténebræ. \\
	Et dixi: Quis dabit mihi pennas sicut colúmbæ, * et volábo, et requiéscam? \\
	Ecce elongávi fúgiens: * et mansi in solitúdine. \\
	Exspectábam eum, qui salvum me fecit: * a pusillanimitáte spíritus et tempestáte. \\
	Præcípita, Dómine, dívide linguas eórum: * quóniam vidi iniquitátem et contradictiónem in civitáte. \\
	Die ac nocte circúmdabit eam super muros eius iníquitas: * et labor in médio eius, et iniustítia. \\
	Et non defécit de platéis eius: * usúra, et dolus. \\
	Quóniam si inimícus meus maledixísset mihi, * sustinuíssem útique. \\
	Et si is, qui óderat me, super me magna locútus fuísset: * abscondíssem me fórsitan ab eo. \\
	Tu vero, homo unánimis: * dux meus, et notus meus. \\
	Qui simul mecum dulces capiébas cibos: * in domo Dei ambulávimus cum consénsu. \\
	Véniat mors super illos: * et descéndant in inférnum vivéntes: \\
	Quóniam nequítiæ in habitáculis eórum: * in médio eórum. \\
	Ego autem ad Deum clamávi: * et Dóminus salvábit me. \\
	Véspere, et mane, et merídie narrábo et annuntiábo: * et exáudiet vocem meam. \\
	Rédimet in pace ánimam meam ab his, qui appropínquant mihi: * quóniam inter multos erant mecum. \\
	Exáudiet Deus, et humiliábit illos: * qui est ante sǽcula. \\
	Non enim est illis commutátio, et non timuérunt Deum: * exténdit manum suam in retribuéndo. \\
	Contaminavérunt testaméntum eius, divísi sunt ab ira vultus eius: * et appropinquávit cor illíus. \\
	Mollíti sunt sermónes eius super óleum: * et ipsi sunt iácula. \\
	Iacta super Dóminum curam tuam, et ipse te enútriet: * non dabit in ætérnum fluctuatiónem iusto. \\
	Tu vero, Deus, dedúces eos, * in púteum intéritus \\
	Viri sánguinum, et dolósi non dimidiábunt dies suos: * ego autem sperábo in te, Dómine.
}

\definepsalm{55}{Miserere mei. II}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} M}{iserére} mei, Deus, quóniam conculcávit me homo: * tota die impúgnans tribulávit me. \\
	Conculcavérunt me inimíci mei tota die: * quóniam multi bellántes advérsum me. \\
	Ab altitúdine diéi timébo: * ego vero in te sperábo. \\
	In Deo laudábo sermónes meos, in Deo sperávi: * non timébo quid fáciat mihi caro. \\
	Tota die verba mea exsecrabántur: * advérsum me omnes cogitatiónes eórum in malum. \\
	Inhabitábunt, et abscóndent: * ipsi calcáneum meum observábunt. \\
	Sicut sustinuérunt ánimam meam, pro níhilo salvos fácies illos: * in ira pópulos confrínges. \\
	Deus, vitam meam annuntiávi tibi: * posuísti lácrimas meas in conspéctu tuo. \\
	Sicut et in promissióne tua: * tunc converténtur inimíci mei retrórsum: \\
	In quacúmque die invocávero te: * ecce cognóvi quóniam Deus meus es. \\
	In Deo laudábo verbum, in Dómino laudábo sermónem: * in Deo sperávi, non timébo quid fáciat mihi homo. \\
	In me sunt, Deus, vota tua, * quæ reddam, laudatiónes tibi. \\
	Quóniam eripuísti ánimam meam de morte, et pedes meos de lapsu: * ut pláceam coram Deo in lúmine vivéntium.
}

\definepsalm{56}{Miserere mei. III}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} M}{iserére} mei, Deus, miserére mei: * quóniam in te confídit ánima mea. \\
	Et in umbra alárum tuárum sperábo: * donec tránseat iníquitas. \\
	Clamábo ad Deum altíssimum: * Deum, qui benefécit mihi. \\
	Misit de cælo, et liberávit me: * dedit in oppróbrium conculcántes me. \\
	Misit Deus misericórdiam suam, et veritátem suam, † et erípuit ánimam meam de médio catulórum leónum: * dormívi conturbátus. \\
	Fílii hóminum dentes eórum arma et sagíttæ: * et lingua eórum gládius acútus. \\
	Exaltáre super cælos, Deus: * et in omnem terram glória tua. \\
	Láqueum paravérunt pédibus meis: * et incurvavérunt ánimam meam. \\
	Fodérunt ante fáciem meam fóveam: * et incidérunt in eam. \\
	Parátum cor meum, Deus, parátum cor meum: * cantábo, et psalmum dicam. \\
	Exsúrge, glória mea, exsúrge psaltérium et cíthara: * exsúrgam dilúculo. \\
	Confitébor tibi in pópulis, Dómine: * et psalmum dicam tibi in Géntibus: \\
	Quóniam magnificáta est usque ad cælos misericórdia tua, * et usque ad nubes véritas tua. \\
	Exaltáre super cælos, Deus: * et super omnem terram glória tua.
}

\definepsalm{57}{Si vere utique}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} S}{i} vere útique iustítiam loquímini: * recta iudicáte, fílii hóminum. \\
	Etenim in corde iniquitátes operámini: * in terra iniustítias manus vestræ concínnant. \\
	Alienáti sunt peccatóres a vulva, erravérunt ab útero: * locúti sunt falsa. \\
	Furor illis secúndum similitúdinem serpéntis: * sicut áspidis surdæ, et obturántis aures suas. \\
	Quæ non exáudiet vocem incantántium: * et venéfici incantántis sapiénter. \\
	Deus cónteret dentes eórum in ore ipsórum: * molas leónum confrínget Dóminus. \\
	Ad níhilum devénient tamquam aqua decúrrens: * inténdit arcum suum donec infirméntur. \\
	Sicut cera, quæ fluit, auferéntur: * supercécidit ignis, et non vidérunt solem. \\
	Priúsquam intellígerent spinæ vestræ rhamnum: * sicut vivéntes, sic in ira absórbet eos. \\
	Lætábitur iustus cum víderit vindíctam: * manus suas lavábit in sánguine peccatóris. \\
	Et dicet homo: Si útique est fructus iusto: * útique est Deus iúdicans eos in terra.
}

\definepsalm{58}{Eripe me}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} E}{ripe} me de inimícis meis, Deus meus: * et ab insurgéntibus in me líbera me. \\
	Eripe me de operántibus iniquitátem: * et de viris sánguinum salva me. \\
	Quia ecce cepérunt ánimam meam: * irruérunt in me fortes. \\
	Neque iníquitas mea, neque peccátum meum, Dómine: * sine iniquitáte cucúrri, et diréxi. \\
	Exsúrge in occúrsum meum, et vide: * et tu, Dómine, Deus virtútum, Deus Israël. \\
	Inténde ad visitándas omnes Gentes: * non misereáris ómnibus, qui operántur iniquitátem. \\
	Converténtur ad vésperam: et famem patiéntur ut canes: * et circuíbunt civitátem. \\
	Ecce loquéntur in ore suo, † et gládius in lábiis eórum: * quóniam quis audívit? \\
	Et tu, Dómine, deridébis eos: * ad níhilum dedúces omnes Gentes. \\
	Fortitúdinem meam ad te custódiam, † quia, Deus, suscéptor meus es: * Deus meus, misericórdia eius prævéniet me. \\
	Deus osténdet mihi super inimícos meos, ne occídas eos: * nequándo obliviscántur pópuli mei. \\
	Dispérge illos in virtúte tua: * et depóne eos, protéctor meus, Dómine: \\
	Delíctum oris eórum, sermónem labiórum ipsórum: * et comprehendántur in supérbia sua. \\
	Et de exsecratióne et mendácio annuntiabúntur in consummatióne: * in ira consummatiónis, et non erunt. \\
	Et scient quia Deus dominábitur Iacob: * et fínium terræ. \\
	Converténtur ad vésperam: et famem patiéntur ut canes, * et circuíbunt civitátem. \\
	Ipsi dispergéntur ad manducándum: * si vero non fúerint saturáti, et murmurábunt. \\
	Ego autem cantábo fortitúdinem tuam: * et exsultábo mane misericórdiam tuam. \\
	Quia factus es suscéptor meus, * et refúgium meum, in die tribulatiónis meæ. \\
	Adiútor meus, tibi psallam, † quia, Deus, suscéptor meus es: * Deus meus, misericórdia mea.
}

\definepsalm{59}{Deus repulisti}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} D}{eus}, repulísti nos, et destruxísti nos: * irátus es, et misértus es nobis. \\
	Commovísti terram, et conturbásti eam: * sana contritiónes eius, quia commóta est. \\
	Ostendísti pópulo tuo dura: * potásti nos vino compunctiónis. \\
	Dedísti metuéntibus te significatiónem: * ut fúgiant a fácie arcus: \\
	Ut liberéntur dilécti tui: * salvum fac déxtera tua, et exáudi me. \\
	Deus locútus est in sancto suo: † Lætábor, et partíbor Síchimam: * et convállem tabernaculórum metíbor. \\
	Meus est Gálaad, et meus est Manásses: * et Ephraim fortitúdo cápitis mei. \\
	Iuda rex meus: * Moab olla spei meæ. \\
	In Idumǽam exténdam calceaméntum meum: * mihi alienígenæ súbditi sunt. \\
	Quis dedúcet me in civitátem munítam? * quis dedúcet me usque in Idumǽam? \\
	Nonne tu, Deus, qui repulísti nos? * et non egrediéris, Deus in virtútibus nostris? \\
	Da nobis auxílium de tribulatióne: * quia vana salus hóminis. \\
	In Deo faciémus virtútem: * et ipse ad níhilum dedúcet tribulántes nos.
}

\definepsalm{60}{Exaudi deus. II}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} E}{xáudi}, Deus, deprecatiónem meam: * inténde oratióni meæ. \\
	A fínibus terræ ad te clamávi: * dum anxiarétur cor meum, in petra exaltásti me. \\
	Deduxísti me, quia factus es spes mea: * turris fortitúdinis a fácie inimíci. \\
	Inhabitábo in tabernáculo tuo in sǽcula: * prótegar in velaménto alárum tuárum. \\
	Quóniam tu, Deus meus, exaudísti oratiónem meam: * dedísti hereditátem timéntibus nomen tuum. \\
	Dies super dies regis adiícies: * annos eius usque in diem generatiónis et generatiónis. \\
	Pérmanet in ætérnum in conspéctu Dei: * misericórdiam et veritátem eius quis requíret? \\
	Sic psalmum dicam nómini tuo in sǽculum sǽculi: * ut reddam vota mea de die in diem.
}

\definepsalm{61}{Nonne deo}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} N}{onne} Deo subiécta erit ánima mea? * ab ipso enim salutáre meum. \\
	Nam et ipse Deus meus, et salutáris meus: * suscéptor meus, non movébor ámplius. \\
	Quoúsque irrúitis in hóminem? * interfícitis univérsi vos: tamquam paríeti inclináto et macériæ depúlsæ? \\
	Verúmtamen prétium meum cogitavérunt repéllere, cucúrri in siti: * ore suo benedicébant, et corde suo maledicébant. \\
	Verúmtamen Deo subiécta esto, ánima mea: * quóniam ab ipso patiéntia mea. \\
	Quia ipse Deus meus, et salvátor meus: * adiútor meus, non emigrábo. \\
	In Deo salutáre meum, et glória mea: * Deus auxílii mei, et spes mea in Deo est. \\
	Speráte in eo omnis congregátio pópuli, effúndite coram illo corda vestra: * Deus adiútor noster in ætérnum. \\
	Verúmtamen vani fílii hóminum, mendáces fílii hóminum in statéris: * ut decípiant ipsi de vanitáte in idípsum. \\
	Nolíte speráre in iniquitáte, et rapínas nolíte concupíscere: * divítiæ si áffluant, nolíte cor appónere. \\
	Semel locútus est Deus, duo hæc audívi, quia potéstas Dei est, et tibi, Dómine, misericórdia: * quia tu reddes unicuíque iuxta ópera sua.
}

\definepsalm{62}{Deus deus meus}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} D}{eus}, Deus meus, * ad te de luce vígilo. \\
	Sitívit in te ánima mea, * quam multiplíciter tibi caro mea. \\
	In terra desérta, et ínvia, et inaquósa: † sic in sancto appárui tibi, * ut vidérem virtútem tuam, et glóriam tuam. \\
	Quóniam mélior est misericórdia tua super vitas: * lábia mea laudábunt te. \\
	Sic benedícam te in vita mea: * et in nómine tuo levábo manus meas. \\
	Sicut ádipe et pinguédine repleátur ánima mea: * et lábiis exsultatiónis laudábit os meum. \\
	Si memor fui tui super stratum meum, † in matutínis meditábor in te: * quia fuísti adiútor meus. \\
	Et in velaménto alárum tuárum exsultábo, † adhǽsit ánima mea post te: * me suscépit déxtera tua. \\
	Ipsi vero in vanum quæsiérunt ánimam meam, † introíbunt in inferióra terræ: * tradéntur in manus gládii, partes vúlpium erunt. \\
	Rex vero lætábitur in Deo, † laudabúntur omnes qui iurant in eo: * quia obstrúctum est os loquéntium iníqua.
}

\definepsalm{63}{Exaudi deus. III}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} E}{xáudi}, Deus, oratiónem meam cum déprecor: * a timóre inimíci éripe ánimam meam. \\
	Protexísti me a convéntu malignántium: * a multitúdine operántium iniquitátem. \\
	Quia exacuérunt ut gládium linguas suas: * intendérunt arcum rem amáram, ut sagíttent in occúltis immaculátum. \\
	Súbito sagittábunt eum, et non timébunt: * firmavérunt sibi sermónem nequam. \\
	Narravérunt ut abscónderent láqueos: * dixérunt: Quis vidébit eos? \\
	Scrutáti sunt iniquitátes: * defecérunt scrutántes scrutínio. \\
	Accédet homo ad cor altum: * et exaltábitur Deus. \\
	Sagíttæ parvulórum factæ sunt plagæ eórum: * et infirmátæ sunt contra eos linguæ eórum. \\
	Conturbáti sunt omnes qui vidébant eos: * et tímuit omnis homo. \\
	Et annuntiavérunt ópera Dei, * et facta eius intellexérunt. \\
	Lætábitur iustus in Dómino, et sperábit in eo: * et laudabúntur omnes recti corde.
}

\definepsalm{64}{Te decet hymnus}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} T}{e} decet hymnus, Deus, in Sion: * et tibi reddétur votum in Ierúsalem. \\
	Exáudi oratiónem meam: * ad te omnis caro véniet. \\
	Verba iniquórum prævaluérunt super nos: * et impietátibus nostris tu propitiáberis. \\
	Beátus quem elegísti et assumpsísti: * inhabitábit in átriis tuis. \\
	Replébimur in bonis domus tuæ, sanctum est templum tuum: * mirábile in æquitáte. \\
	Exáudi nos, Deus salutáris noster: * spes ómnium fínium terræ et in mari longe. \\
	Prǽparans montes in virtúte tua, accínctus poténtia: * qui contúrbas profúndum maris sonum flúctuum eius. \\
	Turbabúntur Gentes, et timébunt qui hábitant términos a signis tuis: * éxitus matutíni, et véspere delectábis. \\
	Visitásti terram, et inebriásti eam: * multiplicásti locupletáre eam. \\
	Flumen Dei replétum est aquis; parásti cibum illórum: * quóniam ita est præparátio eius. \\
	Rivos eius inébria multíplica genímina eius: * in stillicídiis eius lætábitur gérminans. \\
	Benedíces corónæ anni benignitátis tuæ: * et campi tui replebúntur ubertáte. \\
	Pinguéscent speciósa desérti: * et exsultatióne colles accingéntur. \\
	Indúti sunt aríetes óvium et valles abundábunt fruménto: * clamábunt, étenim hymnum dicent.
}

\definepsalm{65}{Iubilate deo. I}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} I}{ubiláte} Deo, omnis terra, psalmum dícite nómini eius: * date glóriam laudi eius. \\
	Dícite Deo: Quam terribília sunt ópera tua, Dómine! * in multitúdine virtútis tuæ mentiéntur tibi inimíci tui. \\
	Omnis terra adóret te, et psallat tibi: * psalmum dicat nómini tuo. \\
	Veníte, et vidéte ópera Dei: * terríbilis in consíliis super fílios hóminum. \\
	Qui convértit mare in áridam, in flúmine pertransíbunt pede: * ibi lætábimur in ipso. \\
	Qui dominátur in virtúte sua in ætérnum, óculi eius super Gentes respíciunt: * qui exásperant non exalténtur in semetípsis. \\
	Benedícite, Gentes, Deum nostrum: * et audítam fácite vocem laudis eius, \\
	Qui pósuit ánimam meam ad vitam: * et non dedit in commotiónem pedes meos. \\
	Quóniam probásti nos, Deus: * igne nos examinásti, sicut examinátur argéntum. \\
	Induxísti nos in láqueum, posuísti tribulatiónes in dorso nostro: * imposuísti hómines super cápita nostra. \\
	Transívimus per ignem et aquam: * et eduxísti nos in refrigérium. \\
	Introíbo in domum tuam in holocáustis: * reddam tibi vota mea, quæ distinxérunt lábia mea. \\
	Et locútum est os meum, * in tribulatióne mea. \\
	Holocáusta medulláta ófferam tibi cum incénso aríetum: * ófferam tibi boves cum hircis. \\
	Veníte, audíte, et narrábo, omnes, qui timétis Deum: * quanta fecit ánimæ meæ. \\
	Ad ipsum ore meo clamávi, * et exaltávi sub lingua mea. \\
	Iniquitátem si aspéxi in corde meo, * non exáudiet Dóminus. \\
	Proptérea exaudívit Deus, * et atténdit voci deprecatiónis meæ. \\
	Benedíctus Deus, * qui non amóvit oratiónem meam, et misericórdiam suam a me.
}

\definepsalm{66}{Deus misereatur}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} D}{eus} misereátur nostri, et benedícat nobis: * illúminet vultum suum super nos, et misereátur nostri. \\
	Ut cognoscámus in terra viam tuam, * in ómnibus Géntibus salutáre tuum. \\
	Confiteántur tibi pópuli, Deus: * confiteántur tibi pópuli omnes. \\
	Læténtur et exsúltent Gentes: * quóniam iúdicas pópulos in æquitáte, et Gentes in terra dírigis. \\
	Confiteántur tibi pópuli, Deus, confiteántur tibi pópuli omnes: * terra dedit fructum suum. \\
	Benedícat nos Deus, Deus noster, benedícat nos Deus: * et métuant eum omnes fines terræ.
}

\definepsalm{67}{Exsurgat deus}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} E}{xsúrgat} Deus, et dissipéntur inimíci eius, * et fúgiant qui odérunt eum, a fácie eius. \\
	Sicut déficit fumus, defíciant: * sicut fluit cera a fácie ignis, sic péreant peccatóres a fácie Dei. \\
	Et iusti epuléntur, et exsúltent in conspéctu Dei: * et delecténtur in lætítia. \\
	Cantáte Deo, psalmum dícite nómini eius: * iter fácite ei, qui ascéndit super occásum: Dóminus nomen illi. \\
	Exsultáte in conspéctu eius: * turbabúntur a fácie eius, patris orphanórum et iúdicis viduárum. \\
	Deus in loco sancto suo: * Deus, qui inhabitáre facit uníus moris in domo: \\
	Qui edúcit vinctos in fortitúdine, * simíliter eos qui exásperant, qui hábitant in sepúlcris. \\
	Deus, cum egrederéris in conspéctu pópuli tui, * cum pertransíres in desérto: \\
	Terra mota est, étenim cæli distillavérunt a fácie Dei Sínai, * a fácie Dei Israël. \\
	Plúviam voluntáriam segregábis, Deus, hereditáti tuæ: * et infirmáta est, tu vero perfecísti eam. \\
	Animália tua habitábunt in ea: * parásti in dulcédine tua páuperi, Deus. \\
	Dóminus dabit verbum evangelizántibus, * virtúte multa. \\
	Rex virtútum dilécti dilécti: * et speciéi domus divídere spólia. \\
	Si dormiátis inter médios cleros, pennæ colúmbæ deargentátæ, * et posterióra dorsi eius in pallóre auri. \\
	Dum discérnit cæléstis reges super eam, nive dealbabúntur in Selmon: * mons Dei, mons pinguis. \\
	Mons coagulátus, mons pinguis: * ut quid suspicámini montes coagulátos? \\
	Mons, in quo beneplácitum est Deo habitáre in eo: * étenim Dóminus habitábit in finem. \\
	Currus Dei decem míllibus múltiplex, míllia lætántium: * Dóminus in eis in Sina in sancto. \\
	Ascendísti in altum, cepísti captivitátem: * accepísti dona in homínibus. \\
	Etenim non credéntes, * inhabitáre Dóminum Deum. \\
	Benedíctus Dóminus die quotídie: * prósperum iter fáciet nobis Deus salutárium nostrórum. \\
	Deus noster, Deus salvos faciéndi: * et Dómini Dómini éxitus mortis. \\
	Verúmtamen Deus confrínget cápita inimicórum suórum: * vérticem capílli perambulántium in delíctis suis. \\
	Dixit Dóminus: Ex Basan convértam, * convértam in profúndum maris: \\
	Ut intingátur pes tuus in sánguine: * lingua canum tuórum ex inimícis, ab ipso. \\
	Vidérunt ingréssus tuos, Deus: * ingréssus Dei mei: regis mei qui est in sancto. \\
	Prævenérunt príncipes coniúncti psalléntibus: * in médio iuvenculárum tympanistriárum. \\
	In ecclésiis benedícite Deo Dómino, * de fóntibus Israël. \\
	Ibi Béniamin adolescéntulus: * in mentis excéssu. \\
	Príncipes Iuda, duces eórum: * príncipes Zábulon, príncipes Néphtali. \\
	Manda, Deus, virtúti tuæ: * confírma hoc, Deus, quod operátus es in nobis. \\
	A templo tuo in Ierúsalem, * tibi ófferent reges múnera. \\
	Increpa feras arúndinis, congregátio taurórum in vaccis populórum: * ut exclúdant eos, qui probáti sunt argénto. \\
	Díssipa Gentes, quæ bella volunt: vénient legáti ex Ægýpto: * Æthiópia prævéniet manus eius Deo. \\
	Regna terræ, cantáte Deo: * psállite Dómino. \\
	Psállite Deo, qui ascéndit super cælum cæli, * ad Oriéntem. \\
	Ecce dabit voci suæ vocem virtútis, date glóriam Deo super Israël, * magnificéntia eius, et virtus eius in núbibus. \\
	Mirábilis Deus in sanctis suis, Deus Israël ipse dabit virtútem, et fortitúdinem plebi suæ, * benedíctus Deus.
}

\definepsalm{68}{Salvum me}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} S}{alvum} me fac, Deus: * quóniam intravérunt aquæ usque ad ánimam meam. \\
	Infíxus sum in limo profúndi: * et non est substántia. \\
	Veni in altitúdinem maris: * et tempéstas demérsit me. \\
	Laborávi clamans, raucæ factæ sunt fauces meæ: * defecérunt óculi mei, dum spero in Deum meum. \\
	Multiplicáti sunt super capíllos cápitis mei, * qui odérunt me gratis. \\
	Confortáti sunt qui persecúti sunt me inimíci mei iniúste: * quæ non rápui, tunc exsolvébam. \\
	Deus, tu scis insipiéntiam meam: * et delícta mea a te non sunt abscóndita. \\
	Non erubéscant in me qui exspéctant te, Dómine, * Dómine virtútum \\
	Non confundántur super me * qui quærunt te, Deus Israël. \\
	Quóniam propter te sustínui oppróbrium: * opéruit confúsio fáciem meam. \\
	Extráneus factus sum frátribus meis, * et peregrínus fíliis matris meæ. \\
	Quóniam zelus domus tuæ comédit me: * et oppróbria exprobrántium tibi cecidérunt super me. \\
	Et opérui in ieiúnio ánimam meam: * et factum est in oppróbrium mihi. \\
	Et pósui vestiméntum meum cilícium: * et factus sum illis in parábolam. \\
	Advérsum me loquebántur, qui sedébant in porta: * et in me psallébant qui bibébant vinum. \\
	Ego vero oratiónem meam ad te, Dómine: * tempus benepláciti, Deus. \\
	In multitúdine misericórdiæ tuæ exáudi me, * in veritáte salútis tuæ: \\
	Eripe me de luto, ut non infígar: * líbera me ab iis, qui odérunt me, et de profúndis aquárum. \\
	Non me demérgat tempéstas aquæ, † neque absórbeat me profúndum: * neque úrgeat super me púteus os suum. \\
	Exáudi me, Dómine, quóniam benígna est misericórdia tua: * secúndum multitúdinem miseratiónum tuárum réspice in me. \\
	Et ne avértas fáciem tuam a púero tuo: * quóniam tríbulor, velóciter exáudi me. \\
	Inténde ánimæ meæ, et líbera eam: * propter inimícos meos éripe me. \\
	Tu scis impropérium meum, et confusiónem meam, * et reveréntiam meam. \\
	In conspéctu tuo sunt omnes qui tríbulant me: * impropérium exspectávit cor meum, et misériam. \\
	Et sustínui qui simul contristarétur, et non fuit: * et qui consolarétur, et non invéni. \\
	Et dedérunt in escam meam fel: * et in siti mea potavérunt me acéto. \\
	Fiat mensa eórum coram ipsis in láqueum, * et in retributiónes, et in scándalum. \\
	Obscuréntur óculi eórum ne vídeant: * et dorsum eórum semper incúrva. \\
	Effúnde super eos iram tuam: * et furor iræ tuæ comprehéndat eos. \\
	Fiat habitátio eórum desérta: * et in tabernáculis eórum non sit qui inhábitet. \\
	Quóniam quem tu percussísti, persecúti sunt: * et super dolórem vúlnerum meórum addidérunt. \\
	Appóne iniquitátem super iniquitátem eórum: * et non intrent in iustítiam tuam. \\
	Deleántur de libro vivéntium: * et cum iustis non scribántur. \\
	Ego sum pauper et dolens: * salus tua, Deus, suscépit me. \\
	Laudábo nomen Dei cum cántico: * et magnificábo eum in laude: \\
	Et placébit Deo super vítulum novéllum: * córnua producéntem et úngulas. \\
	Vídeant páuperes et læténtur: * quǽrite Deum, et vivet ánima vestra. \\
	Quóniam exaudívit páuperes Dóminus: * et vinctos suos non despéxit. \\
	Laudent illum cæli et terra, * mare et ómnia reptília in eis. \\
	Quóniam Deus salvam fáciet Sion: * et ædificabúntur civitátes Iuda. \\
	Et inhabitábunt ibi, * et hereditáte acquírent eam. \\
	Et semen servórum eius possidébit eam: * et qui díligunt nomen eius, habitábunt in ea.
}

\definepsalm{69}{Deus in adiutorium}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} D}{eus}, in adiutórium meum inténde: * Dómine ad adiuvándum me festína. \\
	Confundántur et revereántur, * qui quærunt ánimam meam. \\
	Avertántur retrórsum, et erubéscant, * qui volunt mihi mala. \\
	Avertántur statim erubescéntes, * qui dicunt mihi: Euge, euge. \\
	Exsúltent et læténtur in te omnes qui quærunt te, * et dicant semper: Magnificétur Dóminus: qui díligunt salutáre tuum. \\
	Ego vero egénus, et pauper sum: * Deus, ádiuva me. \\
	Adiútor meus, et liberátor meus es tu: * Dómine, ne moréris.
}

\definepsalm{70}{In te domine. II}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} I}{n} te, Dómine, sperávi, non confúndar in ætérnum: * in iustítia tua líbera me, et éripe me. \\
	Inclína ad me aurem tuam, * et salva me. \\
	Esto mihi in Deum protectórem, et in locum munítum: * ut salvum me fácias. \\
	Quóniam firmaméntum meum, * et refúgium meum es tu. \\
	Deus meus, éripe me de manu peccatóris, * et de manu contra legem agéntis et iníqui: \\
	Quóniam tu es patiéntia mea, Dómine: * Dómine, spes mea a iuventúte mea. \\
	In te confirmátus sum ex útero: * de ventre matris meæ tu es protéctor meus. \\
	In te cantátio mea semper: † tamquam prodígium factus sum multis: * et tu adiútor fortis. \\
	Repleátur os meum laude, ut cantem glóriam tuam: * tota die magnitúdinem tuam. \\
	Ne proiícias me in témpore senectútis: * cum defécerit virtus mea, ne derelínquas me. \\
	Quia dixérunt inimíci mei mihi: * et qui custodiébant ánimam meam, consílium fecérunt in unum. \\
	Dicéntes: Deus derelíquit eum, † persequímini, et comprehéndite eum: * quia non est qui erípiat. \\
	Deus ne elongéris a me: * Deus meus, in auxílium meum réspice. \\
	Confundántur, et defíciant detrahéntes ánimæ meæ: * operiántur confusióne et pudóre, qui quærunt mala mihi. \\
	Ego autem semper sperábo: * et adiíciam super omnem laudem tuam. \\
	Os meum annuntiábit iustítiam tuam: * tota die salutáre tuum. \\
	Quóniam non cognóvi litteratúram, † introíbo in poténtias Dómini: * Dómine, memorábor iustítiæ tuæ solíus. \\
	Deus, docuísti me a iuventúte mea: * et usque nunc pronuntiábo mirabília tua. \\
	Et usque in senéctam et sénium: * Deus, ne derelínquas me, \\
	Donec annúntiem bráchium tuum * generatióni omni, quæ ventúra est: \\
	Poténtiam tuam, et iustítiam tuam, Deus, † usque in altíssima, quæ fecísti magnália: * Deus, quis símilis tibi? \\
	Quantas ostendísti mihi tribulatiónes multas et malas: † et convérsus vivificásti me: * et de abýssis terræ íterum reduxísti me: \\
	Multiplicásti magnificéntiam tuam: * et convérsus consolátus es me. \\
	Nam et ego confitébor tibi in vasis psalmi veritátem tuam: * Deus, psallam tibi in cíthara, Sanctus Israël. \\
	Exsultábunt lábia mea cum cantávero tibi: * et ánima mea, quam redemísti. \\
	Sed et lingua mea tota die meditábitur iustítiam tuam: * cum confúsi et revériti fúerint, qui quærunt mala mihi.
}

\definepsalm{71}{Deus iudicium tuum}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} D}{eus}, iudícium tuum regi da: * et iustítiam tuam fílio regis. \\
	Iudicáre pópulum tuum in iustítia, * et páuperes tuos in iudício. \\
	Suscípiant montes pacem pópulo: * et colles iustítiam. \\
	Iudicábit páuperes pópuli, et salvos fáciet fílios páuperum: * et humiliábit calumniatórem. \\
	Et permanébit cum sole, et ante lunam, * in generatióne et generatiónem. \\
	Descéndet sicut plúvia in vellus: * et sicut stillicídia stillántia super terram. \\
	Oriétur in diébus eius iustítia, et abundántia pacis: * donec auferátur luna. \\
	Et dominábitur a mari usque ad mare: * et a flúmine usque ad términos orbis terrárum. \\
	Coram illo prócident Æthíopes: * et inimíci eius terram lingent. \\
	Reges Tharsis, et ínsulæ múnera ófferent: * reges Arabum et Saba dona addúcent. \\
	Et adorábunt eum omnes reges terræ: * omnes Gentes sérvient ei: \\
	Quia liberábit páuperem a poténte: * et páuperem, cui non erat adiútor. \\
	Parcet páuperi et ínopi: * et ánimas páuperum salvas fáciet. \\
	Ex usúris et iniquitáte rédimet ánimas eórum: * et honorábile nomen eórum coram illo. \\
	Et vivet, et dábitur ei de auro Arábiæ, † et adorábunt de ipso semper: * tota die benedícent ei. \\
	Et erit firmaméntum in terra in summis móntium, † superextollétur super Líbanum fructus eius: * et florébunt de civitáte sicut fenum terræ. \\
	Sit nomen eius benedíctum in sǽcula: * ante solem pérmanet nomen eius. \\
	Et benedicéntur in ipso omnes tribus terræ: * omnes Gentes magnificábunt eum. \\
	Benedíctus Dóminus, Deus Israël, * qui facit mirabília solus. \\
	Et benedíctum nomen maiestátis eius in ætérnum: * et replébitur maiestáte eius omnis terra: fiat, fiat.
}

\definepsalm{72}{Quam bonus Israel}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} Q}{uam} bonus Israël Deus, * his, qui recto sunt corde! \\
	Mei autem pene moti sunt pedes: * pene effúsi sunt gressus mei. \\
	Quia zelávi super iníquos, * pacem peccatórum videns. \\
	Quia non est respéctus morti eórum: * et firmaméntum in plaga eórum. \\
	In labóre hóminum non sunt: * et cum homínibus non flagellabúntur: \\
	Ideo ténuit eos supérbia, * opérti sunt iniquitáte et impietáte sua. \\
	Pródiit quasi ex ádipe iníquitas eórum: * transiérunt in afféctum cordis. \\
	Cogitavérunt, et locúti sunt nequítiam: * iniquitátem in excélso locúti sunt. \\
	Posuérunt in cælum os suum: * et lingua eórum transívit in terra. \\
	Ideo convertétur pópulus meus hic: * et dies pleni inveniéntur in eis. \\
	Et dixérunt: Quómodo scit Deus, * et si est sciéntia in excélso? \\
	Ecce ipsi peccatóres, et abundántes in sǽculo, * obtinuérunt divítias. \\
	Et dixi: Ergo sine causa iustificávi cor meum, * et lavi inter innocéntes manus meas. \\
	Et fui flagellátus tota die, * et castigátio mea in matutínis. \\
	Si dicébam: Narrábo sic: * ecce natiónem filiórum tuórum reprobávi. \\
	Existimábam ut cognóscerem hoc, * labor est ante me. \\
	Donec intrem in Sanctuárium Dei: * et intélligam in novíssimis eórum. \\
	Verúmtamen propter dolos posuísti eis: * deiecísti eos dum allevaréntur. \\
	Quómodo facti sunt in desolatiónem, súbito defecérunt: * periérunt propter iniquitátem suam. \\
	Velut sómnium surgéntium, Dómine, * in civitáte tua imáginem ipsórum ad níhilum rédiges. \\
	Quia inflammátum est cor meum, et renes mei commutáti sunt: * et ego ad níhilum redáctus sum, et nescívi. \\
	Ut iuméntum factus sum apud te: * et ego semper tecum. \\
	Tenuísti manum déxteram meam: † et in voluntáte tua deduxísti me, * et cum glória suscepísti me. \\
	Quid enim mihi est in cælo? * et a te quid vólui super terram? \\
	Defécit caro mea, et cor meum: * Deus cordis mei, et pars mea Deus in ætérnum. \\
	Quia ecce, qui elóngant se a te, períbunt: * perdidísti omnes, qui fornicántur abs te. \\
	Mihi autem adhærére Deo bonum est: * pónere in Dómino Deo spem meam: \\
	Ut annúntiem omnes prædicatiónes tuas, * in portis fíliæ Sion.
}

\definepsalm{73}{Ut quid deus}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} U}{t} quid, Deus, repulísti in finem: * irátus est furor tuus super oves páscuæ tuæ? \\
	Memor esto congregatiónis tuæ: * quam possedísti ab inítio. \\
	Redemísti virgam hereditátis tuæ: * mons Sion, in quo habitásti in eo. \\
	Leva manus tuas in supérbias eórum in finem: * quanta malignátus est inimícus in sancto! \\
	Et gloriáti sunt qui odérunt te: * in médio solemnitátis tuæ. \\
	Posuérunt signa sua, signa: * et non cognovérunt sicut in éxitu super summum. \\
	Quasi in silva lignórum secúribus excidérunt iánuas eius in idípsum: * in secúri et áscia deiecérunt eam. \\
	Incendérunt igni sanctuárium tuum: * in terra polluérunt tabernáculum nóminis tui. \\
	Dixérunt in corde suo cognátio eórum simul: * Quiéscere faciámus omnes dies festos Dei a terra. \\
	Signa nostra non vídimus, iam non est prophéta: * et nos non cognóscet ámplius. \\
	Usquequo, Deus, improperábit inimícus: * irrítat adversárius nomen tuum in finem? \\
	Ut quid avértis manum tuam, et déxteram tuam, * de médio sinu tuo in finem? \\
	Deus autem Rex noster ante sǽcula: * operátus est salútem in médio terræ. \\
	Tu confirmásti in virtúte tua mare: * contribulásti cápita dracónum in aquis. \\
	Tu confregísti cápita dracónis: * dedísti eum escam pópulis Æthíopum. \\
	Tu dirupísti fontes, et torréntes * tu siccásti flúvios Ethan. \\
	Tuus est dies, et tua est nox: * tu fabricátus es auróram et solem. \\
	Tu fecísti omnes términos terræ: * æstátem et ver tu plasmásti ea. \\
	Memor esto huius, inimícus improperávit Dómino: * et pópulus insípiens incitávit nomen tuum. \\
	Ne tradas béstiis ánimas confiténtes tibi, * et ánimas páuperum tuórum ne obliviscáris in finem. \\
	Réspice in testaméntum tuum: * quia repléti sunt, qui obscuráti sunt terræ dómibus iniquitátum. \\
	Ne avertátur húmilis factus confúsus: * pauper et inops laudábunt nomen tuum. \\
	Exsúrge, Deus, iúdica causam tuam: * memor esto improperiórum tuórum, eórum quæ ab insipiénte sunt tota die. \\
	Ne obliviscáris voces inimicórum tuórum: * supérbia eórum, qui te odérunt, ascéndit semper.
}

\definepsalm{74}{Confitebimur tibi}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} C}{onfitébimur} tibi, Deus: * confitébimur, et invocábimus nomen tuum. \\
	Narrábimus mirabília tua: * cum accépero tempus, ego iustítias iudicábo. \\
	Liquefácta est terra, et omnes qui hábitant in ea: * ego confirmávi colúmnas eius. \\
	Dixi iníquis: Nolíte iníque ágere: * et delinquéntibus: Nolíte exaltáre cornu: \\
	Nolíte extóllere in altum cornu vestrum: * nolíte loqui advérsus Deum iniquitátem. \\
	Quia neque ab Oriénte, neque ab Occidénte, neque a desértis móntibus: * quóniam Deus iudex est. \\
	Hunc humíliat, et hunc exáltat: * quia calix in manu Dómini vini meri plenus misto. \\
	Et inclinávit ex hoc in hoc: † verúmtamen fæx eius non est exinaníta: * bibent omnes peccatóres terræ. \\
	Ego autem annuntiábo in sǽculum: * cantábo Deo Iacob. \\
	Et ómnia córnua peccatórum confríngam: * et exaltabúntur córnua iusti.
}

\definepsalm{75}{Notus in iud\ae a}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} N}{otus} in Iudǽa Deus: * in Israël magnum nomen eius. \\
	Et factus est in pace locus eius: * et habitátio eius in Sion. \\
	Ibi confrégit poténtias árcuum: * scutum, gládium, et bellum. \\
	Illúminans tu mirabíliter a móntibus ætérnis: * turbáti sunt omnes insipiéntes corde. \\
	Dormiérunt somnum suum: * et nihil invenérunt omnes viri divitiárum in mánibus suis. \\
	Ab increpatióne tua, Deus Iacob, * dormitavérunt qui ascendérunt equos. \\
	Tu terríbilis es, et quis resístet tibi? * ex tunc ira tua. \\
	De cælo audítum fecísti iudícium: * terra trémuit et quiévit. \\
	Cum exsúrgeret in iudícium Deus, * ut salvos fáceret omnes mansuétos terræ. \\
	Quóniam cogitátio hóminis confitébitur tibi: * et relíquiæ cogitatiónis diem festum agent tibi. \\
	Vovéte, et réddite Dómino Deo vestro: * omnes, qui in circúitu eius affértis múnera. \\
	Terríbili et ei qui aufert spíritum príncipum, * terríbili apud reges terræ.
}

\definepsalm{76}{Voce mea ad dominum}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} V}{oce} mea ad Dóminum clamávi: * voce mea ad Deum, et inténdit mihi. \\
	In die tribulatiónis meæ Deum exquisívi, † mánibus meis nocte contra eum: * et non sum decéptus. \\
	Rénuit consolári ánima mea: † memor fui Dei, et delectátus sum, et exercitátus sum: * et defécit spíritus meus. \\
	Anticipavérunt vigílias óculi mei: * turbátus sum, et non sum locútus. \\
	Cogitávi dies antíquos: * et annos ætérnos in mente hábui. \\
	Et meditátus sum nocte cum corde meo, * et exercitábar, et scopébam spíritum meum. \\
	Numquid in ætérnum proiíciet Deus: * aut non appónet ut complacítior sit adhuc? \\
	Aut in finem misericórdiam suam abscíndet, * a generatióne in generatiónem? \\
	Aut obliviscétur miseréri Deus: * aut continébit in ira sua misericórdias suas? \\
	Et dixi: Nunc cœpi: * hæc mutátio déxteræ Excélsi. \\
	Memor fui óperum Dómini: * quia memor ero ab inítio mirabílium tuórum. \\
	Et meditábor in ómnibus opéribus tuis: * et in adinventiónibus tuis exercébor. \\
	Deus, in sancto via tua: † quis Deus magnus sicut Deus noster? * tu es Deus qui facis mirabília. \\
	Notam fecísti in pópulis virtútem tuam: * redemísti in bráchio tuo pópulum tuum fílios Iacob et Ioseph. \\
	Vidérunt te aquæ, Deus, vidérunt te aquæ: * et timuérunt et turbátæ sunt abýssi. \\
	Multitúdo sónitus aquárum: * vocem dedérunt nubes. \\
	Etenim sagíttæ tuæ tránseunt: * vox tonítrui tui in rota. \\
	Illuxérunt coruscatiónes tuæ orbi terræ: * commóta est, et contrémuit terra. \\
	In mari via tua, et sémitæ tuæ in aquis multis: * et vestígia tua non cognoscéntur. \\
	Deduxísti sicut oves pópulum tuum, * in manu Móysi et Aaron.
}

\definepsalm{77}{Attendite popule meus}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} A}{tténdite}, pópule meus, legem meam: * inclináte aurem vestram in verba oris mei. \\
	Apériam in parábolis os meum: * loquar propositiónes ab inítio. \\
	Quanta audívimus et cognóvimus ea: * et patres nostri narravérunt nobis. \\
	Non sunt occultáta a fíliis eórum: * in generatióne áltera. \\
	Narrántes laudes Dómini, et virtútes eius: * et mirabília eius, quæ fecit. \\
	Et suscitávit testimónium in Iacob: * et legem pósuit in Israël. \\
	Quanta mandávit pátribus nostris nota fácere ea fíliis suis: * ut cognóscat generátio áltera. \\
	Fílii qui nascéntur, et exsúrgent, * et narrábunt fíliis suis. \\
	Ut ponant in Deo spem suam, et non obliviscántur óperum Dei: * et mandáta eius exquírant. \\
	Ne fiant sicut patres eórum: * generátio prava et exásperans. \\
	Generátio, quæ non diréxit cor suum: * et non est créditus cum Deo spíritus eius. \\
	Fílii Ephrem intendéntes et mitténtes arcum: * convérsi sunt in die belli. \\
	Non custodiérunt testaméntum Dei: * et in lege eius noluérunt ambuláre. \\
	Et oblíti sunt benefactórum eius: * et mirabílium eius quæ osténdit eis. \\
	Coram pátribus eórum fecit mirabília in terra Ægýpti: * in campo Táneos. \\
	Interrúpit mare, et perdúxit eos: * et státuit aquas quasi in utre. \\
	Et dedúxit eos in nube diéi: * et tota nocte in illuminatióne ignis. \\
	Interrúpit petram in erémo: * et adaquávit eos velut in abýsso multa. \\
	Et edúxit aquam de petra: * et dedúxit tamquam flúmina aquas. \\
	Et apposuérunt adhuc peccáre ei: * in iram excitavérunt Excélsum in inaquóso. \\
	Et tentavérunt Deum in córdibus suis, * ut péterent escas animábus suis. \\
	Et male locúti sunt de Deo: * dixérunt: Numquid póterit Deus paráre mensam in desérto? \\
	Quóniam percússit petram, et fluxérunt aquæ: * et torréntes inundavérunt. \\
	Numquid et panem póterit dare, * aut paráre mensam pópulo suo? \\
	Ideo audívit Dóminus, et dístulit: * et ignis accénsus est in Iacob, et ira ascéndit in Israël. \\
	Quia non credidérunt in Deo: * nec speravérunt in salutári eius: \\
	Et mandávit núbibus désuper: * et iánuas cæli apéruit. \\
	Et pluit illis manna ad manducándum: * et panem cæli dedit eis. \\
	Panem Angelórum manducávit homo, * cibária misit eis in abundántia. \\
	Tránstulit Austrum de cælo: * et indúxit in virtúte sua Africum. \\
	Et pluit super eos sicut púlverem carnes: * et sicut arénam maris volatília pennáta. \\
	Et cecidérunt in médio castrórum eórum: * circa tabernácula eórum. \\
	Et manducavérunt, et saturáti sunt nimis, et desidérium eórum áttulit eis: * non sunt fraudáti a desidério suo. \\
	Adhuc escæ eórum erant in ore ipsórum: * et ira Dei ascéndit super eos \\
	Et occídit pingues eórum, * et eléctos Israël impedívit. \\
	In ómnibus his peccavérunt adhuc: * et non credidérunt in mirabílibus eius. \\
	Et defecérunt in vanitáte dies eórum: * et anni eórum cum festinatióne. \\
	Cum occíderet eos, quærébant eum: * et revertebántur, et dilúculo veniébant ad eum. \\
	Et rememoráti sunt quia Deus adiútor est eórum: * et Deus excélsus redémptor eórum est. \\
	Et dilexérunt eum in ore suo, * et lingua sua mentíti sunt ei. \\
	Cor autem eórum non erat rectum cum eo: * nec fidéles hábiti sunt in testaménto eius. \\
	Ipse autem est miséricors, et propítius fiet peccátis eórum: * et non dispérdet eos. \\
	Et abundávit ut avérteret iram suam: * et non accéndit omnem iram suam: \\
	Et recordátus est quia caro sunt: * spíritus vadens et non rédiens. \\
	Quóties exacerbavérunt eum in desérto, * in iram concitavérunt eum in inaquóso? \\
	Et convérsi sunt, et tentavérunt Deum: * et Sanctum Israël exacerbavérunt. \\
	Non sunt recordáti manus eius, * die qua redémit eos de manu tribulántis. \\
	Sicut pósuit in Ægýpto signa sua, * et prodígia sua in campo Táneos. \\
	Et convértit in sánguinem flúmina eórum: * et imbres eórum, ne bíberent. \\
	Misit in eos cœnomyíam, et comédit eos: * et ranam, et dispérdidit eos. \\
	Et dedit ærúgini fructus eórum: * et labóres eórum locústæ. \\
	Et occídit in grándine víneas eórum: * et moros eórum in pruína. \\
	Et trádidit grándini iuménta eórum: * et possessiónem eórum igni. \\
	Misit in eos iram indignatiónis suæ: * indignatiónem, et iram, et tribulatiónem: immissiónes per ángelos malos. \\
	Viam fecit sémitæ iræ suæ, non pepércit a morte animábus eórum: * et iuménta eórum in morte conclúsit. \\
	Et percússit omne primogénitum in terra Ægýpti: * primítias omnis labóris eórum in tabernáculis Cham. \\
	Et ábstulit sicut oves pópulum suum: * et perdúxit eos tamquam gregem in desérto. \\
	Et dedúxit eos in spe, et non timuérunt: * et inimícos eórum opéruit mare. \\
	Et indúxit eos in montem sanctificatiónis suæ: * montem, quem acquisívit déxtera eius. \\
	Et eiécit a fácie eórum Gentes: * et sorte divísit eis terram in funículo distributiónis. \\
	Et habitáre fecit in tabernáculis eórum: * tribus Israël. \\
	Et tentavérunt, et exacerbavérunt Deum excélsum: * et testimónia eius non custodiérunt. \\
	Et avertérunt se, et non servavérunt pactum: * quemádmodum patres eórum convérsi sunt in arcum pravum. \\
	In iram concitavérunt eum in cóllibus suis: * et in sculptílibus suis ad æmulatiónem eum provocavérunt. \\
	Audívit Deus, et sprevit: * et ad níhilum redégit valde Israël. \\
	Et répulit tabernáculum Silo: * tabernáculum suum, ubi habitávit in homínibus. \\
	Et trádidit in captivitátem virtútem eórum: * et pulchritúdinem eórum in manus inimíci. \\
	Et conclúsit in gládio pópulum suum: * et hereditátem suam sprevit. \\
	Iúvenes eórum comédit ignis: * et vírgines eórum non sunt lamentátæ. \\
	Sacerdótes eórum in gládio cecidérunt: * et víduæ eórum non plorabántur. \\
	Et excitátus est tamquam dórmiens Dóminus: * tamquam potens crapulátus a vino. \\
	Et percússit inimícos suos in posterióra: * oppróbrium sempitérnum dedit illis. \\
	Et répulit tabernáculum Ioseph: * et tribum Ephraim non elégit. \\
	Sed elégit tribum Iuda, * montem Sion quem diléxit. \\
	Et ædificávit sicut unicórnium sanctifícium suum in terra, * quam fundávit in sǽcula. \\
	Et elégit David, servum suum, et sústulit eum de grégibus óvium: * de post fœtántes accépit eum, \\
	Páscere Iacob, servum suum, * et Israël, hereditátem suam: \\
	Et pavit eos in innocéntia cordis sui: * et in intelléctibus mánuum suárum dedúxit eos.
}

\definepsalm{78}{Deus venerunt gentes}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} D}{eus}, venérunt Gentes in hereditátem tuam, polluérunt templum sanctum tuum: * posuérunt Ierúsalem in pomórum custódiam. \\
	Posuérunt morticína servórum tuórum, escas volatílibus cæli: * carnes sanctórum tuórum béstiis terræ. \\
	Effudérunt sánguinem eórum tamquam aquam in circúitu Ierúsalem: * et non erat qui sepelíret. \\
	Facti sumus oppróbrium vicínis nostris: * subsannátio et illúsio his, qui in circúitu nostro sunt. \\
	Usquequo, Dómine, irascéris in finem: * accendétur velut ignis zelus tuus? \\
	Effúnde iram tuam in Gentes, quæ te non novérunt: * et in regna quæ nomen tuum non invocavérunt: \\
	Quia comedérunt Iacob: * et locum eius desolavérunt. \\
	Ne memíneris iniquitátum nostrárum antiquárum, cito antícipent nos misericórdiæ tuæ: * quia páuperes facti sumus nimis. \\
	Adiuva nos, Deus, salutáris noster: et propter glóriam nóminis tui, Dómine, líbera nos: * et propítius esto peccátis nostris, propter nomen tuum: \\
	Ne forte dicant in Géntibus: Ubi est Deus eórum? * et innotéscat in natiónibus coram óculis nostris. \\
	Ultio sánguinis servórum tuórum, qui effúsus est: * intróeat in conspéctu tuo gémitus compeditórum. \\
	Secúndum magnitúdinem bráchii tui, * pósside fílios mortificatórum. \\
	Et redde vicínis nostris séptuplum in sinu eórum: * impropérium ipsórum, quod exprobravérunt tibi, Dómine. \\
	Nos autem pópulus tuus, et oves páscuæ tuæ, * confitébimur tibi in sǽculum. \\
	In generatiónem et generatiónem * annuntiábimus laudem tuam.
}

\definepsalm{79}{Qui regis Israel}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} Q}{ui} regis Israël, inténde: * qui dedúcis velut ovem Ioseph. \\
	Qui sedes super Chérubim: * manifestáre coram Ephraim, Béniamin, et Manásse. \\
	Excita poténtiam tuam, et veni: * ut salvos fácias nos. \\
	Deus, convérte nos: * et osténde fáciem tuam, et salvi érimus. \\
	Dómine, Deus virtútum, * quoúsque irascéris super oratiónem servi tui? \\
	Cibábis nos pane lacrimárum: * et potum dabis nobis in lácrimis in mensúra? \\
	Posuísti nos in contradictiónem vicínis nostris: * et inimíci nostri subsannavérunt nos. \\
	Deus virtútum, convérte nos: * et osténde fáciem tuam, et salvi érimus. \\
	Víneam de Ægýpto transtulísti: * eiecísti Gentes, et plantásti eam. \\
	Dux itíneris fuísti in conspéctu eius: * plantásti radíces eius, et implévit terram. \\
	Opéruit montes umbra eius: * et arbústa eius cedros Dei. \\
	Exténdit pálmites suos usque ad mare: * et usque ad flumen propágines eius. \\
	Ut quid destruxísti macériam eius: * et vindémiant eam omnes, qui prætergrediúntur viam? \\
	Exterminávit eam aper de silva: * et singuláris ferus depástus est eam. \\
	Deus virtútum, convértere: * réspice de cælo, et vide, et vísita víneam istam. \\
	Et pérfice eam, quam plantávit déxtera tua: * et super fílium hóminis, quem confirmásti tibi. \\
	Incénsa igni, et suffóssa: * ab increpatióne vultus tui períbunt. \\
	Fiat manus tua super virum déxteræ tuæ: * et super fílium hóminis quem confirmásti tibi. \\
	Et non discédimus a te, vivificábis nos: * et nomen tuum invocábimus. \\
	Dómine, Deus virtútum, convérte nos: * et osténde fáciem tuam, et salvi érimus.
}

\definepsalm{80}{Exsultate deo}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} E}{xsultáte} Deo, adiutóri nostro: * iubiláte Deo Iacob. \\
	Súmite psalmum, et date týmpanum: * psaltérium iucúndum cum cíthara. \\
	Buccináte in Neoménia tuba, * in insígni die solemnitátis vestræ. \\
	Quia præcéptum in Israël est: * et iudícium Deo Iacob. \\
	Testimónium in Ioseph pósuit illud, cum exíret de terra Ægýpti: * linguam, quam non nóverat, audívit. \\
	Divértit ab onéribus dorsum eius: * manus eius in cóphino serviérunt. \\
	In tribulatióne invocásti me, et liberávi te: † exaudívi te in abscóndito tempestátis: * probávi te apud aquam contradictiónis. \\
	Audi, pópulus meus, et contestábor te: † Israël, si audíeris me, non erit in te deus recens, * neque adorábis deum aliénum. \\
	Ego enim sum Dóminus Deus tuus, qui edúxi te de terra Ægýpti: * diláta os tuum, et implébo illud. \\
	Et non audívit pópulus meus vocem meam: * et Israël non inténdit mihi. \\
	Et dimísi eos secúndum desidéria cordis eórum: * ibunt in adinventiónibus suis. \\
	Si pópulus meus audísset me: * Israël si in viis meis ambulásset: \\
	Pro níhilo fórsitan inimícos eórum humiliássem: * et super tribulántes eos misíssem manum meam. \\
	Inimíci Dómini mentíti sunt ei: * et erit tempus eórum in sǽcula. \\
	Et cibávit eos ex ádipe fruménti: * et de petra, melle saturávit eos.
}

\definepsalm{81}{Deus stetit}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} D}{eus} stetit in synagóga deórum: * in médio autem deos diiúdicat. \\
	Usquequo iudicátis iniquitátem: * et fácies peccatórum súmitis? \\
	Iudicáte egéno, et pupíllo: * húmilem, et páuperem iustificáte. \\
	Erípite páuperem: * et egénum de manu peccatóris liberáte. \\
	Nesciérunt, neque intellexérunt, in ténebris ámbulant: * movebúntur ómnia fundaménta terræ. \\
	Ego dixi: Dii estis, * et fílii Excélsi omnes. \\
	Vos autem sicut hómines moriémini: * et sicut unus de princípibus cadétis. \\
	Surge, Deus, iúdica terram: * quóniam tu hereditábis in ómnibus Géntibus.
}

\definepsalm{82}{Deus quis similis}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} D}{eus}, quis símilis erit tibi? * Ne táceas, neque compescáris, Deus. \\
	Quóniam ecce inimíci tui sonuérunt: * et qui odérunt te extulérunt caput. \\
	Super pópulum tuum malignavérunt consílium: * et cogitavérunt advérsus sanctos tuos. \\
	Dixérunt: Veníte, et disperdámus eos de gente: * et non memorétur nomen Israël ultra. \\
	Quóniam cogitavérunt unanímiter: * simul advérsum te testaméntum disposuérunt, tabernácula Idumæórum et Ismahelítæ: \\
	Moab, et Agaréni, Gebal, et Ammon, et Amalec: * alienígenæ cum habitántibus Tyrum. \\
	Etenim Assur venit cum illis: * facti sunt in adiutórium fíliis Lot. \\
	Fac illis sicut Mádian, et Sísaræ: * sicut Iabin in torrénte Cisson. \\
	Disperiérunt in Endor: * facti sunt ut stercus terræ. \\
	Pone príncipes eórum sicut Oreb, et Zeb, * et Zébee, et Sálmana: \\
	Omnes príncipes eórum: * qui dixérunt: Hereditáte possideámus Sanctuárium Dei. \\
	Deus meus, pone illos ut rotam: * et sicut stípulam ante fáciem venti. \\
	Sicut ignis, qui combúrit silvam: * et sicut flamma combúrens montes: \\
	Ita persequéris illos in tempestáte tua: * et in ira tua turbábis eos. \\
	Imple fácies eórum ignomínia: * et quærent nomen tuum, Dómine. \\
	Erubéscant, et conturbéntur in sǽculum sǽculi: * et confundántur, et péreant. \\
	Et cognóscant quia nomen tibi Dóminus: * tu solus Altíssimus in omni terra.
}

\definepsalm{83}{Quam dilecta}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} Q}{uam} dilécta tabernácula tua, Dómine virtútum: * concupíscit, et déficit ánima mea in átria Dómini. \\
	Cor meum, et caro mea: * exsultavérunt in Deum vivum. \\
	Etenim passer invénit sibi domum: * et turtur nidum sibi, ubi ponat pullos suos. \\
	Altária tua, Dómine virtútum: * Rex meus, et Deus meus. \\
	Beáti, qui hábitant in domo tua, Dómine: * in sǽcula sæculórum laudábunt te. \\
	Beátus vir, cuius est auxílium abs te: † ascensiónes in corde suo dispósuit, in valle lacrimárum * in loco, quem pósuit. \\
	Etenim benedictiónem dabit legislátor † ibunt de virtúte in virtútem: * vidébitur Deus deórum in Sion. \\
	Dómine, Deus virtútum, exáudi oratiónem meam: * áuribus pércipe, Deus Iacob. \\
	Protéctor noster, áspice, Deus: * et réspice in fáciem Christi tui. \\
	Quia mélior est dies una in átriis tuis: * super míllia. \\
	Elégi abiéctus esse in domo Dei mei: * magis quam habitáre in tabernáculis peccatórum. \\
	Quia misericórdiam et veritátem díligit Deus: * grátiam et glóriam dabit Dóminus. \\
	Non privábit bonis eos qui ámbulant in innocéntia: * Dómine virtútum, beátus homo qui sperat in te.
}

\definepsalm{84}{Benedixisti domine}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} B}{enedixísti}, Dómine, terram tuam: * avertísti captivitátem Iacob. \\
	Remisísti iniquitátem plebis tuæ: * operuísti ómnia peccáta eórum. \\
	Mitigásti omnem iram tuam: * avertísti ab ira indignatiónis tuæ. \\
	Convérte nos, Deus, salutáris noster: * et avérte iram tuam a nobis. \\
	Numquid in ætérnum irascéris nobis? * aut exténdes iram tuam a generatióne in generatiónem? \\
	Deus, tu convérsus vivificábis nos: * et plebs tua lætábitur in te. \\
	Osténde nobis, Dómine, misericórdiam tuam: * et salutáre tuum da nobis. \\
	Audiam quid loquátur in me Dóminus Deus: * quóniam loquétur pacem in plebem suam. \\
	Et super sanctos suos: * et in eos, qui convertúntur ad cor. \\
	Verúmtamen prope timéntes eum salutáre ipsíus: * ut inhábitet glória in terra nostra. \\
	Misericórdia, et véritas obviavérunt sibi: * iustítia, et pax osculátæ sunt. \\
	Véritas de terra orta est: * et iustítia de cælo prospéxit. \\
	Etenim Dóminus dabit benignitátem: * et terra nostra dabit fructum suum. \\
	Iustítia ante eum ambulábit: * et ponet in via gressus suos.
}

\definepsalm{85}{Inclina domine}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} I}{nclína}, Dómine, aurem tuam, et exáudi me: * quóniam inops, et pauper sum ego. \\
	Custódi ánimam meam, quóniam sanctus sum: * salvum fac servum tuum, Deus meus, sperántem in te. \\
	Miserére mei, Dómine, quóniam ad te clamávi tota die: † lætífica ánimam servi tui, * quóniam ad te, Dómine, ánimam meam levávi. \\
	Quóniam tu, Dómine, suávis et mitis: * et multæ misericórdiæ ómnibus invocántibus te. \\
	Auribus pércipe, Dómine, oratiónem meam: * et inténde voci deprecatiónis meæ. \\
	In die tribulatiónis meæ clamávi ad te: * quia exaudísti me. \\
	Non est símilis tui in diis, Dómine: * et non est secúndum ópera tua. \\
	Omnes gentes quascúmque fecísti, vénient, et adorábunt coram te, Dómine: * et glorificábunt nomen tuum. \\
	Quóniam magnus es tu, et fáciens mirabília: * tu es Deus solus. \\
	Deduc me, Dómine, in via tua, † et ingrédiar in veritáte tua: * lætétur cor meum ut tímeat nomen tuum. \\
	Confitébor tibi, Dómine, Deus meus, in toto corde meo, * et glorificábo nomen tuum in ætérnum. \\
	Quia misericórdia tua magna est super me: * et eruísti ánimam meam ex inférno inferióri. \\
	Deus iníqui insurrexérunt super me, † et synagóga poténtium quæsiérunt ánimam meam: * et non proposuérunt te in conspéctu suo. \\
	Et tu, Dómine, Deus miserátor et miséricors, * pátiens, et multæ misericórdiæ, et verax. \\
	Réspice in me, et miserére mei, † da impérium tuum púero tuo: * et salvum fac fílium ancíllæ tuæ. \\
	Fac mecum signum in bonum, † ut vídeant qui odérunt me, et confundántur: * quóniam tu, Dómine, adiuvísti me, et consolátus es me.
}

\definepsalm{86}{Fundamenta eius}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} F}{undaménta} eius in móntibus sanctis: * díligit Dóminus portas Sion super ómnia tabernácula Iacob. \\
	Gloriósa dicta sunt de te, * cívitas Dei. \\
	Memor ero Rahab, et Babylónis * sciéntium me. \\
	Ecce alienígenæ, et Tyrus, et pópulus Æthíopum, * hi fuérunt illic. \\
	Numquid Sion dicet: † Homo, et homo natus est in ea: * et ipse fundávit eam Altíssimus? \\
	Dóminus narrábit in scriptúris populórum, et príncipum: * horum, qui fuérunt in ea. \\
	Sicut lætántium ómnium: * habitátio est in te.
}

\definepsalm{87}{Domine deus salutis}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} D}{ómine}, Deus salútis meæ: * in die clamávi, et nocte coram te. \\
	Intret in conspéctu tuo orátio mea: * inclína aurem tuam ad precem meam: \\
	Quia repléta est malis ánima mea: * et vita mea inférno appropinquávit. \\
	Æstimátus sum cum descendéntibus in lacum: * factus sum sicut homo sine adiutório, inter mórtuos liber. \\
	Sicut vulneráti dormiéntes in sepúlcris, † quorum non es memor ámplius: * et ipsi de manu tua repúlsi sunt. \\
	Posuérunt me in lacu inferióri: * in tenebrósis, et in umbra mortis. \\
	Super me confirmátus est furor tuus: * et omnes fluctus tuos induxísti super me. \\
	Longe fecísti notos meos a me: * posuérunt me abominatiónem sibi. \\
	Tráditus sum, et non egrediébar: * óculi mei languérunt præ inópia. \\
	Clamávi ad te, Dómine, tota die: * expándi ad te manus meas. \\
	Numquid mórtuis fácies mirabília: * aut médici suscitábunt, et confitebúntur tibi? \\
	Numquid narrábit áliquis in sepúlcro misericórdiam tuam, * et veritátem tuam in perditióne? \\
	Numquid cognoscéntur in ténebris mirabília tua, * et iustítia tua in terra obliviónis? \\
	Et ego ad te, Dómine, clamávi: * et mane orátio mea prævéniet te. \\
	Ut quid, Dómine, repéllis oratiónem meam: * avértis fáciem tuam a me? \\
	Pauper sum ego, et in labóribus a iuventúte mea: * exaltátus autem, humiliátus sum et conturbátus. \\
	In me transiérunt iræ tuæ: * et terróres tui conturbavérunt me. \\
	Circumdedérunt me sicut aqua tota die: * circumdedérunt me simul. \\
	Elongásti a me amícum et próximum: * et notos meos a miséria.
}

\definepsalm{88}{Misericordias domini}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} M}{isericórdias} Dómini * in ætérnum cantábo. \\
	In generatiónem et generatiónem * annuntiábo veritátem tuam in ore meo. \\
	Quóniam dixísti: In ætérnum misericórdia ædificábitur in cælis: * præparábitur véritas tua in eis. \\
	Dispósui testaméntum eléctis meis, † iurávi David, servo meo: * Usque in ætérnum præparábo semen tuum. \\
	Et ædificábo in generatiónem et generatiónem * sedem tuam. \\
	Confitebúntur cæli mirabília tua, Dómine, * étenim veritátem tuam in ecclésia sanctórum. \\
	Quóniam quis in núbibus æquábitur Dómino: * símilis erit Deo in fíliis Dei? \\
	Deus, qui glorificátur in consílio sanctórum: * magnus et terríbilis super omnes qui in circúitu eius sunt. \\
	Dómine, Deus virtútum, quis símilis tibi? * potens es, Dómine, et véritas tua in circúitu tuo. \\
	Tu domináris potestáti maris: * motum autem flúctuum eius tu mítigas. \\
	Tu humiliásti sicut vulnerátum, supérbum: * in bráchio virtútis tuæ dispersísti inimícos tuos. \\
	Tui sunt cæli, et tua est terra: † orbem terræ et plenitúdinem eius tu fundásti: * aquilónem, et mare tu creásti. \\
	Thabor et Hermon in nómine tuo exsultábunt: * tuum bráchium cum poténtia. \\
	Firmétur manus tua, et exaltétur déxtera tua: * iustítia et iudícium præparátio sedis tuæ. \\
	Misericórdia et véritas præcédent fáciem tuam: * beátus pópulus, qui scit iubilatiónem. \\
	Dómine, in lúmine vultus tui ambulábunt, † et in nómine tuo exsultábunt tota die: * et in iustítia tua exaltabúntur. \\
	Quóniam glória virtútis eórum tu es: * et in beneplácito tuo exaltábitur cornu nostrum. \\
	Quia Dómini est assúmptio nostra, * et Sancti Israël, regis nostri. \\
	Tunc locútus es in visióne sanctis tuis, et dixísti: † Pósui adiutórium in poténte: * et exaltávi eléctum de plebe mea. \\
	Invéni David, servum meum: * óleo sancto meo unxi eum. \\
	Manus enim mea auxiliábitur ei: * et bráchium meum confortábit eum. \\
	Nihil profíciet inimícus in eo: * et fílius iniquitátis non appónet nocére ei. \\
	Et concídam a fácie ipsíus inimícos eius: * et odiéntes eum in fugam convértam. \\
	Et véritas mea, et misericórdia mea cum ipso: * et in nómine meo exaltábitur cornu eius. \\
	Et ponam in mari manum eius: * et in flumínibus déxteram eius. \\
	Ipse invocábit me: Pater meus es tu: * Deus meus, et suscéptor salútis meæ. \\
	Et ego primogénitum ponam illum: * excélsum præ régibus terræ. \\
	In ætérnum servábo illi misericórdiam meam: * et testaméntum meum fidéle ipsi. \\
	Et ponam in sǽculum sǽculi semen eius: * et thronum eius sicut dies cæli. \\
	Si autem derelíquerint fílii eius legem meam: * et in iudíciis meis non ambuláverint. \\
	Si iustítias meas profanáverint: * et mandáta mea non custodíerint: \\
	Visitábo in virga iniquitátes eórum: * et in verbéribus peccáta eórum. \\
	Misericórdiam autem meam non dispérgam ab eo: * neque nocébo in veritáte mea: \\
	Neque profanábo testaméntum meum: * et quæ procédunt de lábiis meis, non fáciam írrita. \\
	Semel iurávi in sancto meo: Si David méntiar: * semen eius in ætérnum manébit. \\
	Et thronus eius sicut sol in conspéctu meo, † et sicut luna perfécta in ætérnum: * et testis in cælo fidélis. \\
	Tu vero repulísti et despexísti: * distulísti Christum tuum. \\
	Evertísti testaméntum servi tui: * profanásti in terra Sanctuárium eius. \\
	Destruxísti omnes sepes eius: * posuísti firmaméntum eius formídinem. \\
	Diripuérunt eum omnes transeúntes viam: * factus est oppróbrium vicínis suis. \\
	Exaltásti déxteram depriméntium eum: * lætificásti omnes inimícos eius. \\
	Avertísti adiutórium gládii eius: * et non es auxiliátus ei in bello. \\
	Destruxísti eum ab emundatióne: * et sedem eius in terram collisísti. \\
	Minorásti dies témporis eius: * perfudísti eum confusióne. \\
	Usquequo, Dómine, avértis in finem: * exardéscet sicut ignis ira tua? \\
	Memoráre quæ mea substántia: * numquid enim vane constituísti omnes fílios hóminum? \\
	Quis est homo, qui vivet, et non vidébit mortem: * éruet ánimam suam de manu ínferi? \\
	Ubi sunt misericórdiæ tuæ antíquæ, Dómine: * sicut iurásti David in veritáte tua? \\
	Memor esto, Dómine, oppróbrii servórum tuórum: * quod contínui in sinu meo multárum Géntium. \\
	Quod exprobravérunt inimíci tui, Dómine, * quod exprobravérunt commutatiónem Christi tui. \\
	Benedíctus Dóminus in ætérnum: * fiat, fiat.
}

\definepsalm{89}{Domine refugium}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} D}{ómine}, refúgium factus es nobis: * a generatióne in generatiónem. \\
	Priúsquam montes fíerent, aut formarétur terra et orbis: * a sǽculo et usque in sǽculum tu es, Deus. \\
	Ne avértas hóminem in humilitátem: * et dixísti: Convertímini, fílii hóminum. \\
	Quóniam mille anni ante óculos tuos, * tamquam dies hestérna, quæ prætériit. \\
	Et custódia in nocte, * quæ pro níhilo habéntur, eórum anni erunt. \\
	Mane sicut herba tránseat, † mane flóreat, et tránseat: * véspere décidat, indúret et aréscat. \\
	Quia defécimus in ira tua, * et in furóre tuo turbáti sumus. \\
	Posuísti iniquitátes nostras in conspéctu tuo: * sǽculum nostrum in illuminatióne vultus tui. \\
	Quóniam omnes dies nostri defecérunt: * et in ira tua defécimus. \\
	Anni nostri sicut aránea meditabúntur: * dies annórum nostrórum in ipsis, septuagínta anni. \\
	Si autem in potentátibus, octogínta anni: * et ámplius eórum, labor et dolor. \\
	Quóniam supervénit mansuetúdo: * et corripiémur. \\
	Quis novit potestátem iræ tuæ: * et præ timóre tuo iram tuam dinumeráre? \\
	Déxteram tuam sic notam fac: * et erudítos corde in sapiéntia. \\
	Convértere, Dómine, úsquequo? * et deprecábilis esto super servos tuos. \\
	Repléti sumus mane misericórdia tua: * et exsultávimus, et delectáti sumus ómnibus diébus nostris. \\
	Lætáti sumus pro diébus, quibus nos humiliásti: * annis, quibus vídimus mala. \\
	Réspice in servos tuos, et in ópera tua: * et dírige fílios eórum. \\
	Et sit splendor Dómini Dei nostri super nos, † et ópera mánuum nostrárum dírige super nos: * et opus mánuum nostrárum dírige.
}

\definepsalm{90}{Qui habitat}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} Q}{ui} hábitat in adiutório Altíssimi, * in protectióne Dei cæli commorábitur. \\
	Dicet Dómino: Suscéptor meus es tu, et refúgium meum: * Deus meus sperábo in eum. \\
	Quóniam ipse liberávit me de láqueo venántium, * et a verbo áspero. \\
	Scápulis suis obumbrábit tibi: * et sub pennis eius sperábis. \\
	Scuto circúmdabit te véritas eius: * non timébis a timóre noctúrno. \\
	A sagítta volánte in die, † a negótio perambulánte in ténebris: * ab incúrsu et dæmónio meridiáno. \\
	Cadent a látere tuo mille, † et decem míllia a dextris tuis: * ad te autem non appropinquábit. \\
	Verúmtamen óculis tuis considerábis: * et retributiónem peccatórum vidébis. \\
	Quóniam tu es, Dómine, spes mea: * Altíssimum posuísti refúgium tuum. \\
	Non accédet ad te malum: * et flagéllum non appropinquábit tabernáculo tuo. \\
	Quóniam Angelis suis mandávit de te: * ut custódiant te in ómnibus viis tuis. \\
	In mánibus portábunt te: * ne forte offéndas ad lápidem pedem tuum. \\
	Super áspidem et basilíscum ambulábis: * et conculcábis leónem et dracónem. \\
	Quóniam in me sperávit, liberábo eum: * prótegam eum quóniam cognóvit nomen meum. \\
	Clamábit ad me, et ego exáudiam eum: † cum ipso sum in tribulatióne: * erípiam eum et glorificábo eum. \\
	Longitúdine diérum replébo eum: * et osténdam illi salutáre meum.
}

\definepsalm{91}{Bonum est confiteri}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} B}{onum} est confitéri Dómino: * et psállere nómini tuo, Altíssime. \\
	Ad annuntiándum mane misericórdiam tuam: * et veritátem tuam per noctem. \\
	In decachórdo, psaltério: * cum cántico, in cíthara. \\
	Quia delectásti me, Dómine, in factúra tua: * et in opéribus mánuum tuárum exsultábo. \\
	Quam magnificáta sunt ópera tua, Dómine! * nimis profúndæ factæ sunt cogitatiónes tuæ. \\
	Vir insípiens non cognóscet: * et stultus non intélliget hæc. \\
	Cum exórti fúerint peccatóres sicut fenum: * et apparúerint omnes, qui operántur iniquitátem. \\
	Ut intéreant in sǽculum sǽculi: * tu autem Altíssimus in ætérnum, Dómine. \\
	Quóniam ecce inimíci tui, Dómine, † quóniam ecce inimíci tui períbunt: * et dispergéntur omnes, qui operántur iniquitátem. \\
	Et exaltábitur sicut unicórnis cornu meum: * et senéctus mea in misericórdia úberi. \\
	Et despéxit óculus meus inimícos meos: * et in insurgéntibus in me malignántibus áudiet auris mea. \\
	Iustus, ut palma florébit: * sicut cedrus Líbani multiplicábitur. \\
	Plantáti in domo Dómini, * in átriis domus Dei nostri florébunt. \\
	Adhuc multiplicabúntur in senécta úberi: * et bene patiéntes erunt, ut annúntient: \\
	Quóniam rectus Dóminus, Deus noster: * et non est iníquitas in eo.
}

\definepsalm{92}{Dominus regnavit}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} D}{óminus} regnávit, decórem indútus est: * indútus est Dóminus fortitúdinem, et præcínxit se. \\
	Etenim firmávit orbem terræ, * qui non commovébitur. \\
	Paráta sedes tua ex tunc: * a sǽculo tu es. \\
	Elevavérunt flúmina, Dómine: * elevavérunt flúmina vocem suam. \\
	Elevavérunt flúmina fluctus suos, * a vócibus aquárum multárum. \\
	Mirábiles elatiónes maris: * mirábilis in altis Dóminus. \\
	Testimónia tua credibília facta sunt nimis: * domum tuam decet sanctitúdo, Dómine, in longitúdinem diérum.
}

\definepsalm{93}{Deus ultionum}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} D}{eus} ultiónum Dóminus: * Deus ultiónum líbere egit. \\
	Exaltáre, qui iúdicas terram: * redde retributiónem supérbis. \\
	Usquequo peccatóres, Dómine: * úsquequo peccatóres gloriabúntur: \\
	Effabúntur et loquéntur iniquitátem: * loquéntur omnes, qui operántur iniustítiam? \\
	Pópulum tuum, Dómine, humiliavérunt: * et hereditátem tuam vexavérunt. \\
	Víduam et ádvenam interfecérunt: * et pupíllos occidérunt. \\
	Et dixérunt: Non vidébit Dóminus: * nec intélliget Deus Iacob. \\
	Intellígite, insipiéntes in pópulo: * et stulti, aliquándo sápite. \\
	Qui plantávit aurem, non áudiet? * aut qui finxit óculum, non consíderat? \\
	Qui córripit Gentes, non árguet: * qui docet hóminem sciéntiam? \\
	Dóminus scit cogitatiónes hóminum, * quóniam vanæ sunt. \\
	Beátus homo, quem tu erudíeris, Dómine, * et de lege tua docúeris eum. \\
	Ut mítiges ei a diébus malis: * donec fodiátur peccatóri fóvea. \\
	Quia non repéllet Dóminus plebem suam: * et hereditátem suam non derelínquet. \\
	Quoadúsque iustítia convertátur in iudícium: * et qui iuxta illam omnes qui recto sunt corde. \\
	Quis consúrget mihi advérsus malignántes? * aut quis stabit mecum advérsus operántes iniquitátem? \\
	Nisi quia Dóminus adiúvit me: * paulo minus habitásset in inférno ánima mea. \\
	Si dicébam: Motus est pes meus: * misericórdia tua, Dómine, adiuvábat me. \\
	Secúndum multitúdinem dolórum meórum in corde meo: * consolatiónes tuæ lætificavérunt ánimam meam. \\
	Numquid adhǽret tibi sedes iniquitátis: * qui fingis labórem in præcépto? \\
	Captábunt in ánimam iusti: * et sánguinem innocéntem condemnábunt. \\
	Et factus est mihi Dóminus in refúgium: * et Deus meus in adiutórium spei meæ. \\
	Et reddet illis iniquitátem ipsórum: † et in malítia eórum dispérdet eos: * dispérdet illos Dóminus Deus noster.
}

\definepsalm{94}{Venite}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} V}{eníte}, exsultémus Dómino; * iubilémus Deo salutári nostro; \\
	Præoccupémus fáciem eius in confessióne, * et in psalmis iubilémus ei: \\
	Quóniam Deus magnus Dóminus, * et rex magnus super omnes deos. \\
	Quia in manu eius sunt omnes fines terræ, * et altitúdines móntium ipsíus sunt; \\
	Quóniam ipsíus est mare, et ipse fecit illud, * et siccam manus eius formavérunt. \\
	Veníte, adorémus, et procidámus, * et plorémus ante Dóminum qui fecit nos: \\
	Quia ipse est Dóminus Deus noster, * et nos pópulus páscuæ eius, et oves manus eius. \\
	Hódie si vocem eius audiéritis, * nolíte obduráre corda vestra \\
	Sicut in irritatióne, secúndum diem tentatiónis in desérto, † ubi tentavérunt me patres vestri: * probavérunt me, et vidérunt ópera mea. \\
	Quadragínta annis offénsus fui generatióni illi, * et dixi: Semper hi errant corde. \\
	Et isti non cognovérunt vias meas: ut iurávi in ira mea: * Si introíbunt in réquiem meam.
}

\definepsalm{95}{Cantate domino}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} C}{antáte} Dómino cánticum novum: * cantáte Dómino, omnis terra. \\
	Cantáte Dómino, et benedícite nómini eius: * annuntiáte de die in diem salutáre eius. \\
	Annuntiáte inter gentes glóriam eius, * in ómnibus pópulis mirabília eius. \\
	Quóniam magnus Dóminus, et laudábilis nimis: * terríbilis est super omnes deos. \\
	Quóniam omnes dii Géntium dæmónia: * Dóminus autem cælos fecit. \\
	Conféssio, et pulchritúdo in conspéctu eius: * sanctimónia et magnificéntia in sanctificatióne eius. \\
	Afférte Dómino, pátriæ Géntium, † afférte Dómino glóriam et honórem: * afférte Dómino glóriam nómini eius. \\
	Tóllite hóstias, et introíte in átria eius: * adoráte Dóminum in átrio sancto eius. \\
	Commoveátur a fácie eius univérsa terra: * dícite in Géntibus quia Dóminus regnávit. \\
	Etenim corréxit orbem terræ qui non commovébitur: * iudicábit pópulos in æquitáte. \\
	Læténtur cæli, et exsúltet terra: † commoveátur mare et plenitúdo eius: * gaudébunt campi, et ómnia quæ in eis sunt. \\
	Tunc exsultábunt ómnia ligna silvárum a fácie Dómini, quia venit: * quóniam venit iudicáre terram. \\
	Iudicábit orbem terræ in æquitáte, * et pópulos in veritáte sua.
}

\definepsalm{96}{Dominus regnavit exultet}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} D}{óminus} regnávit exsúltet terra: * læténtur ínsulæ multæ. \\
	Nubes, et calígo in circúitu eius: * iustítia, et iudícium corréctio sedis eius. \\
	Ignis ante ipsum præcédet: * et inflammábit in circúitu inimícos eius. \\
	Illuxérunt fúlgura eius orbi terræ: * vidit et commóta est terra. \\
	Montes, sicut cera fluxérunt a fácie Dómini: * a fácie Dómini omnis terra. \\
	Annuntiavérunt cæli iustítiam eius: * et vidérunt omnes pópuli glóriam eius. \\
	Confundántur omnes, qui adórant sculptília: * et qui gloriántur in simulácris suis. \\
	Adoráte eum, omnes Angeli eius: * audívit, et lætáta est Sion. \\
	Et exsultavérunt fíliæ Iudæ: * propter iudícia tua, Dómine: \\
	Quóniam tu Dóminus Altíssimus super omnem terram: * nimis exaltátus es super omnes deos. \\
	Qui dilígitis Dóminum, odíte malum: * custódit Dóminus ánimas sanctórum suórum, de manu peccatóris liberábit eos. \\
	Lux orta est iusto, * et rectis corde lætítia. \\
	Lætámini, iusti in Dómino: * et confitémini memóriæ sanctificatiónis eius.
}

\definepsalm{97}{Cantate domino. II}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} C}{antáte} Dómino cánticum novum: * quia mirabília fecit. \\
	Salvávit sibi déxtera eius: * et bráchium sanctum eius. \\
	Notum fecit Dóminus salutáre suum: * in conspéctu Géntium revelávit iustítiam suam. \\
	Recordátus est misericórdiæ suæ, * et veritátis suæ dómui Israël. \\
	Vidérunt omnes términi terræ * salutáre Dei nostri. \\
	Iubiláte Deo, omnis terra: * cantáte, et exsultáte, et psállite. \\
	Psállite Dómino in cíthara, in cíthara et voce psalmi: * in tubis ductílibus, et voce tubæ córneæ. \\
	Iubiláte in conspéctu regis Dómini: † moveátur mare, et plenitúdo eius: * orbis terrárum, et qui hábitant in eo. \\
	Flúmina plaudent manu, † simul montes exsultábunt a conspéctu Dómini: * quóniam venit iudicáre terram. \\
	Iudicábit orbem terrárum in iustítia, * et pópulos in æquitáte.
}

\definepsalm{98}{Dominus regnavit irascantur}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} D}{óminus} regnávit, irascántur pópuli: * qui sedet super Chérubim, moveátur terra. \\
	Dóminus in Sion magnus: * et excélsus super omnes pópulos. \\
	Confiteántur nómini tuo magno: quóniam terríbile, et sanctum est: * et honor regis iudícium díligit. \\
	Tu parásti directiónes: * iudícium et iustítiam in Iacob tu fecísti. \\
	Exaltáte Dóminum Deum nostrum, et adoráte scabéllum pedum eius: * quóniam sanctum est. \\
	Móyses et Aaron in sacerdótibus eius: * et Sámuel inter eos, qui ínvocant nomen eius: \\
	Invocábant Dóminum, et ipse exaudiébat eos: * in colúmna nubis loquebátur ad eos. \\
	Custodiébant testimónia eius: * et præcéptum quod dedit illis. \\
	Dómine, Deus noster, tu exaudiébas eos: * Deus, tu propítius fuísti eis, et ulcíscens in omnes adinventiónes eórum. \\
	Exaltáte Dóminum Deum nostrum, et adoráte in monte sancto eius: * quóniam sanctus Dóminus Deus noster.
}

\definepsalm{99}{Iubilate deo. II}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} I}{ubiláte} Deo, omnis terra: * servíte Dómino in lætítia. \\
	Introíte in conspéctu eius, * in exsultatióne. \\
	Scitóte quóniam Dóminus ipse est Deus: * ipse fecit nos, et non ipsi nos. \\
	Pópulus eius, et oves páscuæ eius: † introíte portas eius in confessióne, * átria eius in hymnis: confitémini illi. \\
	Laudáte nomen eius: quóniam suávis est Dóminus, † in ætérnum misericórdia eius, * et usque in generatiónem et generatiónem véritas eius.
}

\definepsalm{100}{Misericordiam et iudicium}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} M}{isericórdiam}, et iudícium * cantábo tibi, Dómine: \\
	Psallam, et intélligam in via immaculáta, * quando vénies ad me. \\
	Perambulábam in innocéntia cordis mei: * in médio domus meæ. \\
	Non proponébam ante óculos meos rem iniústam: * faciéntes prævaricatiónes odívi. \\
	Non adhǽsit mihi cor pravum: * declinántem a me malígnum non cognoscébam. \\
	Detrahéntem secréto próximo suo, * hunc persequébar. \\
	Supérbo óculo, et insatiábili corde, * cum hoc non edébam. \\
	Oculi mei ad fidéles terræ ut sédeant mecum: * ámbulans in via immaculáta, hic mihi ministrábat. \\
	Non habitábit in médio domus meæ, qui facit supérbiam: * qui lóquitur iníqua, non diréxit in conspéctu oculórum meórum. \\
	In matutíno interficiébam omnes peccatóres terræ: * ut dispérderem de civitáte Dómini omnes operántes iniquitátem.
}

\definepsalm{101}{Domine exaudi. I}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} D}{ómine}, exáudi oratiónem meam: * et clamor meus ad te véniat. \\
	Non avértas fáciem tuam a me: * in quacúmque die tríbulor, inclína ad me aurem tuam. \\
	In quacúmque die invocávero te: * velóciter exáudi me. \\
	Quia defecérunt sicut fumus dies mei: * et ossa mea sicut crémium aruérunt. \\
	Percússus sum ut fœnum, et áruit cor meum: * quia oblítus sum comédere panem meum. \\
	A voce gémitus mei: * adhǽsit os meum carni meæ. \\
	Símilis factus sum pellicáno solitúdinis: * factus sum sicut nyctícorax in domicílio. \\
	Vigilávi, * et factus sum sicut passer solitárius in tecto. \\
	Tota die exprobrábant mihi inimíci mei: * et qui laudábant me, advérsum me iurábant. \\
	Quia cínerem tamquam panem manducábam, * et potum meum cum fletu miscébam. \\
	A fácie iræ et indignatiónis tuæ: * quia élevans allisísti me. \\
	Dies mei sicut umbra declinavérunt: * et ego sicut fœnum árui. \\
	Tu autem, Dómine, in ætérnum pérmanes: * et memoriále tuum in generatiónem et generatiónem. \\
	Tu exsúrgens miseréberis Sion: * quia tempus miseréndi eius, quia venit tempus. \\
	Quóniam placuérunt servis tuis lápides eius: * et terræ eius miserebúntur. \\
	Et timébunt gentes nomen tuum, Dómine: * et omnes reges terræ glóriam tuam. \\
	Quia ædificávit Dóminus Sion: * et vidébitur in glória sua. \\
	Respéxit in oratiónem humílium: * et non sprevit precem eórum. \\
	Scribántur hæc in generatióne áltera: * et pópulus qui creábitur, laudábit Dóminum. \\
	Quia prospéxit de excélso sancto suo: * Dóminus de cælo in terram aspéxit: \\
	Ut audíret gémitus compeditórum: * ut sólveret fílios interemptórum. \\
	Ut annúntient in Sion nomen Dómini: * et laudem eius in Ierúsalem. \\
	In conveniéndo pópulos in unum: * et reges ut sérviant Dómino. \\
	Respóndit ei in via virtútis suæ: * Paucitátem diérum meórum núntia mihi. \\
	Ne révoces me in dimídio diérum meórum: * in generatiónem et generatiónem anni tui. \\
	Inítio tu, Dómine, terram fundásti: * et ópera mánuum tuárum sunt cæli. \\
	Ipsi períbunt, tu autem pérmanes: * et omnes sicut vestiméntum veteráscent. \\
	Et sicut opertórium mutábis eos, et mutabúntur: * tu autem idem ipse es, et anni tui non defícient. \\
	Fílii servórum tuórum habitábunt: * et semen eórum in sǽculum dirigétur.
}

\definepsalm{102}{Benedic anima mea}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} B}{énedic}, ánima mea, Dómino: * et ómnia, quæ intra me sunt, nómini sancto eius. \\
	Bénedic, ánima mea, Dómino: * et noli oblivísci omnes retributiónes eius. \\
	Qui propitiátur ómnibus iniquitátibus tuis: * qui sanat omnes infirmitátes tuas. \\
	Qui rédimit de intéritu vitam tuam: * qui corónat te in misericórdia et miseratiónibus. \\
	Qui replet in bonis desidérium tuum: * renovábitur ut áquilæ iuvéntus tua. \\
	Fáciens misericórdias Dóminus: * et iudícium ómnibus iniúriam patiéntibus. \\
	Notas fecit vias suas Móysi, * fíliis Israël voluntátes suas. \\
	Miserátor, et miséricors Dóminus: * longánimis et multum miséricors. \\
	Non in perpétuum irascétur: * neque in ætérnum comminábitur. \\
	Non secúndum peccáta nostra fecit nobis: * neque secúndum iniquitátes nostras retríbuit nobis. \\
	Quóniam secúndum altitúdinem cæli a terra: * corroborávit misericórdiam suam super timéntes se. \\
	Quantum distat ortus ab occidénte: * longe fecit a nobis iniquitátes nostras. \\
	Quómodo miserétur pater filiórum, † misértus est Dóminus timéntibus se: * quóniam ipse cognóvit figméntum nostrum. \\
	Recordátus est quóniam pulvis sumus: † homo, sicut fœnum dies eius, * tamquam flos agri sic efflorébit. \\
	Quóniam spíritus pertransíbit in illo, et non subsístet: * et non cognóscet ámplius locum suum. \\
	Misericórdia autem Dómini ab ætérno, * et usque in ætérnum super timéntes eum. \\
	Et iustítia illíus in fílios filiórum, * his qui servant testaméntum eius. \\
	Et mémores sunt mandatórum ipsíus, * ad faciéndum ea. \\
	Dóminus in cælo parávit sedem suam: * et regnum ipsíus ómnibus dominábitur. \\
	Benedícite Dómino, omnes Angeli eius: † poténtes virtúte, faciéntes verbum illíus, * ad audiéndam vocem sermónum eius. \\
	Benedícite Dómino, omnes virtútes eius: * minístri eius, qui fácitis voluntátem eius. \\
	Benedícite Dómino, ómnia ópera eius: † in omni loco dominatiónis eius, * bénedic, ánima mea, Dómino.
}

\definepsalm{103}{Benedic anima mea}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} B}{énedic} ánima mea, Dómino: * Dómine, Deus meus, magnificátus es veheménter. \\
	Confessiónem, et decórem induísti: * amíctus lúmine sicut vestiménto. \\
	Exténdens cælum sicut pellem: * qui tegis aquis superióra eius. \\
	Qui ponis nubem ascénsum tuum: * qui ámbulas super pennas ventórum. \\
	Qui facis ángelos tuos, spíritus: * et minístros tuos ignem uréntem. \\
	Qui fundásti terram super stabilitátem suam: * non inclinábitur in sǽculum sǽculi. \\
	Abýssus, sicut vestiméntum, amíctus eius: * super montes stabunt aquæ. \\
	Ab increpatióne tua fúgient: * a voce tonítrui tui formidábunt. \\
	Ascéndunt montes: et descéndunt campi * in locum, quem fundásti eis. \\
	Términum posuísti, quem non transgrediéntur: * neque converténtur operíre terram. \\
	Qui emíttis fontes in convállibus: * inter médium móntium pertransíbunt aquæ. \\
	Potábunt omnes béstiæ agri: * exspectábunt ónagri in siti sua. \\
	Super ea vólucres cæli habitábunt: * de médio petrárum dabunt voces. \\
	Rigans montes de superióribus suis: * de fructu óperum tuórum satiábitur terra: \\
	Prodúcens fœnum iuméntis: * et herbam servitúti hóminum: \\
	Ut edúcas panem de terra: * et vinum lætíficet cor hóminis: \\
	Ut exhílaret fáciem in óleo: * et panis cor hóminis confírmet. \\
	Saturabúntur ligna campi, et cedri Líbani, quas plantávit: * illic pásseres nidificábunt. \\
	Heródii domus dux est eórum: * montes excélsi cervis: petra refúgium herináciis. \\
	Fecit lunam in témpora: * sol cognóvit occásum suum. \\
	Posuísti ténebras, et facta est nox: * in ipsa pertransíbunt omnes béstiæ silvæ. \\
	Cátuli leónum rugiéntes, ut rápiant: * et quærant a Deo escam sibi. \\
	Ortus est sol, et congregáti sunt: * et in cubílibus suis collocabúntur. \\
	Exíbit homo ad opus suum: * et ad operatiónem suam usque ad vésperum. \\
	Quam magnificáta sunt ópera tua, Dómine! * ómnia in sapiéntia fecísti: impléta est terra possessióne tua. \\
	Hoc mare magnum, et spatiósum mánibus: * illic reptília, quorum non est númerus. \\
	Animália pusílla cum magnis: * illic naves pertransíbunt. \\
	Draco iste, quem formásti ad illudéndum ei: * ómnia a te exspéctant ut des illis escam in témpore. \\
	Dante te illis, cólligent: * aperiénte te manum tuam, ómnia implebúntur bonitáte. \\
	Averténte autem te fáciem, turbabúntur: * áuferes spíritum eórum, et defícient, et in púlverem suum reverténtur. \\
	Emíttes spíritum tuum, et creabúntur: * et renovábis fáciem terræ. \\
	Sit glória Dómini in sǽculum: * lætábitur Dóminus in opéribus suis: \\
	Qui réspicit terram, et facit eam trémere: * qui tangit montes, et fúmigant. \\
	Cantábo Dómino in vita mea: * psallam Deo meo, quámdiu sum. \\
	Iucúndum sit ei elóquium meum: * ego vero delectábor in Dómino. \\
	Defíciant peccatóres a terra, et iníqui ita ut non sint: * bénedic, ánima mea, Dómino.
}

\definepsalm{104}{Confitemini domino. I}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} C}{onfitémini} Dómino, et invocáte nomen eius: * annuntiáte inter Gentes ópera eius. \\
	Cantáte ei, et psállite ei: * narráte ómnia mirabília eius. \\
	Laudámini in nómine sancto eius: * lætétur cor quæréntium Dóminum. \\
	Quǽrite Dóminum, et confirmámini: * quǽrite fáciem eius semper. \\
	Mementóte mirabílium eius, quæ fecit: * prodígia eius, et iudícia oris eius. \\
	Semen Abraham, servi eius: * fílii Iacob, elécti eius. \\
	Ipse Dóminus Deus noster: * in univérsa terra iudícia eius. \\
	Memor fuit in sǽculum testaménti sui: * verbi, quod mandávit in mille generatiónes: \\
	Quod dispósuit ad Abraham: * et iuraménti sui ad Isaac: \\
	Et státuit illud Iacob in præcéptum: * et Israël in testaméntum ætérnum: \\
	Dicens: Tibi dabo terram Chánaan, * funículum hereditátis vestræ. \\
	Cum essent número brevi, * paucíssimi et íncolæ eius: \\
	Et pertransiérunt de gente in gentem, * et de regno ad pópulum álterum. \\
	Non relíquit hóminem nocére eis: * et corrípuit pro eis reges. \\
	Nolíte tángere christos meos: * et in prophétis meis nolíte malignári. \\
	Et vocávit famem super terram: * et omne firmaméntum panis contrívit. \\
	Misit ante eos virum: * in servum venúmdatus est Ioseph. \\
	Humiliavérunt in compédibus pedes eius, ferrum pertránsiit ánimam eius * donec veníret verbum eius. \\
	Elóquium Dómini inflammávit eum: * misit rex, et solvit eum; princeps populórum, et dimísit eum. \\
	Constítuit eum dóminum domus suæ: * et príncipem omnis possessiónis suæ: \\
	Ut erudíret príncipes eius sicut semetípsum: * et senes eius prudéntiam docéret. \\
	Et intrávit Israël in Ægýptum: * et Iacob áccola fuit in terra Cham. \\
	Et auxit pópulum suum veheménter: * et firmávit eum super inimícos eius. \\
	Convértit cor eórum ut odírent pópulum eius: * et dolum fácerent in servos eius. \\
	Misit Móysen, servum suum: * Aaron, quem elégit ipsum. \\
	Pósuit in eis verba signórum suórum: * et prodigiórum in terra Cham. \\
	Misit ténebras, et obscurávit: * et non exacerbávit sermónes suos. \\
	Convértit aquas eórum in sánguinem: * et occídit pisces eórum. \\
	Edidit terra eórum ranas: * in penetrálibus regum ipsórum. \\
	Dixit, et venit cœnomyía: * et cínifes in ómnibus fínibus eórum. \\
	Pósuit plúvias eórum grándinem: * ignem comburéntem in terra ipsórum. \\
	Et percússit víneas eórum, et ficúlneas eórum: * et contrívit lignum fínium eórum. \\
	Dixit, et venit locústa, et bruchus, * cuius non erat númerus: \\
	Et comédit omne fœnum in terra eórum: * et comédit omnem fructum terræ eórum. \\
	Et percússit omne primogénitum in terra eórum: * primítias omnis labóris eórum. \\
	Et edúxit eos cum argénto et auro: * et non erat in tríbubus eórum infírmus. \\
	Lætáta est Ægýptus in profectióne eórum: * quia incúbuit timor eórum super eos. \\
	Expándit nubem in protectiónem eórum: * et ignem ut lucéret eis per noctem. \\
	Petiérunt, et venit cotúrnix: * et pane cæli saturávit eos. \\
	Dirúpit petram et fluxérunt aquæ: * abiérunt in sicco flúmina; \\
	Quóniam memor fuit verbi sancti sui: * quod hábuit ad Abraham, púerum suum. \\
	Et edúxit pópulum suum in exsultatióne, * et eléctos suos in lætítia. \\
	Et dedit illis regiónes Géntium: * et labóres populórum possedérunt: \\
	Ut custódiant iustificatiónes eius, * et legem eius requírant.
}

\definepsalm{105}{Confitemini domino. II}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} C}{onfitémini} Dómino, quóniam bonus: * quóniam in sǽculum misericórdia eius. \\
	Quis loquétur poténtias Dómini, * audítas fáciet omnes laudes eius? \\
	Beáti, qui custódiunt iudícium, * et fáciunt iustítiam in omni témpore. \\
	Meménto nostri, Dómine, in beneplácito pópuli tui: * vísita nos in salutári tuo: \\
	Ad vidéndum in bonitáte electórum tuórum, ad lætándum in lætítia gentis tuæ: * ut laudéris cum hereditáte tua. \\
	Peccávimus cum pátribus nostris: * iniúste égimus, iniquitátem fécimus. \\
	Patres nostri in Ægýpto non intellexérunt mirabília tua: * non fuérunt mémores multitúdinis misericórdiæ tuæ. \\
	Et irritavérunt ascendéntes in mare, * Mare Rubrum. \\
	Et salvávit eos propter nomen suum: * ut notam fáceret poténtiam suam. \\
	Et incrépuit Mare Rubrum, et exsiccátum est, * et dedúxit eos in abýssis sicut in desérto. \\
	Et salvávit eos de manu odiéntium: * et redémit eos de manu inimíci. \\
	Et opéruit aqua tribulántes eos: * unus ex eis non remánsit. \\
	Et credidérunt verbis eius: * et laudavérunt laudem eius. \\
	Cito fecérunt, oblíti sunt óperum eius: * et non sustinuérunt consílium eius. \\
	Et concupiérunt concupiscéntiam in desérto: * et tentavérunt Deum in inaquóso. \\
	Et dedit eis petitiónem ipsórum: * et misit saturitátem in ánimas eórum. \\
	Et irritavérunt Móysen in castris: * Aaron, sanctum Dómini. \\
	Apérta est terra, et deglutívit Dathan: * et opéruit super congregatiónem Abiron. \\
	Et exársit ignis in synagóga eórum: * flamma combússit peccatóres. \\
	Et fecérunt vítulum in Horeb: * et adoravérunt scúlptile. \\
	Et mutavérunt glóriam suam * in similitúdinem vítuli comedéntis fœnum. \\
	Oblíti sunt Deum, qui salvávit eos, * qui fecit magnália in Ægýpto, mirabília in terra Cham: terribília in Mari Rubro. \\
	Et dixit ut dispérderet eos: * si non Móyses, eléctus eius, stetísset in confractióne in conspéctu eius: \\
	Ut avérteret iram eius ne dispérderet eos: * et pro níhilo habuérunt terram desiderábilem: \\
	Non credidérunt verbo eius, et murmuravérunt in tabernáculis suis: * non exaudiérunt vocem Dómini. \\
	Et elevávit manum suam super eos: * ut prostérneret eos in desérto: \\
	Et ut deiíceret semen eórum in natiónibus: * et dispérgeret eos in regiónibus. \\
	Et initiáti sunt Beélphegor: * et comedérunt sacrifícia mortuórum. \\
	Et irritavérunt eum in adinventiónibus suis: * et multiplicáta est in eis ruína. \\
	Et stetit Phínees, et placávit: * et cessávit quassátio. \\
	Et reputátum est ei in iustítiam: * in generatiónem et generatiónem usque in sempitérnum. \\
	Et irritavérunt eum ad Aquas contradictiónis: * et vexátus est Móyses propter eos: quia exacerbavérunt spíritum eius. \\
	Et distínxit in lábiis suis: * non disperdidérunt Gentes, quas dixit Dóminus illis. \\
	Et commísti sunt inter Gentes, et didicérunt ópera eórum: et serviérunt sculptílibus eórum: * et factum est illis in scándalum. \\
	Et immolavérunt fílios suos, * et fílias suas dæmóniis. \\
	Et effudérunt sánguinem innocéntem: * sánguinem filiórum suórum et filiárum suárum, quas sacrificavérunt sculptílibus Chánaan. \\
	Et infécta est terra in sanguínibus, et contamináta est in opéribus eórum: * et fornicáti sunt in adinventiónibus suis. \\
	Et irátus est furóre Dóminus in pópulum suum: * et abominátus est hereditátem suam. \\
	Et trádidit eos in manus Géntium: * et domináti sunt eórum qui odérunt eos. \\
	Et tribulavérunt eos inimíci eórum, et humiliáti sunt sub mánibus eórum: * sæpe liberávit eos. \\
	Ipsi autem exacerbavérunt eum in consílio suo: * et humiliáti sunt in iniquitátibus suis. \\
	Et vidit, cum tribularéntur: * et audívit oratiónem eórum. \\
	Et memor fuit testaménti sui: * et pœnítuit eum secúndum multitúdinem misericórdiæ suæ. \\
	Et dedit eos in misericórdias * in conspéctu ómnium qui céperant eos. \\
	Salvos nos fac, Dómine, Deus noster: * et cóngrega nos de natiónibus: \\
	Ut confiteámur nómini sancto tuo: * et gloriémur in laude tua. \\
	Benedíctus Dóminus, Deus Israël, a sǽculo et usque in sǽculum: * et dicet omnis pópulus: Fiat, fiat.
}

\definepsalm{106}{Confitemini domino. III}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} C}{onfitémini} Dómino quóniam bonus: * quóniam in sǽculum misericórdia eius. \\
	Dicant qui redémpti sunt a Dómino, quos redémit de manu inimíci: * et de regiónibus congregávit eos: \\
	A solis ortu, et occásu: * ab aquilóne, et mari. \\
	Erravérunt in solitúdine in inaquóso: * viam civitátis habitáculi non invenérunt. \\
	Esuriéntes, et sitiéntes: * ánima eórum in ipsis defécit. \\
	Et clamavérunt ad Dóminum cum tribularéntur: * et de necessitátibus eórum erípuit eos. \\
	Et dedúxit eos in viam rectam: * ut irent in civitátem habitatiónis. \\
	Confiteántur Dómino misericórdiæ eius: * et mirabília eius fíliis hóminum. \\
	Quia satiávit ánimam inánem: * et ánimam esuriéntem satiávit bonis. \\
	Sedéntes in ténebris, et umbra mortis: * vinctos in mendicitáte et ferro. \\
	Quia exacerbavérunt elóquia Dei: * et consílium Altíssimi irritavérunt. \\
	Et humiliátum est in labóribus cor eórum: * infirmáti sunt, nec fuit qui adiuváret. \\
	Et clamavérunt ad Dóminum cum tribularéntur: * et de necessitátibus eórum liberávit eos. \\
	Et edúxit eos de ténebris, et umbra mortis: * et víncula eórum disrúpit. \\
	Confiteántur Dómino misericórdiæ eius: * et mirabília eius fíliis hóminum. \\
	Quia contrívit portas ǽreas: * et vectes férreos confrégit. \\
	Suscépit eos de via iniquitátis eórum: * propter iniustítias enim suas humiliáti sunt. \\
	Omnem escam abomináta est ánima eórum: * et appropinquavérunt usque ad portas mortis. \\
	Et clamavérunt ad Dóminum cum tribularéntur: * et de necessitátibus eórum liberávit eos. \\
	Misit verbum suum, et sanávit eos: * et erípuit eos de interitiónibus eórum. \\
	Confiteántur Dómino misericórdiæ eius: * et mirabília eius fíliis hóminum. \\
	Et sacríficent sacrifícium laudis: * et annúntient ópera eius in exsultatióne. \\
	Qui descéndunt mare in návibus, * faciéntes operatiónem in aquis multis. \\
	Ipsi vidérunt ópera Dómini, * et mirabília eius in profúndo. \\
	Dixit, et stetit spíritus procéllæ: * et exaltáti sunt fluctus eius. \\
	Ascéndunt usque ad cælos, et descéndunt usque ad abýssos: * ánima eórum in malis tabescébat. \\
	Turbáti sunt, et moti sunt sicut ébrius: * et omnis sapiéntia eórum devoráta est. \\
	Et clamavérunt ad Dóminum cum tribularéntur: * et de necessitátibus eórum edúxit eos. \\
	Et státuit procéllam eius in auram: * et siluérunt fluctus eius. \\
	Et lætáti sunt quia siluérunt: * et dedúxit eos in portum voluntátis eórum. \\
	Confiteántur Dómino misericórdiæ eius: * et mirabília eius fíliis hóminum. \\
	Et exáltent eum in ecclésia plebis: * et in cáthedra seniórum laudent eum. \\
	Pósuit flúmina in desértum: * et éxitus aquárum in sitim. \\
	Terram fructíferam in salsúginem: * a malítia inhabitántium in ea. \\
	Pósuit desértum in stagna aquárum: * et terram sine aqua in éxitus aquárum. \\
	Et collocávit illic esuriéntes: * et constituérunt civitátem habitatiónis. \\
	Et seminavérunt agros, et plantavérunt víneas: * et fecérunt fructum nativitátis. \\
	Et benedíxit eis, et multiplicáti sunt nimis: * et iuménta eórum non minorávit. \\
	Et pauci facti sunt: * et vexáti sunt a tribulatióne malórum, et dolóre. \\
	Effúsa est contémptio super príncipes: * et erráre fecit eos in ínvio, et non in via. \\
	Et adiúvit páuperem de inópia: * et pósuit sicut oves famílias. \\
	Vidébunt recti, et lætabúntur: * et omnis iníquitas oppilábit os suum. \\
	Quis sápiens et custódiet hæc? * et intélliget misericórdias Dómini.
}

\definepsalm{107}{Paratum cor meum}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} P}{arátum} cor meum, Deus, parátum cor meum: * cantábo, et psallam in glória mea. \\
	Exsúrge, glória mea, exsúrge, psaltérium et cíthara: * exsúrgam dilúculo. \\
	Confitébor tibi in pópulis, Dómine: * et psallam tibi in natiónibus. \\
	Quia magna est super cælos misericórdia tua: * et usque ad nubes véritas tua: \\
	Exaltáre super cælos, Deus, † et super omnem terram glória tua: * ut liberéntur dilécti tui. \\
	Salvum fac déxtera tua, et exáudi me: * Deus locútus est in sancto suo: \\
	Exsultábo, et dívidam Síchimam: * et convállem tabernaculórum dimétiar. \\
	Meus est Gálaad, et meus est Manásses: * et Ephraim suscéptio cápitis mei. \\
	Iuda rex meus: * Moab lebes spei meæ. \\
	In Idumǽam exténdam calceaméntum meum: * mihi alienígenæ amíci facti sunt. \\
	Quis dedúcet me in civitátem munítam? * quis dedúcet me usque in Idumǽam? \\
	Nonne tu, Deus, qui repulísti nos, * et non exíbis, Deus, in virtútibus nostris? \\
	Da nobis auxílium de tribulatióne: * quia vana salus hóminis. \\
	In Deo faciémus virtútem: * et ipse ad níhilum dedúcet inimícos nostros.
}

\definepsalm{108}{Deus laudem meam}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} D}{eus}, laudem meam ne tacúeris: * quia os peccatóris, et os dolósi super me apértum est. \\
	Locúti sunt advérsum me lingua dolósa, † et sermónibus ódii circumdedérunt me: * et expugnavérunt me gratis. \\
	Pro eo ut me dilígerent, detrahébant mihi: * ego autem orábam. \\
	Et posuérunt advérsum me mala pro bonis: * et ódium pro dilectióne mea. \\
	Constítue super eum peccatórem: * et diábolus stet a dextris eius. \\
	Cum iudicátur, éxeat condemnátus: * et orátio eius fiat in peccátum. \\
	Fiant dies eius pauci: * et episcopátum eius accípiat alter. \\
	Fiant fílii eius órphani: * et uxor eius vídua. \\
	Nutántes transferántur fílii eius, et mendícent: * et eiiciántur de habitatiónibus suis. \\
	Scrutétur fœnerátor omnem substántiam eius: * et dirípiant aliéni labóres eius. \\
	Non sit illi adiútor: * nec sit qui misereátur pupíllis eius. \\
	Fiant nati eius in intéritum: * in generatióne una deleátur nomen eius. \\
	In memóriam rédeat iníquitas patrum eius in conspéctu Dómini: * et peccátum matris eius non deleátur. \\
	Fiant contra Dóminum semper, † et dispéreat de terra memória eórum: * pro eo quod non est recordátus fácere misericórdiam. \\
	Et persecútus est hóminem ínopem, et mendícum, * et compúnctum corde mortificáre. \\
	Et diléxit maledictiónem, et véniet ei: * et nóluit benedictiónem, et elongábitur ab eo. \\
	Et índuit maledictiónem sicut vestiméntum, † et intrávit sicut aqua in interióra eius, * et sicut óleum in óssibus eius. \\
	Fiat ei sicut vestiméntum, quo operítur: * et sicut zona, qua semper præcíngitur. \\
	Hoc opus eórum, qui détrahunt mihi apud Dóminum: * et qui loquúntur mala advérsus ánimam meam. \\
	Et tu, Dómine, Dómine, fac mecum propter nomen tuum: * quia suávis est misericórdia tua. \\
	Líbera me quia egénus, et pauper ego sum: * et cor meum conturbátum est intra me. \\
	Sicut umbra cum declínat, ablátus sum: * et excússus sum sicut locústæ. \\
	Génua mea infirmáta sunt a ieiúnio: * et caro mea immutáta est propter óleum. \\
	Et ego factus sum oppróbrium illis: * vidérunt me, et movérunt cápita sua. \\
	Adiuva me, Dómine, Deus meus: * salvum me fac secúndum misericórdiam tuam. \\
	Et sciant quia manus tua hæc: * et tu, Dómine, fecísti eam. \\
	Maledícent illi, et tu benedíces: † qui insúrgunt in me, confundántur: * servus autem tuus lætábitur. \\
	Induántur qui détrahunt mihi, pudóre: * et operiántur sicut diplóide confusióne sua. \\
	Confitébor Dómino nimis in ore meo: * et in médio multórum laudábo eum. \\
	Quia ástitit a dextris páuperis, * ut salvam fáceret a persequéntibus ánimam meam.
}

\definepsalm{109}{Dixit dominus}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} D}{ixit} Dóminus Dómino meo: * Sede a dextris meis: \\
	Donec ponam inimícos tuos, * scabéllum pedum tuórum. \\
	Virgam virtútis tuæ emíttet Dóminus ex Sion: * domináre in médio inimicórum tuórum. \\
	Tecum princípium in die virtútis tuæ in splendóribus sanctórum: * ex útero ante lucíferum génui te. \\
	Iurávit Dóminus, et non pœnitébit eum: * Tu es sacérdos in ætérnum secúndum órdinem Melchísedech. \\
	Dóminus a dextris tuis, * confrégit in die iræ suæ reges. \\
	Iudicábit in natiónibus, implébit ruínas: * conquassábit cápita in terra multórum. \\
	De torrénte in via bibet: * proptérea exaltábit caput.
}

\definepsalm{110}{Confitebor tibi}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} C}{onfitébor} tibi, Dómine, in toto corde meo: * in consílio iustórum, et congregatióne. \\
	Magna ópera Dómini: * exquisíta in omnes voluntátes eius. \\
	Conféssio et magnificéntia opus eius: * et iustítia eius manet in sǽculum sǽculi. \\
	Memóriam fecit mirabílium suórum, † miséricors et miserátor Dóminus: * escam dedit timéntibus se. \\
	Memor erit in sǽculum testaménti sui: * virtútem óperum suórum annuntiábit pópulo suo: \\
	Ut det illis hereditátem géntium: * ópera mánuum eius véritas, et iudícium. \\
	Fidélia ómnia mandáta eius: † confirmáta in sǽculum sǽculi, * facta in veritáte et æquitáte. \\
	Redemptiónem misit pópulo suo: * mandávit in ætérnum testaméntum suum. \\
	Sanctum, et terríbile nomen eius: * inítium sapiéntiæ timor Dómini. \\
	Intelléctus bonus ómnibus faciéntibus eum: * laudátio eius manet in sǽculum sǽculi.
}

\definepsalm{111}{Beatus vir}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} B}{eátus} vir, qui timet Dóminum: * in mandátis eius volet nimis. \\
	Potens in terra erit semen eius: * generátio rectórum benedicétur. \\
	Glória, et divítiæ in domo eius: * et iustítia eius manet in sǽculum sǽculi. \\
	Exórtum est in ténebris lumen rectis: * miséricors, et miserátor, et iustus. \\
	Iucúndus homo qui miserétur et cómmodat, † dispónet sermónes suos in iudício: * quia in ætérnum non commovébitur. \\
	In memória ætérna erit iustus: * ab auditióne mala non timébit. \\
	Parátum cor eius speráre in Dómino, † confirmátum est cor eius: * non commovébitur donec despíciat inimícos suos. \\
	Dispérsit, dedit paupéribus: † iustítia eius manet in sǽculum sǽculi, * cornu eius exaltábitur in glória. \\
	Peccátor vidébit, et irascétur, † déntibus suis fremet et tabéscet: * desidérium peccatórum períbit.
}

\definepsalm{112}{Laudate pueri}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} L}{audáte}, púeri, Dóminum: * laudáte nomen Dómini. \\
	Sit nomen Dómini benedíctum, * ex hoc nunc, et usque in sǽculum. \\
	A solis ortu usque ad occásum, * laudábile nomen Dómini. \\
	Excélsus super omnes gentes Dóminus, * et super cælos glória eius. \\
	Quis sicut Dóminus, Deus noster, qui in altis hábitat, * et humília réspicit in cælo et in terra? \\
	Súscitans a terra ínopem, * et de stércore érigens páuperem: \\
	Ut cóllocet eum cum princípibus, * cum princípibus pópuli sui. \\
	Qui habitáre facit stérilem in domo, * matrem filiórum lætántem.
}

\definepsalm{113}{In exitu}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} I}{n} éxitu Israël de Ægýpto, * domus Iacob de pópulo bárbaro: \\
	Facta est Iudǽa sanctificátio eius, * Israël potéstas eius. \\
	Mare vidit, et fugit: * Iordánis convérsus est retrórsum. \\
	Montes exsultavérunt ut aríetes, * et colles sicut agni óvium. \\
	Quid est tibi, mare, quod fugísti: * et tu, Iordánis, quia convérsus es retrórsum? \\
	Montes, exsultástis sicut aríetes, * et colles, sicut agni óvium. \\
	A fácie Dómini mota est terra, * a fácie Dei Iacob. \\
	Qui convértit petram in stagna aquárum, * et rupem in fontes aquárum. \\
	Non nobis, Dómine, non nobis: * sed nómini tuo da glóriam. \\
	Super misericórdia tua, et veritáte tua: * nequándo dicant gentes: Ubi est Deus eórum? \\
	Deus autem noster in cælo: * ómnia quæcúmque vóluit, fecit. \\
	Simulácra géntium argéntum, et aurum, * ópera mánuum hóminum. \\
	Os habent, et non loquéntur: * óculos habent, et non vidébunt. \\
	Aures habent, et non áudient: * nares habent, et non odorábunt. \\
	Manus habent, et non palpábunt: † pedes habent, et non ambulábunt: * non clamábunt in gútture suo. \\
	Símiles illis fiant qui fáciunt ea: * et omnes qui confídunt in eis. \\
	Domus Israël sperávit in Dómino: * adiútor eórum et protéctor eórum est, \\
	Domus Aaron sperávit in Dómino: * adiútor eórum et protéctor eórum est, \\
	Qui timent Dóminum, speravérunt in Dómino: * adiútor eórum et protéctor eórum est. \\
	Dóminus memor fuit nostri: * et benedíxit nobis: \\
	Benedíxit dómui Israël: * benedíxit dómui Aaron. \\
	Benedíxit ómnibus, qui timent Dóminum, * pusíllis cum maióribus. \\
	Adiíciat Dóminus super vos: * super vos, et super fílios vestros. \\
	Benedícti vos a Dómino, * qui fecit cælum, et terram. \\
	Cælum cæli Dómino: * terram autem dedit fíliis hóminum. \\
	Non mórtui laudábunt te, Dómine: * neque omnes, qui descéndunt in inférnum. \\
	Sed nos qui vívimus, benedícimus Dómino, * ex hoc nunc et usque in sǽculum.
}

\definepsalm{114}{Dilexi}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} D}{iléxi}, quóniam exáudiet Dóminus * vocem oratiónis meæ. \\
	Quia inclinávit aurem suam mihi: * et in diébus meis invocábo. \\
	Circumdedérunt me dolóres mortis: * et perícula inférni invenérunt me. \\
	Tribulatiónem et dolórem invéni: * et nomen Dómini invocávi. \\
	O Dómine, líbera ánimam meam: † miséricors Dóminus, et iustus, * et Deus noster miserétur. \\
	Custódiens párvulos Dóminus: * humiliátus sum, et liberávit me. \\
	Convértere, ánima mea, in réquiem tuam: * quia Dóminus benefécit tibi. \\
	Quia erípuit ánimam meam de morte: † óculos meos a lácrimis, * pedes meos a lapsu. \\
	Placébo Dómino * in regióne vivórum.
}

\definepsalm{115}{Credidi}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} C}{rédidi}, propter quod locútus sum: * ego autem humiliátus sum nimis. \\
	Ego dixi in excéssu meo: * Omnis homo mendax. \\
	Quid retríbuam Dómino, * pro ómnibus, quæ retríbuit mihi? \\
	Cálicem salutáris accípiam: * et nomen Dómini invocábo. \\
	Vota mea Dómino reddam coram omni pópulo eius: * pretiósa in conspéctu Dómini mors sanctórum eius: \\
	O Dómine, quia ego servus tuus: * ego servus tuus, et fílius ancíllæ tuæ. \\
	Dirupísti víncula mea: † tibi sacrificábo hóstiam laudis, * et nomen Dómini invocábo. \\
	Vota mea Dómino reddam in conspéctu omnis pópuli eius: * in átriis domus Dómini, in médio tui, Ierúsalem.
}

\definepsalm{116}{Laudate dominum}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} L}{audáte} Dóminum, omnes Gentes: * laudáte eum, omnes pópuli: \\
	Quóniam confirmáta est super nos misericórdia eius: * et véritas Dómini manet in ætérnum.
}

\definepsalm{117}{Confitemini domino. IIII}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} C}{onfitémini} Dómino quóniam bonus: * quóniam in sǽculum misericórdia eius. \\
	Dicat nunc Israël quóniam bonus: * quóniam in sǽculum misericórdia eius. \\
	Dicat nunc domus Aaron: * quóniam in sǽculum misericórdia eius. \\
	Dicant nunc qui timent Dóminum: * quóniam in sǽculum misericórdia eius. \\
	De tribulatióne invocávi Dóminum: * et exaudívit me in latitúdine Dóminus. \\
	Dóminus mihi adiútor: * non timébo quid fáciat mihi homo. \\
	Dóminus mihi adiútor: * et ego despíciam inimícos meos. \\
	Bonum est confídere in Dómino: * quam confídere in hómine. \\
	Bonum est speráre in Dómino: * quam speráre in princípibus. \\
	Omnes Gentes circuiérunt me: * et in nómine Dómini quia ultus sum in eos. \\
	Circumdántes circumdedérunt me: * et in nómine Dómini quia ultus sum in eos. \\
	Circumdedérunt me sicut apes, † et exarsérunt sicut ignis in spinis: * et in nómine Dómini quia ultus sum in eos. \\
	Impúlsus evérsus sum ut cáderem: * et Dóminus suscépit me. \\
	Fortitúdo mea, et laus mea Dóminus: * et factus est mihi in salútem. \\
	Vox exsultatiónis, et salútis: * in tabernáculis iustórum. \\
	Déxtera Dómini fecit virtútem: † déxtera Dómini exaltávit me, * déxtera Dómini fecit virtútem. \\
	Non móriar, sed vivam: * et narrábo ópera Dómini. \\
	Castígans castigávit me Dóminus: * et morti non trádidit me. \\
	Aperíte mihi portas iustítiæ, † ingréssus in eas confitébor Dómino: * hæc porta Dómini, iusti intrábunt in eam. \\
	Confitébor tibi quóniam exaudísti me: * et factus es mihi in salútem. \\
	Lápidem, quem reprobavérunt ædificántes: * hic factus est in caput ánguli. \\
	A Dómino factum est istud: * et est mirábile in óculis nostris. \\
	Hæc est dies, quam fecit Dóminus: * exsultémus et lætémur in ea. \\
	O Dómine, salvum me fac, † o Dómine bene prosperáre: * benedíctus qui venit in nómine Dómini. \\
	Benedíximus vobis de domo Dómini: * Deus Dóminus, et illúxit nobis. \\
	Constitúite diem solémnem in condénsis, * usque ad cornu altáris. \\
	Deus meus es tu, et confitébor tibi: * Deus meus es tu, et exaltábo te. \\
	Confitébor tibi quóniam exaudísti me: * et factus es mihi in salútem. \\
	Confitémini Dómino quóniam bonus: * quóniam in sǽculum misericórdia eius.
}

\definepsalm{118}{Beati immaculati}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} B}{eáti} immaculáti in via: * qui ámbulant in lege Dómini. \\
	Beáti, qui scrutántur testimónia eius: * in toto corde exquírunt eum. \\
	Non enim qui operántur iniquitátem, * in viis eius ambulavérunt. \\
	Tu mandásti * mandáta tua custodíri nimis. \\
	Utinam dirigántur viæ meæ, * ad custodiéndas iustificatiónes tuas! \\
	Tunc non confúndar, * cum perspéxero in ómnibus mandátis tuis. \\
	Confitébor tibi in directióne cordis: * in eo quod dídici iudícia iustítiæ tuæ. \\
	Iustificatiónes tuas custódiam: * non me derelínquas usquequáque. \\
	In quo córrigit adolescéntior viam suam? * in custodiéndo sermónes tuos. \\
	In toto corde meo exquisívi te: * ne repéllas me a mandátis tuis. \\
	In corde meo abscóndi elóquia tua: * ut non peccem tibi. \\
	Benedíctus es, Dómine: * doce me iustificatiónes tuas. \\
	In lábiis meis, * pronuntiávi ómnia iudícia oris tui. \\
	In via testimoniórum tuórum delectátus sum, * sicut in ómnibus divítiis. \\
	In mandátis tuis exercébor: * et considerábo vias tuas. \\
	In iustificatiónibus tuis meditábor: * non oblivíscar sermónes tuos. \\
	Retríbue servo tuo, vivífica me: * et custódiam sermónes tuos. \\
	Revéla óculos meos: * et considerábo mirabília de lege tua. \\
	Incola ego sum in terra: * non abscóndas a me mandáta tua. \\
	Concupívit ánima mea desideráre iustificatiónes tuas, * in omni témpore. \\
	Increpásti supérbos: * maledícti qui declínant a mandátis tuis. \\
	Aufer a me oppróbrium, et contémptum: * quia testimónia tua exquisívi. \\
	Etenim sedérunt príncipes, et advérsum me loquebántur: * servus autem tuus exercebátur in iustificatiónibus tuis. \\
	Nam et testimónia tua meditátio mea est: * et consílium meum iustificatiónes tuæ. \\
	Adhǽsit paviménto ánima mea: * vivífica me secúndum verbum tuum. \\
	Vias meas enuntiávi et exaudísti me: * doce me iustificatiónes tuas. \\
	Viam iustificatiónum tuárum ínstrue me: * et exercébor in mirabílibus tuis. \\
	Dormitávit ánima mea præ tǽdio: * confírma me in verbis tuis. \\
	Viam iniquitátis ámove a me: * et de lege tua miserére mei. \\
	Viam veritátis elégi: * iudícia tua non sum oblítus. \\
	Adhǽsi testimóniis tuis Dómine: * noli me confúndere. \\
	Viam mandatórum tuórum cucúrri: * cum dilatásti cor meum. \\
	Legem pone mihi, Dómine, viam iustificatiónum tuárum: * et exquíram eam semper. \\
	Da mihi intelléctum, et scrutábor legem tuam: * et custódiam illam in toto corde meo. \\
	Deduc me in sémitam mandatórum tuórum: * quia ipsam vólui. \\
	Inclína cor meum in testimónia tua: * et non in avarítiam. \\
	Avérte óculos meos ne vídeant vanitátem: * in via tua vivífica me. \\
	Státue servo tuo elóquium tuum, * in timóre tuo. \\
	Amputa oppróbrium meum quod suspicátus sum: * quia iudícia tua iucúnda. \\
	Ecce concupívi mandáta tua: * in æquitáte tua vivífica me. \\
	Et véniat super me misericórdia tua, Dómine: * salutáre tuum secúndum elóquium tuum. \\
	Et respondébo exprobrántibus mihi verbum: * quia sperávi in sermónibus tuis. \\
	Et ne áuferas de ore meo verbum veritátis usquequáque: * quia in iudíciis tuis supersperávi. \\
	Et custódiam legem tuam semper: * in sǽculum et in sǽculum sǽculi. \\
	Et ambulábam in latitúdine: * quia mandáta tua exquisívi. \\
	Et loquébar in testimóniis tuis in conspéctu regum: * et non confundébar. \\
	Et meditábar in mandátis tuis, * quæ diléxi. \\
	Et levávi manus meas ad mandáta tua, quæ diléxi: * et exercébar in iustificatiónibus tuis. \\
	Memor esto verbi tui servo tuo, * in quo mihi spem dedísti. \\
	Hæc me consoláta est in humilitáte mea: * quia elóquium tuum vivificávit me. \\
	Supérbi iníque agébant usquequáque: * a lege autem tua non declinávi. \\
	Memor fui iudiciórum tuórum a sǽculo, Dómine: * et consolátus sum. \\
	Deféctio ténuit me, * pro peccatóribus derelinquéntibus legem tuam. \\
	Cantábiles mihi erant iustificatiónes tuæ, * in loco peregrinatiónis meæ. \\
	Memor fui nocte nóminis tui, Dómine: * et custodívi legem tuam. \\
	Hæc facta est mihi: * quia iustificatiónes tuas exquisívi. \\
	Pórtio mea, Dómine, * dixi custodíre legem tuam. \\
	Deprecátus sum fáciem tuam in toto corde meo: * miserére mei secúndum elóquium tuum. \\
	Cogitávi vias meas: * et convérti pedes meos in testimónia tua. \\
	Parátus sum, et non sum turbátus: * ut custódiam mandáta tua. \\
	Funes peccatórum circumpléxi sunt me: * et legem tuam non sum oblítus. \\
	Média nocte surgébam ad confiténdum tibi: * super iudícia iustificatiónis tuæ. \\
	Párticeps ego sum ómnium timéntium te: * et custodiéntium mandáta tua. \\
	Misericórdia tua, Dómine, plena est terra: * iustificatiónes tuas doce me. \\
	Bonitátem fecísti cum servo tuo, Dómine: * secúndum verbum tuum. \\
	Bonitátem et disciplínam et sciéntiam doce me: * quia mandátis tuis crédidi. \\
	Priúsquam humiliárer ego delíqui: * proptérea elóquium tuum custodívi. \\
	Bonus es tu: * et in bonitáte tua doce me iustificatiónes tuas. \\
	Multiplicáta est super me iníquitas superbórum: * ego autem in toto corde meo scrutábor mandáta tua. \\
	Coagulátum est sicut lac cor eórum: * ego vero legem tuam meditátus sum. \\
	Bonum mihi quia humiliásti me: * ut discam iustificatiónes tuas. \\
	Bonum mihi lex oris tui: * super míllia auri et argénti. \\
	Manus tuæ fecérunt me, et plasmavérunt me: * da mihi intelléctum, et discam mandáta tua. \\
	Qui timent te vidébunt me et lætabúntur: * quia in verba tua supersperávi. \\
	Cognóvi, Dómine, quia ǽquitas iudícia tua: * et in veritáte tua humiliásti me. \\
	Fiat misericórdia tua ut consolétur me: * secúndum elóquium tuum servo tuo. \\
	Véniant mihi miseratiónes tuæ, et vivam: * quia lex tua meditátio mea est. \\
	Confundántur supérbi, quia iniúste iniquitátem fecérunt in me: * ego autem exercébor in mandátis tuis. \\
	Convertántur mihi timéntes te: * et qui novérunt testimónia tua. \\
	Fiat cor meum immaculátum in iustificatiónibus tuis, * ut non confúndar. \\
	Defécit in salutáre tuum ánima mea: * et in verbum tuum supersperávi. \\
	Defecérunt óculi mei in elóquium tuum: * dicéntes: Quando consoláberis me? \\
	Quia factus sum sicut uter in pruína: * iustificatiónes tuas non sum oblítus. \\
	Quot sunt dies servi tui? * quando fácies de persequéntibus me iudícium? \\
	Narravérunt mihi iníqui fabulatiónes: * sed non ut lex tua. \\
	Omnia mandáta tua véritas: * iníque persecúti sunt me, ádiuva me. \\
	Paulo minus consummavérunt me in terra: * ego autem non derelíqui mandáta tua. \\
	Secúndum misericórdiam tuam vivífica me: * et custódiam testimónia oris tui. \\
	In ætérnum, Dómine, * verbum tuum pérmanet in cælo. \\
	In generatiónem et generatiónem véritas tua: * fundásti terram, et pérmanet. \\
	Ordinatióne tua persevérat dies: * quóniam ómnia sérviunt tibi. \\
	Nisi quod lex tua meditátio mea est: * tunc forte periíssem in humilitáte mea. \\
	In ætérnum non oblivíscar iustificatiónes tuas: * quia in ipsis vivificásti me. \\
	Tuus sum ego, salvum me fac: * quóniam iustificatiónes tuas exquisívi. \\
	Me exspectavérunt peccatóres ut pérderent me: * testimónia tua intelléxi. \\
	Omnis consummatiónis vidi finem: * latum mandátum tuum nimis. \\
	Quómodo diléxi legem tuam, Dómine? * tota die meditátio mea est. \\
	Super inimícos meos prudéntem me fecísti mandáto tuo: * quia in ætérnum mihi est. \\
	Super omnes docéntes me intelléxi: * quia testimónia tua meditátio mea est. \\
	Super senes intelléxi: * quia mandáta tua quæsívi. \\
	Ab omni via mala prohíbui pedes meos: * ut custódiam verba tua. \\
	A iudíciis tuis non declinávi: * quia tu legem posuísti mihi. \\
	Quam dúlcia fáucibus meis elóquia tua, * super mel ori meo! \\
	A mandátis tuis intelléxi: * proptérea odívi omnem viam iniquitátis. \\
	Lucérna pédibus meis verbum tuum, * et lumen sémitis meis. \\
	Iurávi, et státui * custodíre iudícia iustítiæ tuæ. \\
	Humiliátus sum usquequáque, Dómine: * vivífica me secúndum verbum tuum. \\
	Voluntária oris mei beneplácita fac, Dómine: * et iudícia tua doce me. \\
	Anima mea in mánibus meis semper: * et legem tuam non sum oblítus. \\
	Posuérunt peccatóres láqueum mihi: * et de mandátis tuis non errávi. \\
	Hereditáte acquisívi testimónia tua in ætérnum: * quia exsultátio cordis mei sunt. \\
	Inclinávi cor meum ad faciéndas iustificatiónes tuas in ætérnum, * propter retributiónem. \\
	Iníquos ódio hábui: * et legem tuam diléxi. \\
	Adiútor et suscéptor meus es tu: * et in verbum tuum supersperávi. \\
	Declináte a me, malígni: * et scrutábor mandáta Dei mei. \\
	Súscipe me secúndum elóquium tuum, et vivam: * et non confúndas me ab exspectatióne mea. \\
	Adiuva me, et salvus ero: * et meditábor in iustificatiónibus tuis semper. \\
	Sprevísti omnes discedéntes a iudíciis tuis: * quia iniústa cogitátio eórum. \\
	Prævaricántes reputávi omnes peccatóres terræ: * ídeo diléxi testimónia tua. \\
	Confíge timóre tuo carnes meas: * a iudíciis enim tuis tímui. \\
	Feci iudícium et iustítiam: * non tradas me calumniántibus me. \\
	Súscipe servum tuum in bonum: * non calumniéntur me supérbi. \\
	Oculi mei defecérunt in salutáre tuum: * et in elóquium iustítiæ tuæ. \\
	Fac cum servo tuo secúndum misericórdiam tuam: * et iustificatiónes tuas doce me. \\
	Servus tuus sum ego: * da mihi intelléctum, ut sciam testimónia tua. \\
	Tempus faciéndi, Dómine: * dissipavérunt legem tuam. \\
	Ideo diléxi mandáta tua, * super aurum et topázion. \\
	Proptérea ad ómnia mandáta tua dirigébar: * omnem viam iníquam ódio hábui. \\
	Mirabília testimónia tua: * ídeo scrutáta est ea ánima mea. \\
	Declarátio sermónum tuórum illúminat: * et intelléctum dat párvulis. \\
	Os meum apérui, et attráxi spíritum: * quia mandáta tua desiderábam. \\
	Aspice in me, et miserére mei: * secúndum iudícium diligéntium nomen tuum. \\
	Gressus meos dírige secúndum elóquium tuum: * et non dominétur mei omnis iniustítia. \\
	Rédime me a calúmniis hóminum: * ut custódiam mandáta tua. \\
	Fáciem tuam illúmina super servum tuum: * et doce me iustificatiónes tuas. \\
	Exitus aquárum deduxérunt óculi mei: * quia non custodiérunt legem tuam. \\
	Iustus es, Dómine: * et rectum iudícium tuum. \\
	Mandásti iustítiam testimónia tua: * et veritátem tuam nimis. \\
	Tabéscere me fecit zelus meus: * quia oblíti sunt verba tua inimíci mei. \\
	Ignítum elóquium tuum veheménter: * et servus tuus diléxit illud. \\
	Adolescéntulus sum ego et contémptus: * iustificatiónes tuas non sum oblítus. \\
	Iustítia tua, iustítia in ætérnum: * et lex tua véritas. \\
	Tribulátio, et angústia invenérunt me: * mandáta tua meditátio mea est. \\
	Æquitas testimónia tua in ætérnum: * intelléctum da mihi, et vivam. \\
	Clamávi in toto corde meo, exáudi me, Dómine: * iustificatiónes tuas requíram. \\
	Clamávi ad te, salvum me fac: * ut custódiam mandáta tua. \\
	Prævéni in maturitáte, et clamávi: * quia in verba tua supersperávi. \\
	Prævenérunt óculi mei ad te dilúculo: * ut meditárer elóquia tua. \\
	Vocem meam audi secúndum misericórdiam tuam, Dómine: * et secúndum iudícium tuum vivífica me. \\
	Appropinquavérunt persequéntes me iniquitáti: * a lege autem tua longe facti sunt. \\
	Prope es tu, Dómine: * et omnes viæ tuæ véritas. \\
	Inítio cognóvi de testimóniis tuis: * quia in ætérnum fundásti ea. \\
	Vide humilitátem meam, et éripe me: * quia legem tuam non sum oblítus. \\
	Iúdica iudícium meum, et rédime me: * propter elóquium tuum vivífica me. \\
	Longe a peccatóribus salus: * quia iustificatiónes tuas non exquisiérunt. \\
	Misericórdiæ tuæ multæ, Dómine: * secúndum iudícium tuum vivífica me. \\
	Multi qui persequúntur me, et tríbulant me: * a testimóniis tuis non declinávi. \\
	Vidi prævaricántes, et tabescébam: * quia elóquia tua non custodiérunt. \\
	Vide quóniam mandáta tua diléxi, Dómine: * in misericórdia tua vivífica me. \\
	Princípium verbórum tuórum, véritas: * in ætérnum ómnia iudícia iustítiæ tuæ. \\
	Príncipes persecúti sunt me gratis: * et a verbis tuis formidávit cor meum. \\
	Lætábor ego super elóquia tua: * sicut qui invénit spólia multa. \\
	Iniquitátem ódio hábui, et abominátus sum: * legem autem tuam diléxi. \\
	Sépties in die laudem dixi tibi, * super iudícia iustítiæ tuæ. \\
	Pax multa diligéntibus legem tuam: * et non est illis scándalum. \\
	Exspectábam salutáre tuum, Dómine: * et mandáta tua diléxi. \\
	Custodívit ánima mea testimónia tua: * et diléxit ea veheménter. \\
	Servávi mandáta tua, et testimónia tua: * quia omnes viæ meæ in conspéctu tuo. \\
	Appropínquet deprecátio mea in conspéctu tuo, Dómine: * iuxta elóquium tuum da mihi intelléctum. \\
	Intret postulátio mea in conspéctu tuo: * secúndum elóquium tuum éripe me. \\
	Eructábunt lábia mea hymnum, * cum docúeris me iustificatiónes tuas. \\
	Pronuntiábit lingua mea elóquium tuum: * quia ómnia mandáta tua ǽquitas. \\
	Fiat manus tua ut salvet me: * quóniam mandáta tua elégi. \\
	Concupívi salutáre tuum, Dómine: * et lex tua meditátio mea est. \\
	Vivet ánima mea, et laudábit te: * et iudícia tua adiuvábunt me. \\
	Errávi, sicut ovis, quæ périit: * quære servum tuum, quia mandáta tua non sum oblítus.
}

\definepsalm{118.1}{Beati immaculati}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} B}{eáti} immaculáti in via: * qui ámbulant in lege Dómini. \\
	Beáti, qui scrutántur testimónia eius: * in toto corde exquírunt eum. \\
	Non enim qui operántur iniquitátem, * in viis eius ambulavérunt. \\
	Tu mandásti * mandáta tua custodíri nimis. \\
	Utinam dirigántur viæ meæ, * ad custodiéndas iustificatiónes tuas! \\
	Tunc non confúndar, * cum perspéxero in ómnibus mandátis tuis. \\
	Confitébor tibi in directióne cordis: * in eo quod dídici iudícia iustítiæ tuæ. \\
	Iustificatiónes tuas custódiam: * non me derelínquas usquequáque. \\
	In quo córrigit adolescéntior viam suam? * in custodiéndo sermónes tuos. \\
	In toto corde meo exquisívi te: * ne repéllas me a mandátis tuis. \\
	In corde meo abscóndi elóquia tua: * ut non peccem tibi. \\
	Benedíctus es, Dómine: * doce me iustificatiónes tuas. \\
	In lábiis meis, * pronuntiávi ómnia iudícia oris tui. \\
	In via testimoniórum tuórum delectátus sum, * sicut in ómnibus divítiis. \\
	In mandátis tuis exercébor: * et considerábo vias tuas. \\
	In iustificatiónibus tuis meditábor: * non oblivíscar sermónes tuos.
}

\definepsalm{118.a}{Beati immaculati}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} B}{eáti} immaculáti in via: * qui ámbulant in lege Dómini. \\
	Beáti, qui scrutántur testimónia eius: * in toto corde exquírunt eum. \\
	Non enim qui operántur iniquitátem, * in viis eius ambulavérunt. \\
	Tu mandásti * mandáta tua custodíri nimis. \\
	Utinam dirigántur viæ meæ, * ad custodiéndas iustificatiónes tuas! \\
	Tunc non confúndar, * cum perspéxero in ómnibus mandátis tuis. \\
	Confitébor tibi in directióne cordis: * in eo quod dídici iudícia iustítiæ tuæ. \\
	Iustificatiónes tuas custódiam: * non me derelínquas usquequáque.
}

\definepsalm{118.b}{In quo córrigit}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} I}{n} quo córrigit adolescéntior viam suam? * in custodiéndo sermónes tuos. \\
	In toto corde meo exquisívi te: * ne repéllas me a mandátis tuis. \\
	In corde meo abscóndi elóquia tua: * ut non peccem tibi. \\
	Benedíctus es, Dómine: * doce me iustificatiónes tuas. \\
	In lábiis meis, * pronuntiávi ómnia iudícia oris tui. \\
	In via testimoniórum tuórum delectátus sum, * sicut in ómnibus divítiis. \\
	In mandátis tuis exercébor: * et considerábo vias tuas. \\
	In iustificatiónibus tuis meditábor: * non oblivíscar sermónes tuos.
}

\definepsalm{118.2}{Retribue servo tuo}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} R}{etríbue} servo tuo, vivífica me: * et custódiam sermónes tuos. \\
	Revéla óculos meos: * et considerábo mirabília de lege tua. \\
	Incola ego sum in terra: * non abscóndas a me mandáta tua. \\
	Concupívit ánima mea desideráre iustificatiónes tuas, * in omni témpore. \\
	Increpásti supérbos: * maledícti qui declínant a mandátis tuis. \\
	Aufer a me oppróbrium, et contémptum: * quia testimónia tua exquisívi. \\
	Etenim sedérunt príncipes, et advérsum me loquebántur: * servus autem tuus exercebátur in iustificatiónibus tuis. \\
	Nam et testimónia tua meditátio mea est: * et consílium meum iustificatiónes tuæ. \\
	Adhǽsit paviménto ánima mea: * vivífica me secúndum verbum tuum. \\
	Vias meas enuntiávi et exaudísti me: * doce me iustificatiónes tuas. \\
	Viam iustificatiónum tuárum ínstrue me: * et exercébor in mirabílibus tuis. \\
	Dormitávit ánima mea præ tǽdio: * confírma me in verbis tuis. \\
	Viam iniquitátis ámove a me: * et de lege tua miserére mei. \\
	Viam veritátis elégi: * iudícia tua non sum oblítus. \\
	Adhǽsi testimóniis tuis Dómine: * noli me confúndere. \\
	Viam mandatórum tuórum cucúrri: * cum dilatásti cor meum.
}

\definepsalm{118.c}{Retribue servo tuo}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} R}{etríbue} servo tuo, vivífica me: * et custódiam sermónes tuos. \\
	Revéla óculos meos: * et considerábo mirabília de lege tua. \\
	Incola ego sum in terra: * non abscóndas a me mandáta tua. \\
	Concupívit ánima mea desideráre iustificatiónes tuas, * in omni témpore. \\
	Increpásti supérbos: * maledícti qui declínant a mandátis tuis. \\
	Aufer a me oppróbrium, et contémptum: * quia testimónia tua exquisívi. \\
	Etenim sedérunt príncipes, et advérsum me loquebántur: * servus autem tuus exercebátur in iustificatiónibus tuis. \\
	Nam et testimónia tua meditátio mea est: * et consílium meum iustificatiónes tuæ.
}

\definepsalm{118.d}{Adhǽsit paviménto}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} A}{dhǽsit} paviménto ánima mea: * vivífica me secúndum verbum tuum. \\
	Vias meas enuntiávi et exaudísti me: * doce me iustificatiónes tuas. \\
	Viam iustificatiónum tuárum ínstrue me: * et exercébor in mirabílibus tuis. \\
	Dormitávit ánima mea præ tǽdio: * confírma me in verbis tuis. \\
	Viam iniquitátis ámove a me: * et de lege tua miserére mei. \\
	Viam veritátis elégi: * iudícia tua non sum oblítus. \\
	Adhǽsi testimóniis tuis Dómine: * noli me confúndere. \\
	Viam mandatórum tuórum cucúrri: * cum dilatásti cor meum.
}

\definepsalm{118.3}{Legem pone mihi}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} L}{egem} pone mihi, Dómine, viam iustificatiónum tuárum: * et exquíram eam semper. \\
	Da mihi intelléctum, et scrutábor legem tuam: * et custódiam illam in toto corde meo. \\
	Deduc me in sémitam mandatórum tuórum: * quia ipsam vólui. \\
	Inclína cor meum in testimónia tua: * et non in avarítiam. \\
	Avérte óculos meos ne vídeant vanitátem: * in via tua vivífica me. \\
	Státue servo tuo elóquium tuum, * in timóre tuo. \\
	Amputa oppróbrium meum quod suspicátus sum: * quia iudícia tua iucúnda. \\
	Ecce concupívi mandáta tua: * in æquitáte tua vivífica me. \\
	Et véniat super me misericórdia tua, Dómine: * salutáre tuum secúndum elóquium tuum. \\
	Et respondébo exprobrántibus mihi verbum: * quia sperávi in sermónibus tuis. \\
	Et ne áuferas de ore meo verbum veritátis usquequáque: * quia in iudíciis tuis supersperávi. \\
	Et custódiam legem tuam semper: * in sǽculum et in sǽculum sǽculi. \\
	Et ambulábam in latitúdine: * quia mandáta tua exquisívi. \\
	Et loquébar in testimóniis tuis in conspéctu regum: * et non confundébar. \\
	Et meditábar in mandátis tuis, * quæ diléxi. \\
	Et levávi manus meas ad mandáta tua, quæ diléxi: * et exercébar in iustificatiónibus tuis.
}

\definepsalm{118.e}{Legem pone mihi}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} L}{egem} pone mihi, Dómine, viam iustificatiónum tuárum: * et exquíram eam semper. \\
	Da mihi intelléctum, et scrutábor legem tuam: * et custódiam illam in toto corde meo. \\
	Deduc me in sémitam mandatórum tuórum: * quia ipsam vólui. \\
	Inclína cor meum in testimónia tua: * et non in avarítiam. \\
	Avérte óculos meos ne vídeant vanitátem: * in via tua vivífica me. \\
	Státue servo tuo elóquium tuum, * in timóre tuo. \\
	Amputa oppróbrium meum quod suspicátus sum: * quia iudícia tua iucúnda. \\
	Ecce concupívi mandáta tua: * in æquitáte tua vivífica me.
}

\definepsalm{118.f}{Et véniat}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} E}{t} véniat super me misericórdia tua, Dómine: * salutáre tuum secúndum elóquium tuum. \\
	Et respondébo exprobrántibus mihi verbum: * quia sperávi in sermónibus tuis. \\
	Et ne áuferas de ore meo verbum veritátis usquequáque: * quia in iudíciis tuis supersperávi. \\
	Et custódiam legem tuam semper: * in sǽculum et in sǽculum sǽculi. \\
	Et ambulábam in latitúdine: * quia mandáta tua exquisívi. \\
	Et loquébar in testimóniis tuis in conspéctu regum: * et non confundébar. \\
	Et meditábar in mandátis tuis, * quæ diléxi. \\
	Et levávi manus meas ad mandáta tua, quæ diléxi: * et exercébar in iustificatiónibus tuis.
}

\definepsalm{118.4}{Memor esto}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} M}{emor} esto verbi tui servo tuo, * in quo mihi spem dedísti. \\
	Hæc me consoláta est in humilitáte mea: * quia elóquium tuum vivificávit me. \\
	Supérbi iníque agébant usquequáque: * a lege autem tua non declinávi. \\
	Memor fui iudiciórum tuórum a sǽculo, Dómine: * et consolátus sum. \\
	Deféctio ténuit me, * pro peccatóribus derelinquéntibus legem tuam. \\
	Cantábiles mihi erant iustificatiónes tuæ, * in loco peregrinatiónis meæ. \\
	Memor fui nocte nóminis tui, Dómine: * et custodívi legem tuam. \\
	Hæc facta est mihi: * quia iustificatiónes tuas exquisívi. \\
	Pórtio mea, Dómine, * dixi custodíre legem tuam. \\
	Deprecátus sum fáciem tuam in toto corde meo: * miserére mei secúndum elóquium tuum. \\
	Cogitávi vias meas: * et convérti pedes meos in testimónia tua. \\
	Parátus sum, et non sum turbátus: * ut custódiam mandáta tua. \\
	Funes peccatórum circumpléxi sunt me: * et legem tuam non sum oblítus. \\
	Média nocte surgébam ad confiténdum tibi: * super iudícia iustificatiónis tuæ. \\
	Párticeps ego sum ómnium timéntium te: * et custodiéntium mandáta tua. \\
	Misericórdia tua, Dómine, plena est terra: * iustificatiónes tuas doce me.
}

\definepsalm{118.g}{Memor esto}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} M}{emor} esto verbi tui servo tuo, * in quo mihi spem dedísti. \\
	Hæc me consoláta est in humilitáte mea: * quia elóquium tuum vivificávit me. \\
	Supérbi iníque agébant usquequáque: * a lege autem tua non declinávi. \\
	Memor fui iudiciórum tuórum a sǽculo, Dómine: * et consolátus sum. \\
	Deféctio ténuit me, * pro peccatóribus derelinquéntibus legem tuam. \\
	Cantábiles mihi erant iustificatiónes tuæ, * in loco peregrinatiónis meæ. \\
	Memor fui nocte nóminis tui, Dómine: * et custodívi legem tuam. \\
	Hæc facta est mihi: * quia iustificatiónes tuas exquisívi.
}

\definepsalm{118.h}{Pórtio mea}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} P}{órtio} mea, Dómine, * dixi custodíre legem tuam. \\
	Deprecátus sum fáciem tuam in toto corde meo: * miserére mei secúndum elóquium tuum. \\
	Cogitávi vias meas: * et convérti pedes meos in testimónia tua. \\
	Parátus sum, et non sum turbátus: * ut custódiam mandáta tua. \\
	Funes peccatórum circumpléxi sunt me: * et legem tuam non sum oblítus. \\
	Média nocte surgébam ad confiténdum tibi: * super iudícia iustificatiónis tuæ. \\
	Párticeps ego sum ómnium timéntium te: * et custodiéntium mandáta tua. \\
	Misericórdia tua, Dómine, plena est terra: * iustificatiónes tuas doce me.
}

\definepsalm{118.5}{Bonitatem fecisti}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} B}{onitátem} fecísti cum servo tuo, Dómine: * secúndum verbum tuum. \\
	Bonitátem et disciplínam et sciéntiam doce me: * quia mandátis tuis crédidi. \\
	Priúsquam humiliárer ego delíqui: * proptérea elóquium tuum custodívi. \\
	Bonus es tu: * et in bonitáte tua doce me iustificatiónes tuas. \\
	Multiplicáta est super me iníquitas superbórum: * ego autem in toto corde meo scrutábor mandáta tua. \\
	Coagulátum est sicut lac cor eórum: * ego vero legem tuam meditátus sum. \\
	Bonum mihi quia humiliásti me: * ut discam iustificatiónes tuas. \\
	Bonum mihi lex oris tui: * super míllia auri et argénti. \\
	Manus tuæ fecérunt me, et plasmavérunt me: * da mihi intelléctum, et discam mandáta tua. \\
	Qui timent te vidébunt me et lætabúntur: * quia in verba tua supersperávi. \\
	Cognóvi, Dómine, quia ǽquitas iudícia tua: * et in veritáte tua humiliásti me. \\
	Fiat misericórdia tua ut consolétur me: * secúndum elóquium tuum servo tuo. \\
	Véniant mihi miseratiónes tuæ, et vivam: * quia lex tua meditátio mea est. \\
	Confundántur supérbi, quia iniúste iniquitátem fecérunt in me: * ego autem exercébor in mandátis tuis. \\
	Convertántur mihi timéntes te: * et qui novérunt testimónia tua. \\
	Fiat cor meum immaculátum in iustificatiónibus tuis, * ut non confúndar.
}

\definepsalm{118.i}{Bonitatem fecisti}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} B}{onitátem} fecísti cum servo tuo, Dómine: * secúndum verbum tuum. \\
	Bonitátem et disciplínam et sciéntiam doce me: * quia mandátis tuis crédidi. \\
	Priúsquam humiliárer ego delíqui: * proptérea elóquium tuum custodívi. \\
	Bonus es tu: * et in bonitáte tua doce me iustificatiónes tuas. \\
	Multiplicáta est super me iníquitas superbórum: * ego autem in toto corde meo scrutábor mandáta tua. \\
	Coagulátum est sicut lac cor eórum: * ego vero legem tuam meditátus sum. \\
	Bonum mihi quia humiliásti me: * ut discam iustificatiónes tuas. \\
	Bonum mihi lex oris tui: * super míllia auri et argénti.
}

\definepsalm{118.j}{Manus tuæ}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} M}{anus} tuæ fecérunt me, et plasmavérunt me: * da mihi intelléctum, et discam mandáta tua. \\
	Qui timent te vidébunt me et lætabúntur: * quia in verba tua supersperávi. \\
	Cognóvi, Dómine, quia ǽquitas iudícia tua: * et in veritáte tua humiliásti me. \\
	Fiat misericórdia tua ut consolétur me: * secúndum elóquium tuum servo tuo. \\
	Véniant mihi miseratiónes tuæ, et vivam: * quia lex tua meditátio mea est. \\
	Confundántur supérbi, quia iniúste iniquitátem fecérunt in me: * ego autem exercébor in mandátis tuis. \\
	Convertántur mihi timéntes te: * et qui novérunt testimónia tua. \\
	Fiat cor meum immaculátum in iustificatiónibus tuis, * ut non confúndar.
}

\definepsalm{118.6}{Defecit}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} D}{efécit} in salutáre tuum ánima mea: * et in verbum tuum supersperávi. \\
	Defecérunt óculi mei in elóquium tuum: * dicéntes: Quando consoláberis me? \\
	Quia factus sum sicut uter in pruína: * iustificatiónes tuas non sum oblítus. \\
	Quot sunt dies servi tui? * quando fácies de persequéntibus me iudícium? \\
	Narravérunt mihi iníqui fabulatiónes: * sed non ut lex tua. \\
	Omnia mandáta tua véritas: * iníque persecúti sunt me, ádiuva me. \\
	Paulo minus consummavérunt me in terra: * ego autem non derelíqui mandáta tua. \\
	Secúndum misericórdiam tuam vivífica me: * et custódiam testimónia oris tui. \\
	In ætérnum, Dómine, * verbum tuum pérmanet in cælo. \\
	In generatiónem et generatiónem véritas tua: * fundásti terram, et pérmanet. \\
	Ordinatióne tua persevérat dies: * quóniam ómnia sérviunt tibi. \\
	Nisi quod lex tua meditátio mea est: * tunc forte periíssem in humilitáte mea. \\
	In ætérnum non oblivíscar iustificatiónes tuas: * quia in ipsis vivificásti me. \\
	Tuus sum ego, salvum me fac: * quóniam iustificatiónes tuas exquisívi. \\
	Me exspectavérunt peccatóres ut pérderent me: * testimónia tua intelléxi. \\
	Omnis consummatiónis vidi finem: * latum mandátum tuum nimis.
}

\definepsalm{118.k}{Defecit}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} D}{efécit} in salutáre tuum ánima mea: * et in verbum tuum supersperávi. \\
	Defecérunt óculi mei in elóquium tuum: * dicéntes: Quando consoláberis me? \\
	Quia factus sum sicut uter in pruína: * iustificatiónes tuas non sum oblítus. \\
	Quot sunt dies servi tui? * quando fácies de persequéntibus me iudícium? \\
	Narravérunt mihi iníqui fabulatiónes: * sed non ut lex tua. \\
	Omnia mandáta tua véritas: * iníque persecúti sunt me, ádiuva me. \\
	Paulo minus consummavérunt me in terra: * ego autem non derelíqui mandáta tua. \\
	Secúndum misericórdiam tuam vivífica me: * et custódiam testimónia oris tui.
}

\definepsalm{118.l}{In ætérnum}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} i}{n} ætérnum, Dómine, * verbum tuum pérmanet in cælo. \\
	In generatiónem et generatiónem véritas tua: * fundásti terram, et pérmanet. \\
	Ordinatióne tua persevérat dies: * quóniam ómnia sérviunt tibi. \\
	Nisi quod lex tua meditátio mea est: * tunc forte periíssem in humilitáte mea. \\
	In ætérnum non oblivíscar iustificatiónes tuas: * quia in ipsis vivificásti me. \\
	Tuus sum ego, salvum me fac: * quóniam iustificatiónes tuas exquisívi. \\
	Me exspectavérunt peccatóres ut pérderent me: * testimónia tua intelléxi. \\
	Omnis consummatiónis vidi finem: * latum mandátum tuum nimis.
}

\definepsalm{118.7}{Quomodo dilexi}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} Q}{uómodo} diléxi legem tuam, Dómine? * tota die meditátio mea est. \\
	Super inimícos meos prudéntem me fecísti mandáto tuo: * quia in ætérnum mihi est. \\
	Super omnes docéntes me intelléxi: * quia testimónia tua meditátio mea est. \\
	Super senes intelléxi: * quia mandáta tua quæsívi. \\
	Ab omni via mala prohíbui pedes meos: * ut custódiam verba tua. \\
	A iudíciis tuis non declinávi: * quia tu legem posuísti mihi. \\
	Quam dúlcia fáucibus meis elóquia tua, * super mel ori meo! \\
	A mandátis tuis intelléxi: * proptérea odívi omnem viam iniquitátis. \\
	Lucérna pédibus meis verbum tuum, * et lumen sémitis meis. \\
	Iurávi, et státui * custodíre iudícia iustítiæ tuæ. \\
	Humiliátus sum usquequáque, Dómine: * vivífica me secúndum verbum tuum. \\
	Voluntária oris mei beneplácita fac, Dómine: * et iudícia tua doce me. \\
	Anima mea in mánibus meis semper: * et legem tuam non sum oblítus. \\
	Posuérunt peccatóres láqueum mihi: * et de mandátis tuis non errávi. \\
	Hereditáte acquisívi testimónia tua in ætérnum: * quia exsultátio cordis mei sunt. \\
	Inclinávi cor meum ad faciéndas iustificatiónes tuas in ætérnum, * propter retributiónem.
}

\definepsalm{118.m}{Quomodo dilexi}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} Q}{uómodo} diléxi legem tuam, Dómine? * tota die meditátio mea est. \\
	Super inimícos meos prudéntem me fecísti mandáto tuo: * quia in ætérnum mihi est. \\
	Super omnes docéntes me intelléxi: * quia testimónia tua meditátio mea est. \\
	Super senes intelléxi: * quia mandáta tua quæsívi. \\
	Ab omni via mala prohíbui pedes meos: * ut custódiam verba tua. \\
	A iudíciis tuis non declinávi: * quia tu legem posuísti mihi. \\
	Quam dúlcia fáucibus meis elóquia tua, * super mel ori meo! \\
	A mandátis tuis intelléxi: * proptérea odívi omnem viam iniquitátis.
}

\definepsalm{118.n}{Lucérna}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} L}{ucérna} pédibus meis verbum tuum, * et lumen sémitis meis. \\
	Iurávi, et státui * custodíre iudícia iustítiæ tuæ. \\
	Humiliátus sum usquequáque, Dómine: * vivífica me secúndum verbum tuum. \\
	Voluntária oris mei beneplácita fac, Dómine: * et iudícia tua doce me. \\
	Anima mea in mánibus meis semper: * et legem tuam non sum oblítus. \\
	Posuérunt peccatóres láqueum mihi: * et de mandátis tuis non errávi. \\
	Hereditáte acquisívi testimónia tua in ætérnum: * quia exsultátio cordis mei sunt. \\
	Inclinávi cor meum ad faciéndas iustificatiónes tuas in ætérnum, * propter retributiónem.
}

\definepsalm{118.8}{Iniquos odio}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} I}{níquos} ódio hábui: * et legem tuam diléxi. \\
	Adiútor et suscéptor meus es tu: * et in verbum tuum supersperávi. \\
	Declináte a me, malígni: * et scrutábor mandáta Dei mei. \\
	Súscipe me secúndum elóquium tuum, et vivam: * et non confúndas me ab exspectatióne mea. \\
	Adiuva me, et salvus ero: * et meditábor in iustificatiónibus tuis semper. \\
	Sprevísti omnes discedéntes a iudíciis tuis: * quia iniústa cogitátio eórum. \\
	Prævaricántes reputávi omnes peccatóres terræ: * ídeo diléxi testimónia tua. \\
	Confíge timóre tuo carnes meas: * a iudíciis enim tuis tímui. \\
	Feci iudícium et iustítiam: * non tradas me calumniántibus me. \\
	Súscipe servum tuum in bonum: * non calumniéntur me supérbi. \\
	Oculi mei defecérunt in salutáre tuum: * et in elóquium iustítiæ tuæ. \\
	Fac cum servo tuo secúndum misericórdiam tuam: * et iustificatiónes tuas doce me. \\
	Servus tuus sum ego: * da mihi intelléctum, ut sciam testimónia tua. \\
	Tempus faciéndi, Dómine: * dissipavérunt legem tuam. \\
	Ideo diléxi mandáta tua, * super aurum et topázion. \\
	Proptérea ad ómnia mandáta tua dirigébar: * omnem viam iníquam ódio hábui.
}

\definepsalm{118.o}{Iniquos odio}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} I}{níquos} ódio hábui: * et legem tuam diléxi. \\
	Adiútor et suscéptor meus es tu: * et in verbum tuum supersperávi. \\
	Declináte a me, malígni: * et scrutábor mandáta Dei mei. \\
	Súscipe me secúndum elóquium tuum, et vivam: * et non confúndas me ab exspectatióne mea. \\
	Adiuva me, et salvus ero: * et meditábor in iustificatiónibus tuis semper. \\
	Sprevísti omnes discedéntes a iudíciis tuis: * quia iniústa cogitátio eórum. \\
	Prævaricántes reputávi omnes peccatóres terræ: * ídeo diléxi testimónia tua. \\
	Confíge timóre tuo carnes meas: * a iudíciis enim tuis tímui.
}

\definepsalm{118.p}{Feci iudícium}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} F}{eci} iudícium et iustítiam: * non tradas me calumniántibus me. \\
	Súscipe servum tuum in bonum: * non calumniéntur me supérbi. \\
	Oculi mei defecérunt in salutáre tuum: * et in elóquium iustítiæ tuæ. \\
	Fac cum servo tuo secúndum misericórdiam tuam: * et iustificatiónes tuas doce me. \\
	Servus tuus sum ego: * da mihi intelléctum, ut sciam testimónia tua. \\
	Tempus faciéndi, Dómine: * dissipavérunt legem tuam. \\
	Ideo diléxi mandáta tua, * super aurum et topázion. \\
	Proptérea ad ómnia mandáta tua dirigébar: * omnem viam iníquam ódio hábui.
}

\definepsalm{118.9}{Mirabilia}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} M}{irabília} testimónia tua: * ídeo scrutáta est ea ánima mea. \\
	Declarátio sermónum tuórum illúminat: * et intelléctum dat párvulis. \\
	Os meum apérui, et attráxi spíritum: * quia mandáta tua desiderábam. \\
	Aspice in me, et miserére mei: * secúndum iudícium diligéntium nomen tuum. \\
	Gressus meos dírige secúndum elóquium tuum: * et non dominétur mei omnis iniustítia. \\
	Rédime me a calúmniis hóminum: * ut custódiam mandáta tua. \\
	Fáciem tuam illúmina super servum tuum: * et doce me iustificatiónes tuas. \\
	Exitus aquárum deduxérunt óculi mei: * quia non custodiérunt legem tuam. \\
	Iustus es, Dómine: * et rectum iudícium tuum. \\
	Mandásti iustítiam testimónia tua: * et veritátem tuam nimis. \\
	Tabéscere me fecit zelus meus: * quia oblíti sunt verba tua inimíci mei. \\
	Ignítum elóquium tuum veheménter: * et servus tuus diléxit illud. \\
	Adolescéntulus sum ego et contémptus: * iustificatiónes tuas non sum oblítus. \\
	Iustítia tua, iustítia in ætérnum: * et lex tua véritas. \\
	Tribulátio, et angústia invenérunt me: * mandáta tua meditátio mea est. \\
	Æquitas testimónia tua in ætérnum: * intelléctum da mihi, et vivam.
}

\definepsalm{118.q}{Mirabilia}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} M}{irabília} testimónia tua: * ídeo scrutáta est ea ánima mea. \\
	Declarátio sermónum tuórum illúminat: * et intelléctum dat párvulis. \\
	Os meum apérui, et attráxi spíritum: * quia mandáta tua desiderábam. \\
	Aspice in me, et miserére mei: * secúndum iudícium diligéntium nomen tuum. \\
	Gressus meos dírige secúndum elóquium tuum: * et non dominétur mei omnis iniustítia. \\
	Rédime me a calúmniis hóminum: * ut custódiam mandáta tua. \\
	Fáciem tuam illúmina super servum tuum: * et doce me iustificatiónes tuas. \\
	Exitus aquárum deduxérunt óculi mei: * quia non custodiérunt legem tuam.
}

\definepsalm{118.r}{Iustus es}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} I}{ustus} es, Dómine: * et rectum iudícium tuum. \\
	Mandásti iustítiam testimónia tua: * et veritátem tuam nimis. \\
	Tabéscere me fecit zelus meus: * quia oblíti sunt verba tua inimíci mei. \\
	Ignítum elóquium tuum veheménter: * et servus tuus diléxit illud. \\
	Adolescéntulus sum ego et contémptus: * iustificatiónes tuas non sum oblítus. \\
	Iustítia tua, iustítia in ætérnum: * et lex tua véritas. \\
	Tribulátio, et angústia invenérunt me: * mandáta tua meditátio mea est. \\
	Æquitas testimónia tua in ætérnum: * intelléctum da mihi, et vivam.
}

\definepsalm{118.10}{Clamavi in toto}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} C}{lamávi} in toto corde meo, exáudi me, Dómine: * iustificatiónes tuas requíram. \\
	Clamávi ad te, salvum me fac: * ut custódiam mandáta tua. \\
	Prævéni in maturitáte, et clamávi: * quia in verba tua supersperávi. \\
	Prævenérunt óculi mei ad te dilúculo: * ut meditárer elóquia tua. \\
	Vocem meam audi secúndum misericórdiam tuam, Dómine: * et secúndum iudícium tuum vivífica me. \\
	Appropinquavérunt persequéntes me iniquitáti: * a lege autem tua longe facti sunt. \\
	Prope es tu, Dómine: * et omnes viæ tuæ véritas. \\
	Inítio cognóvi de testimóniis tuis: * quia in ætérnum fundásti ea. \\
	Vide humilitátem meam, et éripe me: * quia legem tuam non sum oblítus. \\
	Iúdica iudícium meum, et rédime me: * propter elóquium tuum vivífica me. \\
	Longe a peccatóribus salus: * quia iustificatiónes tuas non exquisiérunt. \\
	Misericórdiæ tuæ multæ, Dómine: * secúndum iudícium tuum vivífica me. \\
	Multi qui persequúntur me, et tríbulant me: * a testimóniis tuis non declinávi. \\
	Vidi prævaricántes, et tabescébam: * quia elóquia tua non custodiérunt. \\
	Vide quóniam mandáta tua diléxi, Dómine: * in misericórdia tua vivífica me. \\
	Princípium verbórum tuórum, véritas: * in ætérnum ómnia iudícia iustítiæ tuæ.
}

\definepsalm{118.s}{Clamavi in toto}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} C}{lamávi} in toto corde meo, exáudi me, Dómine: * iustificatiónes tuas requíram. \\
	Clamávi ad te, salvum me fac: * ut custódiam mandáta tua. \\
	Prævéni in maturitáte, et clamávi: * quia in verba tua supersperávi. \\
	Prævenérunt óculi mei ad te dilúculo: * ut meditárer elóquia tua. \\
	Vocem meam audi secúndum misericórdiam tuam, Dómine: * et secúndum iudícium tuum vivífica me. \\
	Appropinquavérunt persequéntes me iniquitáti: * a lege autem tua longe facti sunt. \\
	Prope es tu, Dómine: * et omnes viæ tuæ véritas. \\
	Inítio cognóvi de testimóniis tuis: * quia in ætérnum fundásti ea.
}

\definepsalm{118.t}{Vide humilitátem}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} V}{ide} humilitátem meam, et éripe me: * quia legem tuam non sum oblítus. \\
	Iúdica iudícium meum, et rédime me: * propter elóquium tuum vivífica me. \\
	Longe a peccatóribus salus: * quia iustificatiónes tuas non exquisiérunt. \\
	Misericórdiæ tuæ multæ, Dómine: * secúndum iudícium tuum vivífica me. \\
	Multi qui persequúntur me, et tríbulant me: * a testimóniis tuis non declinávi. \\
	Vidi prævaricántes, et tabescébam: * quia elóquia tua non custodiérunt. \\
	Vide quóniam mandáta tua diléxi, Dómine: * in misericórdia tua vivífica me. \\
	Princípium verbórum tuórum, véritas: * in ætérnum ómnia iudícia iustítiæ tuæ.
}

\definepsalm{118.11}{Principes persecuti}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} P}{ríncipes} persecúti sunt me gratis: * et a verbis tuis formidávit cor meum. \\
	Lætábor ego super elóquia tua: * sicut qui invénit spólia multa. \\
	Iniquitátem ódio hábui, et abominátus sum: * legem autem tuam diléxi. \\
	Sépties in die laudem dixi tibi, * super iudícia iustítiæ tuæ. \\
	Pax multa diligéntibus legem tuam: * et non est illis scándalum. \\
	Exspectábam salutáre tuum, Dómine: * et mandáta tua diléxi. \\
	Custodívit ánima mea testimónia tua: * et diléxit ea veheménter. \\
	Servávi mandáta tua, et testimónia tua: * quia omnes viæ meæ in conspéctu tuo. \\
	Appropínquet deprecátio mea in conspéctu tuo, Dómine: * iuxta elóquium tuum da mihi intelléctum. \\
	Intret postulátio mea in conspéctu tuo: * secúndum elóquium tuum éripe me. \\
	Eructábunt lábia mea hymnum, * cum docúeris me iustificatiónes tuas. \\
	Pronuntiábit lingua mea elóquium tuum: * quia ómnia mandáta tua ǽquitas. \\
	Fiat manus tua ut salvet me: * quóniam mandáta tua elégi. \\
	Concupívi salutáre tuum, Dómine: * et lex tua meditátio mea est. \\
	Vivet ánima mea, et laudábit te: * et iudícia tua adiuvábunt me. \\
	Errávi, sicut ovis, quæ périit: * quære servum tuum, quia mandáta tua non sum oblítus.
}

\definepsalm{118.u}{Principes persecuti}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} P}{ríncipes} persecúti sunt me gratis: * et a verbis tuis formidávit cor meum. \\
	Lætábor ego super elóquia tua: * sicut qui invénit spólia multa. \\
	Iniquitátem ódio hábui, et abominátus sum: * legem autem tuam diléxi. \\
	Sépties in die laudem dixi tibi, * super iudícia iustítiæ tuæ. \\
	Pax multa diligéntibus legem tuam: * et non est illis scándalum. \\
	Exspectábam salutáre tuum, Dómine: * et mandáta tua diléxi. \\
	Custodívit ánima mea testimónia tua: * et diléxit ea veheménter. \\
	Servávi mandáta tua, et testimónia tua: * quia omnes viæ meæ in conspéctu tuo.
}

\definepsalm{118.v}{Appropínquet}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} A}{ppropínquet} deprecátio mea in conspéctu tuo, Dómine: * iuxta elóquium tuum da mihi intelléctum. \\
	Intret postulátio mea in conspéctu tuo: * secúndum elóquium tuum éripe me. \\
	Eructábunt lábia mea hymnum, * cum docúeris me iustificatiónes tuas. \\
	Pronuntiábit lingua mea elóquium tuum: * quia ómnia mandáta tua ǽquitas. \\
	Fiat manus tua ut salvet me: * quóniam mandáta tua elégi. \\
	Concupívi salutáre tuum, Dómine: * et lex tua meditátio mea est. \\
	Vivet ánima mea, et laudábit te: * et iudícia tua adiuvábunt me. \\
	Errávi, sicut ovis, quæ périit: * quære servum tuum, quia mandáta tua non sum oblítus.
}

\definepsalm{119}{Ad dominum}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} A}{d} Dóminum cum tribulárer clamávi: * et exaudívit me. \\
	Dómine, líbera ánimam meam a lábiis iníquis, * et a lingua dolósa. \\
	Quid detur tibi, aut quid apponátur tibi * ad linguam dolósam? \\
	Sagíttæ poténtis acútæ, * cum carbónibus desolatóriis. \\
	Heu mihi! quia incolátus meus prolongátus est: † habitávi cum habitántibus Cedar: * multum íncola fuit ánima mea. \\
	Cum his, qui odérunt pacem, eram pacíficus: * cum loquébar illis, impugnábant me gratis.
}

\definepsalm{120}{Levavi oculos}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} L}{evávi} óculos meos in montes, * unde véniet auxílium mihi. \\
	Auxílium meum a Dómino, * qui fecit cælum et terram. \\
	Non det in commotiónem pedem tuum: * neque dormítet qui custódit te. \\
	Ecce, non dormitábit neque dórmiet, * qui custódit Israël. \\
	Dóminus custódit te, Dóminus protéctio tua, * super manum déxteram tuam. \\
	Per diem sol non uret te: * neque luna per noctem. \\
	Dóminus custódit te ab omni malo: * custódiat ánimam tuam Dóminus. \\
	Dóminus custódiat intróitum tuum, et éxitum tuum: * ex hoc nunc, et usque in sǽculum.
}

\definepsalm{121}{L\ae tatus sum}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} L}{ætátus} sum in his, quæ dicta sunt mihi: * In domum Dómini íbimus. \\
	Stantes erant pedes nostri, * in átriis tuis, Ierúsalem. \\
	Ierúsalem, quæ ædificátur ut cívitas: * cuius participátio eius in idípsum. \\
	Illuc enim ascendérunt tribus, tribus Dómini: * testimónium Israël ad confiténdum nómini Dómini. \\
	Quia illic sedérunt sedes in iudício, * sedes super domum David. \\
	Rogáte quæ ad pacem sunt Ierúsalem: * et abundántia diligéntibus te: \\
	Fiat pax in virtúte tua: * et abundántia in túrribus tuis. \\
	Propter fratres meos, et próximos meos, * loquébar pacem de te: \\
	Propter domum Dómini, Dei nostri, * quæsívi bona tibi.
}

\definepsalm{122}{Ad te levavi}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} A}{d} te levávi óculos meos, * qui hábitas in cælis. \\
	Ecce sicut óculi servórum, * in mánibus dominórum suórum. \\
	Sicut óculi ancíllæ in mánibus dóminæ suæ: * ita óculi nostri ad Dóminum, Deum nostrum, donec misereátur nostri. \\
	Miserére nostri, Dómine, miserére nostri: * quia multum repléti sumus despectióne: \\
	Quia multum repléta est ánima nostra: * oppróbrium abundántibus, et despéctio supérbis.
}

\definepsalm{123}{Nisi quia dominus}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} N}{isi} quia Dóminus erat in nobis, dicat nunc Israël: * nisi quia Dóminus erat in nobis, \\
	Cum exsúrgerent hómines in nos, * forte vivos deglutíssent nos: \\
	Cum irascerétur furor eórum in nos, * fórsitan aqua absorbuísset nos. \\
	Torréntem pertransívit ánima nostra: * fórsitan pertransísset ánima nostra aquam intolerábilem. \\
	Benedíctus Dóminus * qui non dedit nos, in captiónem déntibus eórum. \\
	Anima nostra sicut passer erépta est * de láqueo venántium. \\
	Láqueus contrítus est, * et nos liberáti sumus. \\
	Adiutórium nostrum in nómine Dómini, * qui fecit cælum et terram.
}

\definepsalm{124}{Qui confidunt}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} Q}{ui} confídunt in Dómino, sicut mons Sion: * non commovébitur in ætérnum, qui hábitat in Ierúsalem. \\
	Montes in circúitu eius: † et Dóminus in circúitu pópuli sui, * ex hoc nunc et usque in sǽculum. \\
	Quia non relínquet Dóminus virgam peccatórum super sortem iustórum: * ut non exténdant iusti ad iniquitátem manus suas. \\
	Bénefac, Dómine, bonis, * et rectis corde. \\
	Declinántes autem in obligatiónes addúcet Dóminus cum operántibus iniquitátem: * pax super Israël.
}

\definepsalm{125}{In convertendo}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} I}{n} converténdo Dóminus captivitátem Sion: * facti sumus sicut consoláti: \\
	Tunc replétum est gáudio os nostrum: * et lingua nostra exsultatióne. \\
	Tunc dicent inter Gentes: * Magnificávit Dóminus fácere cum eis. \\
	Magnificávit Dóminus fácere nobíscum: * facti sumus lætántes. \\
	Convérte, Dómine, captivitátem nostram, * sicut torrens in austro. \\
	Qui séminant in lácrimis, * in exsultatióne metent. \\
	Eúntes ibant et flebant, * mitténtes sémina sua. \\
	Veniéntes autem vénient cum exsultatióne, * portántes manípulos suos.
}

\definepsalm{126}{Nisi dominus}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} N}{isi} Dóminus ædificáverit domum, * in vanum laboravérunt qui ædíficant eam. \\
	Nisi Dóminus custodíerit civitátem, * frustra vígilat qui custódit eam. \\
	Vanum est vobis ante lucem súrgere: * súrgite postquam sedéritis, qui manducátis panem dolóris. \\
	Cum déderit diléctis suis somnum: * ecce heréditas Dómini fílii: merces, fructus ventris. \\
	Sicut sagíttæ in manu poténtis: * ita fílii excussórum. \\
	Beátus vir qui implévit desidérium suum ex ipsis: * non confundétur cum loquétur inimícis suis in porta.
}

\definepsalm{127}{Beati omnes}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} B}{eáti} omnes, qui timent Dóminum, * qui ámbulant in viis eius. \\
	Labóres mánuum tuárum quia manducábis: * beátus es, et bene tibi erit. \\
	Uxor tua sicut vitis abúndans: * in latéribus domus tuæ. \\
	Fílii tui sicut novéllæ olivárum: * in circúitu mensæ tuæ. \\
	Ecce sic benedicétur homo, * qui timet Dóminum. \\
	Benedícat tibi Dóminus ex Sion: * et vídeas bona Ierúsalem ómnibus diébus vitæ tuæ. \\
	Et vídeas fílios filiórum tuórum: * pacem super Israël.
}

\definepsalm{128}{S\ae pe expugnaverunt}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} S}{æpe} expugnavérunt me a iuventúte mea, * dicat nunc Israël: \\
	Sæpe expugnavérunt me a iuventúte mea: * étenim non potuérunt mihi. \\
	Supra dorsum meum fabricavérunt peccatóres: * prolongavérunt iniquitátem suam. \\
	Dóminus iustus concídit cervíces peccatórum: * confundántur et convertántur retrórsum omnes, qui odérunt Sion. \\
	Fiant sicut fœnum tectórum: * quod priúsquam evellátur exáruit: \\
	De quo non implévit manum suam qui metit: * et sinum suum qui manípulos cólligit. \\
	Et non dixérunt qui præteríbant: Benedíctio Dómini super vos: * benedíximus vobis in nómine Dómini.
}

\definepsalm{129}{De profundis}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} D}{e} profúndis clamávi ad te, Dómine: * Dómine, exáudi vocem meam: \\
	Fiant aures tuæ intendéntes: * in vocem deprecatiónis meæ. \\
	Si iniquitátes observáveris, Dómine: * Dómine, quis sustinébit? \\
	Quia apud te propitiátio est: * et propter legem tuam sustínui te, Dómine. \\
	Sustínuit ánima mea in verbo eius: * sperávit ánima mea in Dómino. \\
	A custódia matutína usque ad noctem: * speret Israël in Dómino. \\
	Quia apud Dóminum misericórdia: * et copiósa apud eum redémptio. \\
	Et ipse rédimet Israël: * ex ómnibus iniquitátibus eius.
}

\definepsalm{130}{Domine non est}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} D}{ómine}, non est exaltátum cor meum: * neque eláti sunt óculi mei. \\
	Neque ambulávi in magnis: * neque in mirabílibus super me. \\
	Si non humíliter sentiébam: * sed exaltávi ánimam meam. \\
	Sicut ablactátus est super matre sua: * ita retribútio in ánima mea. \\
	Speret Israël in Dómino: * ex hoc nunc et usque in sǽculum.
}

\definepsalm{131}{Memento domine}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} M}{eménto}, Dómine, David, * et omnis mansuetúdinis eius: \\
	Sicut iurávit Dómino, * votum vovit Deo Iacob: \\
	Si introíero in tabernáculum domus meæ, * si ascéndero in lectum strati mei: \\
	Si dédero somnum óculis meis, * et pálpebris meis dormitatiónem: \\
	Et réquiem tempóribus meis: donec invéniam locum Dómino, * tabernáculum Deo Iacob. \\
	Ecce audívimus eam in Ephrata: * invénimus eam in campis silvæ. \\
	Introíbimus in tabernáculum eius: * adorábimus in loco, ubi stetérunt pedes eius. \\
	Surge, Dómine, in réquiem tuam, * tu et arca sanctificatiónis tuæ. \\
	Sacerdótes tui induántur iustítiam: * et sancti tui exsúltent. \\
	Propter David, servum tuum: * non avértas fáciem Christi tui. \\
	Iurávit Dóminus David veritátem, et non frustrábitur eam: * de fructu ventris tui ponam super sedem tuam. \\
	Si custodíerint fílii tui testaméntum meum: * et testimónia mea hæc, quæ docébo eos. \\
	Et fílii eórum usque in sǽculum: * sedébunt super sedem tuam. \\
	Quóniam elégit Dóminus Sion: * elégit eam in habitatiónem sibi. \\
	Hæc réquies mea in sǽculum sǽculi: * hic habitábo, quóniam elégi eam. \\
	Víduam eius benedícens benedícam: * páuperes eius saturábo pánibus. \\
	Sacerdótes eius índuam salutári: * et sancti eius exsultatióne exsultábunt. \\
	Illuc prodúcam cornu David: * parávi lucérnam Christo meo. \\
	Inimícos eius índuam confusióne: * super ipsum autem efflorébit sanctificátio mea.
}

\definepsalm{132}{Ecce quam bonum}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} E}{cce} quam bonum, et quam iucúndum * habitáre fratres in unum. \\
	Sicut unguéntum in cápite, * quod descéndit in barbam, barbam Aaron. \\
	Quod descéndit in oram vestiménti eius: * sicut ros Hermon, qui descéndit in montem Sion. \\
	Quóniam illic mandávit Dóminus benedictiónem, * et vitam usque in sǽculum.
}

\definepsalm{133}{Ecce nunc}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} E}{cce} nunc benedícite Dóminum, * omnes servi Dómini: \\
	Qui statis in domo Dómini, * in átriis domus Dei nostri. \\
	In nóctibus extóllite manus vestras in sancta, * et benedícite Dóminum. \\
	Benedícat te Dóminus ex Sion, * qui fecit cælum et terram.
}

\definepsalm{134}{Laudate nomen domini}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} L}{audáte} nomen Dómini, * laudáte, servi Dóminum. \\
	Qui statis in domo Dómini, * in átriis domus Dei nostri. \\
	Laudáte Dóminum, quia bonus Dóminus: * psállite nómini eius, quóniam suáve. \\
	Quóniam Iacob elégit sibi Dóminus, * Israël in possessiónem sibi. \\
	Quia ego cognóvi quod magnus est Dóminus, * et Deus noster præ ómnibus diis. \\
	Omnia quæcúmque vóluit, Dóminus fecit in cælo, et in terra, * in mari, et in ómnibus abýssis. \\
	Edúcens nubes ab extrémo terræ: * fúlgura in plúviam fecit. \\
	Qui prodúcit ventos de thesáuris suis: * qui percússit primogénita Ægýpti ab hómine usque ad pecus. \\
	Et misit signa, et prodígia in médio tui, Ægýpte: * in Pharaónem, et in omnes servos eius. \\
	Qui percússit gentes multas: * et occídit reges fortes: \\
	Sehon, regem Amorrhæórum, et Og, regem Basan, * et ómnia regna Chánaan. \\
	Et dedit terram eórum hereditátem, * hereditátem Israël, pópulo suo. \\
	Dómine, nomen tuum in ætérnum: * Dómine, memoriále tuum in generatiónem et generatiónem. \\
	Quia iudicábit Dóminus pópulum suum: * et in servis suis deprecábitur. \\
	Simulácra Géntium argéntum et aurum: * ópera mánuum hóminum. \\
	Os habent, et non loquéntur: * óculos habent, et non vidébunt. \\
	Aures habent, et non áudient: * neque enim est spíritus in ore ipsórum. \\
	Símiles illis fiant qui fáciunt ea: * et omnes qui confídunt in eis. \\
	Domus Israël, benedícite Dómino: * domus Aaron, benedícite Dómino. \\
	Domus Levi, benedícite Dómino: * qui timétis Dóminum, benedícite Dómino. \\
	Benedíctus Dóminus ex Sion, * qui hábitat in Ierúsalem.
}

\definepsalm{135}{Confitemini domino. V}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} C}{onfitémini} Dómino, quóniam bonus: * quóniam in ætérnum misericórdia eius. \\
	Confitémini Deo deórum: * quóniam in ætérnum misericórdia eius. \\
	Confitémini Dómino dominórum: * quóniam in ætérnum misericórdia eius. \\
	Qui facit mirabília magna solus: * quóniam in ætérnum misericórdia eius. \\
	Qui fecit cælos in intelléctu: * quóniam in ætérnum misericórdia eius. \\
	Qui firmávit terram super aquas: * quóniam in ætérnum misericórdia eius. \\
	Qui fecit luminária magna: * quóniam in ætérnum misericórdia eius. \\
	Solem in potestátem diéi: * quóniam in ætérnum misericórdia eius. \\
	Lunam et stellas in potestátem noctis: * quóniam in ætérnum misericórdia eius. \\
	Qui percússit Ægýptum cum primogénitis eórum: * quóniam in ætérnum misericórdia eius. \\
	Qui edúxit Israël de médio eórum: * quóniam in ætérnum misericórdia eius. \\
	In manu poténti, et bráchio excélso: * quóniam in ætérnum misericórdia eius. \\
	Qui divísit Mare Rubrum in divisiónes: * quóniam in ætérnum misericórdia eius. \\
	Et edúxit Israël per médium eius: * quóniam in ætérnum misericórdia eius. \\
	Et excússit Pharaónem, et virtútem eius in Mari Rubro: * quóniam in ætérnum misericórdia eius. \\
	Qui tradúxit pópulum suum per desértum: * quóniam in ætérnum misericórdia eius. \\
	Qui percússit reges magnos: * quóniam in ætérnum misericórdia eius. \\
	Et occídit reges fortes: * quóniam in ætérnum misericórdia eius. \\
	Sehon, regem Amorrhæórum: * quóniam in ætérnum misericórdia eius. \\
	Et Og, regem Basan: * quóniam in ætérnum misericórdia eius. \\
	Et dedit terram eórum hereditátem: * quóniam in ætérnum misericórdia eius. \\
	Hereditátem Israël, servo suo: * quóniam in ætérnum misericórdia eius. \\
	Quia in humilitáte nostra memor fuit nostri: * quóniam in ætérnum misericórdia eius. \\
	Et redémit nos ab inimícis nostris: * quóniam in ætérnum misericórdia eius. \\
	Qui dat escam omni carni: * quóniam in ætérnum misericórdia eius. \\
	Confitémini Deo cæli: * quóniam in ætérnum misericórdia eius. \\
	Confitémini Dómino dominórum: * quóniam in ætérnum misericórdia eius.
}

\definepsalm{136}{Super flumina}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} S}{uper} flúmina Babylónis, illic sédimus et flévimus: * cum recordarémur Sion: \\
	In salícibus in médio eius, * suspéndimus órgana nostra. \\
	Quia illic interrogavérunt nos, qui captívos duxérunt nos, * verba cantiónum. \\
	Et qui abduxérunt nos: * Hymnum cantáte nobis de cánticis Sion. \\
	Quómodo cantábimus cánticum Dómini * in terra aliéna? \\
	Si oblítus fúero tui, Ierúsalem, * oblivióni detur déxtera mea. \\
	Adhǽreat lingua mea fáucibus meis, * si non memínero tui. \\
	Si non proposúero Ierúsalem, * in princípio lætítiæ meæ. \\
	Memor esto, Dómine, filiórum Edom, * in die Ierúsalem. \\
	Qui dicunt: Exinaníte, exinaníte * usque ad fundaméntum in ea. \\
	Fília Babylónis mísera: * beátus, qui retríbuet tibi retributiónem tuam, quam retribuísti nobis. \\
	Beátus qui tenébit, * et allídet párvulos tuos ad petram.
}

\definepsalm{137}{Confitebor tibi}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} C}{onfitébor} tibi, Dómine, in toto corde meo: * quóniam audísti verba oris mei. \\
	In conspéctu Angelórum psallam tibi: * adorábo ad templum sanctum tuum, et confitébor nómini tuo. \\
	Super misericórdia tua, et veritáte tua: * quóniam magnificásti super omne, nomen sanctum tuum. \\
	In quacúmque die invocávero te, exáudi me: * multiplicábis in ánima mea virtútem. \\
	Confiteántur tibi, Dómine, omnes reges terræ: * quia audiérunt ómnia verba oris tui. \\
	Et cantent in viis Dómini: * quóniam magna est glória Dómini. \\
	Quóniam excélsus Dóminus, et humília réspicit: * et alta a longe cognóscit. \\
	Si ambulávero in médio tribulatiónis, vivificábis me: † et super iram inimicórum meórum extendísti manum tuam, * et salvum me fecit déxtera tua. \\
	Dóminus retríbuet pro me: † Dómine, misericórdia tua in sǽculum: * ópera mánuum tuárum ne despícias.
}

\definepsalm{138}{Domine probasti}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} D}{ómine}, probásti me, et cognovísti me: * tu cognovísti sessiónem meam, et resurrectiónem meam. \\
	Intellexísti cogitatiónes meas de longe: * sémitam meam, et funículum meum investigásti. \\
	Et omnes vias meas prævidísti: * quia non est sermo in lingua mea. \\
	Ecce, Dómine, tu cognovísti ómnia novíssima, et antíqua: * tu formásti me, et posuísti super me manum tuam. \\
	Mirábilis facta est sciéntia tua ex me: * confortáta est, et non pótero ad eam. \\
	Quo ibo a spíritu tuo? * et quo a fácie tua fúgiam? \\
	Si ascéndero in cælum, tu illic es: * si descéndero in inférnum, ades. \\
	Si súmpsero pennas meas dilúculo, * et habitávero in extrémis maris. \\
	Etenim illuc manus tua dedúcet me: * et tenébit me déxtera tua. \\
	Et dixi: Fórsitan ténebræ conculcábunt me: * et nox illuminátio mea in delíciis meis. \\
	Quia ténebræ non obscurabúntur a te, † et nox sicut dies illuminábitur: * sicut ténebræ eius, ita et lumen eius. \\
	Quia tu possedísti renes meos: * suscepísti me de útero matris meæ. \\
	Confitébor tibi quia terribíliter magnificátus es: † mirabília ópera tua, * et ánima mea cognóscit nimis. \\
	Non est occultátum os meum a te, quod fecísti in occúlto: * et substántia mea in inferióribus terræ. \\
	Imperféctum meum vidérunt óculi tui, † et in libro tuo omnes scribéntur: * dies formabúntur, et nemo in eis. \\
	Mihi autem nimis honorificáti sunt amíci tui, Deus: * nimis confortátus est principátus eórum. \\
	Dinumerábo eos, et super arénam multiplicabúntur: * exsurréxi, et adhuc sum tecum. \\
	Si occíderis, Deus, peccatóres: * viri sánguinum, declináte a me. \\
	Quia dícitis in cogitatióne: * Accípient in vanitáte civitátes tuas. \\
	Nonne qui odérunt te, Dómine, óderam? * et super inimícos tuos tabescébam? \\
	Perfécto ódio óderam illos: * et inimíci facti sunt mihi. \\
	Proba me, Deus, et scito cor meum: * intérroga me, et cognósce sémitas meas. \\
	Et vide, si via iniquitátis in me est: * et deduc me in via ætérna.
}

\definepsalm{139}{Eripe me domine}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} E}{ripe} me, Dómine, ab hómine malo: * a viro iníquo éripe me. \\
	Qui cogitavérunt iniquitátes in corde: * tota die constituébant prǽlia. \\
	Acuérunt linguas suas sicut serpéntis: * venénum áspidum sub lábiis eórum. \\
	Custódi me, Dómine, de manu peccatóris: * et ab homínibus iníquis éripe me. \\
	Qui cogitavérunt supplantáre gressus meos: * abscondérunt supérbi láqueum mihi: \\
	Et funes extendérunt in láqueum: * iuxta iter scándalum posuérunt mihi. \\
	Dixi Dómino: Deus meus es tu: * exáudi, Dómine, vocem deprecatiónis meæ. \\
	Dómine, Dómine, virtus salútis meæ: * obumbrásti super caput meum in die belli. \\
	Ne tradas me, Dómine, a desidério meo peccatóri: † cogitavérunt contra me, * ne derelínquas me, ne forte exalténtur. \\
	Caput circúitus eórum: * labor labiórum ipsórum opériet eos. \\
	Cadent super eos carbónes, † in ignem deiícies eos: * in misériis non subsístent. \\
	Vir linguósus non dirigétur in terra: * virum iniústum mala cápient in intéritu. \\
	Cognóvi quia fáciet Dóminus iudícium ínopis: * et vindíctam páuperum. \\
	Verúmtamen iusti confitebúntur nómini tuo: * et habitábunt recti cum vultu tuo.
}

\definepsalm{140}{Domine clamavi}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} D}{ómine}, clamávi ad te, exáudi me: * inténde voci meæ, cum clamávero ad te. \\
	Dirigátur orátio mea sicut incénsum in conspéctu tuo: * elevátio mánuum meárum sacrifícium vespertínum. \\
	Pone, Dómine, custódiam ori meo: * et óstium circumstántiæ lábiis meis. \\
	Non declínes cor meum in verba malítiæ: * ad excusándas excusatiónes in peccátis. \\
	Cum homínibus operántibus iniquitátem: * et non communicábo cum eléctis eórum. \\
	Corrípiet me iustus in misericórdia, et increpábit me: * óleum autem peccatóris non impínguet caput meum. \\
	Quóniam adhuc et orátio mea in beneplácitis eórum: * absórpti sunt iuncti petræ iúdices eórum. \\
	Audient verba mea quóniam potuérunt: * sicut crassitúdo terræ erúpta est super terram. \\
	Dissipáta sunt ossa nostra secus inférnum: † quia ad te, Dómine, Dómine, óculi mei: * in te sperávi, non áuferas ánimam meam. \\
	Custódi me a láqueo, quem statuérunt mihi: * et a scándalis operántium iniquitátem. \\
	Cadent in retiáculo eius peccatóres: * singuláriter sum ego donec tránseam.
}

\definepsalm{141}{Voce mea}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} V}{oce} mea ad Dóminum clamávi: * voce mea ad Dóminum deprecátus sum: \\
	Effúndo in conspéctu eius oratiónem meam, * et tribulatiónem meam ante ipsum pronúntio. \\
	In deficiéndo ex me spíritum meum: * et tu cognovísti sémitas meas. \\
	In via hac, qua ambulábam, * abscondérunt láqueum mihi. \\
	Considerábam ad déxteram, et vidébam: * et non erat qui cognósceret me. \\
	Périit fuga a me: * et non est qui requírat ánimam meam. \\
	Clamávi ad te, Dómine, † dixi: Tu es spes mea, * pórtio mea in terra vivéntium. \\
	Inténde ad deprecatiónem meam: * quia humiliátus sum nimis. \\
	Líbera me a persequéntibus me: * quia confortáti sunt super me. \\
	Educ de custódia ánimam meam ad confiténdum nómini tuo: * me exspéctant iusti, donec retríbuas mihi.
}

\definepsalm{142}{Domine exaudi. II}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} D}{ómine}, exáudi oratiónem meam: † áuribus pércipe obsecratiónem meam in veritáte tua: * exáudi me in tua iustítia. \\
	Et non intres in iudícium cum servo tuo: * quia non iustificábitur in conspéctu tuo omnis vivens. \\
	Quia persecútus est inimícus ánimam meam: * humiliávit in terra vitam meam. \\
	Collocávit me in obscúris sicut mórtuos sǽculi: † et anxiátus est super me spíritus meus, * in me turbátum est cor meum. \\
	Memor fui diérum antiquórum, † meditátus sum in ómnibus opéribus tuis: * in factis mánuum tuárum meditábar. \\
	Expándi manus meas ad te: * ánima mea sicut terra sine aqua tibi. \\
	Velóciter exáudi me, Dómine: * defécit spíritus meus. \\
	Non avértas fáciem tuam a me: * et símilis ero descendéntibus in lacum. \\
	Audítam fac mihi mane misericórdiam tuam: * quia in te sperávi. \\
	Notam fac mihi viam, in qua ámbulem: * quia ad te levávi ánimam meam. \\
	Eripe me de inimícis meis, Dómine, ad te confúgi: * doce me fácere voluntátem tuam, quia Deus meus es tu. \\
	Spíritus tuus bonus dedúcet me in terram rectam: * propter nomen tuum, Dómine, vivificábis me, in æquitáte tua. \\
	Edúces de tribulatióne ánimam meam: * et in misericórdia tua dispérdes inimícos meos. \\
	Et perdes omnes, qui tríbulant ánimam meam, * quóniam ego servus tuus sum.
}

\definepsalm{143}{Benedictus dominus}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} B}{enedíctus} Dóminus, Deus meus, qui docet manus meas ad prǽlium, * et dígitos meos ad bellum. \\
	Misericórdia mea, et refúgium meum: * suscéptor meus, et liberátor meus: \\
	Protéctor meus, et in ipso sperávi: * qui subdit pópulum meum sub me. \\
	Dómine, quid est homo quia innotuísti ei? * aut fílius hóminis, quia réputas eum? \\
	Homo vanitáti símilis factus est: * dies eius sicut umbra prætéreunt. \\
	Dómine, inclína cælos tuos, et descénde: * tange montes, et fumigábunt. \\
	Fúlgura coruscatiónem, et dissipábis eos: * emítte sagíttas tuas, et conturbábis eos. \\
	Emítte manum tuam de alto, † éripe me, et líbera me de aquis multis: * de manu filiórum alienórum. \\
	Quorum os locútum est vanitátem: * et déxtera eórum, déxtera iniquitátis. \\
	Deus, cánticum novum cantábo tibi: * in psaltério, decachórdo psallam tibi. \\
	Qui das salútem régibus: * qui redemísti David, servum tuum, de gládio malígno: éripe me. \\
	Et érue me de manu filiórum alienórum, † quorum os locútum est vanitátem: * et déxtera eórum, déxtera iniquitátis. \\
	Quorum fílii, sicut novéllæ plantatiónes * in iuventúte sua. \\
	Fíliæ eórum compósitæ: * circumornátæ ut similitúdo templi. \\
	Promptuária eórum plena: * eructántia ex hoc in illud. \\
	Oves eórum fœtósæ, abundántes in egréssibus suis: * boves eórum crassæ. \\
	Non est ruína macériæ, neque tránsitus: * neque clamor in platéis eórum. \\
	Beátum dixérunt pópulum, cui hæc sunt: * beátus pópulus, cuius Dóminus Deus eius.
}

\definepsalm{144}{Exaltabo te}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} E}{xaltábo} te, Deus meus, rex: * et benedícam nómini tuo in sǽculum, et in sǽculum sǽculi. \\
	Per síngulos dies benedícam tibi: * et laudábo nomen tuum in sǽculum, et in sǽculum sǽculi. \\
	Magnus Dóminus, et laudábilis nimis: * et magnitúdinis eius non est finis. \\
	Generátio et generátio laudábit ópera tua: * et poténtiam tuam pronuntiábunt. \\
	Magnificéntiam glóriæ sanctitátis tuæ loquéntur: * et mirabília tua narrábunt. \\
	Et virtútem terribílium tuórum dicent: * et magnitúdinem tuam narrábunt. \\
	Memóriam abundántiæ suavitátis tuæ eructábunt: * et iustítia tua exsultábunt. \\
	Miserátor, et miséricors Dóminus: * pátiens, et multum miséricors. \\
	Suávis Dóminus univérsis: * et miseratiónes eius super ómnia ópera eius. \\
	Confiteántur tibi, Dómine, ómnia ópera tua: * et sancti tui benedícant tibi. \\
	Glóriam regni tui dicent: * et poténtiam tuam loquéntur: \\
	Ut notam fáciant fíliis hóminum poténtiam tuam: * et glóriam magnificéntiæ regni tui. \\
	Regnum tuum regnum ómnium sæculórum: * et dominátio tua in omni generatióne et generatiónem. \\
	Fidélis Dóminus in ómnibus verbis suis: * et sanctus in ómnibus opéribus suis. \\
	Allevat Dóminus omnes qui córruunt: * et érigit omnes elísos. \\
	Oculi ómnium in te sperant, Dómine: * et tu das escam illórum in témpore opportúno. \\
	Aperis tu manum tuam: * et imples omne ánimal benedictióne. \\
	Iustus Dóminus in ómnibus viis suis: * et sanctus in ómnibus opéribus suis. \\
	Prope est Dóminus ómnibus invocántibus eum: * ómnibus invocántibus eum in veritáte. \\
	Voluntátem timéntium se fáciet: † et deprecatiónem eórum exáudiet: * et salvos fáciet eos. \\
	Custódit Dóminus omnes diligéntes se: * et omnes peccatóres dispérdet. \\
	Laudatiónem Dómini loquétur os meum: * et benedícat omnis caro nómini sancto eius in sǽculum, et in sǽculum sǽculi.
}

\definepsalm{145}{Lauda anima mea}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} L}{}auda, ánima mea, Dóminum, † laudábo Dóminum in vita mea: * psallam Deo meo quámdiu fúero. \\
	Nolíte confídere in princípibus: * in fíliis hóminum, in quibus non est salus. \\
	Exíbit spíritus eius, et revertétur in terram suam: * in illa die períbunt omnes cogitatiónes eórum. \\
	Beátus, cuius Deus Iacob adiútor eius, † spes eius in Dómino Deo ipsíus: * qui fecit cælum et terram, mare et ómnia, quæ in eis sunt. \\
	Qui custódit veritátem in sǽculum, † facit iudícium iniúriam patiéntibus: * dat escam esuriéntibus. \\
	Dóminus solvit compedítos: * Dóminus illúminat cæcos. \\
	Dóminus érigit elísos: * Dóminus díligit iustos. \\
	Dóminus custódit ádvenas, † pupíllum et víduam suscípiet: * et vias peccatórum dispérdet. \\
	Regnábit Dóminus in sǽcula, Deus tuus, Sion, * in generatiónem et generatiónem.
}

\definepsalm{146}{Laudate dominum}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} L}{audáte} Dóminum quóniam bonus est psalmus: * Deo nostro sit iucúnda, decóraque laudátio. \\
	Ædíficans Ierúsalem Dóminus: * dispersiónes Israélis congregábit. \\
	Qui sanat contrítos corde: * et álligat contritiónes eórum. \\
	Qui númerat multitúdinem stellárum: * et ómnibus eis nómina vocat. \\
	Magnus Dóminus noster, et magna virtus eius: * et sapiéntiæ eius non est númerus. \\
	Suscípiens mansuétos Dóminus: * humílians autem peccatóres usque ad terram. \\
	Præcínite Dómino in confessióne: * psállite Deo nostro in cíthara. \\
	Qui óperit cælum núbibus: * et parat terræ plúviam. \\
	Qui prodúcit in móntibus fenum: * et herbam servitúti hóminum. \\
	Qui dat iuméntis escam ipsórum: * et pullis corvórum invocántibus eum. \\
	Non in fortitúdine equi voluntátem habébit: * nec in tíbiis viri beneplácitum erit ei. \\
	Beneplácitum est Dómino super timéntes eum: * et in eis, qui sperant super misericórdia eius.
}

\definepsalm{147}{Lauda Ierusalem}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} L}{auda}, Ierúsalem, Dóminum: * lauda Deum tuum, Sion. \\
	Quóniam confortávit seras portárum tuárum: * benedíxit fíliis tuis in te. \\
	Qui pósuit fines tuos pacem: * et ádipe fruménti sátiat te. \\
	Qui emíttit elóquium suum terræ: * velóciter currit sermo eius. \\
	Qui dat nivem sicut lanam: * nébulam sicut cínerem spargit. \\
	Mittit crystállum suam sicut buccéllas: * ante fáciem frígoris eius quis sustinébit? \\
	Emíttet verbum suum, et liquefáciet ea: * flabit spíritus eius, et fluent aquæ. \\
	Qui annúntiat verbum suum Iacob: * iustítias, et iudícia sua Israël. \\
	Non fecit táliter omni natióni: * et iudícia sua non manifestávit eis.
}

\definepsalm{148}{Laudate dominum}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} L}{audáte} Dóminum de cælis: * laudáte eum in excélsis. \\
	Laudáte eum, omnes Angeli eius: * laudáte eum, omnes virtútes eius. \\
	Laudáte eum, sol et luna: * laudáte eum, omnes stellæ et lumen. \\
	Laudáte eum, cæli cælórum: * et aquæ omnes, quæ super cælos sunt, laudent nomen Dómini. \\
	Quia ipse dixit, et facta sunt: * ipse mandávit, et creáta sunt. \\
	Státuit ea in ætérnum, et in sǽculum sǽculi: * præcéptum pósuit, et non præteríbit. \\
	Laudáte Dóminum de terra, * dracónes, et omnes abýssi. \\
	Ignis, grando, nix, glácies, spíritus procellárum: * quæ fáciunt verbum eius: \\
	Montes, et omnes colles: * ligna fructífera, et omnes cedri. \\
	Béstiæ, et univérsa pécora: * serpéntes, et vólucres pennátæ: \\
	Reges terræ, et omnes pópuli: * príncipes, et omnes iúdices terræ. \\
	Iúvenes, et vírgines, † senes cum iunióribus laudent nomen Dómini: * quia exaltátum est nomen eius solíus. \\
	Conféssio eius super cælum et terram: * et exaltávit cornu pópuli sui. \\
	Hymnus ómnibus sanctis eius: * fíliis Israël, pópulo appropinquánti sibi.
}

\definepsalm{149}{Cantate domino}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} C}{antáte} Dómino cánticum novum: * laus eius in ecclésia sanctórum. \\
	Lætétur Israël in eo, qui fecit eum: * et fílii Sion exsúltent in rege suo. \\
	Laudent nomen eius in choro: * in týmpano, et psaltério psallant ei. \\
	Quia beneplácitum est Dómino in pópulo suo: * et exaltábit mansuétos in salútem. \\
	Exsultábunt sancti in glória: * lætabúntur in cubílibus suis. \\
	Exaltatiónes Dei in gútture eórum: * et gládii ancípites in mánibus eórum. \\
	Ad faciéndam vindíctam in natiónibus: * increpatiónes in pópulis. \\
	Ad alligándos reges eórum in compédibus: * et nóbiles eórum in mánicis férreis. \\
	Ut fáciant in eis iudícium conscríptum: * glória hæc est ómnibus sanctis eius.
}

\definepsalm{150}{Laudate dominum}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} L}{audáte} Dóminum in sanctis eius: * laudáte eum in firmaménto virtútis eius. \\
	Laudáte eum in virtútibus eius: * laudáte eum secúndum multitúdinem magnitúdinis eius. \\
	Laudáte eum in sono tubæ: * laudáte eum in psaltério, et cíthara. \\
	Laudáte eum in týmpano, et choro: * laudáte eum in chordis, et órgano. \\
	Laudáte eum in cýmbalis benesonántibus: † laudáte eum in cýmbalis iubilatiónis: * omnis spíritus laudet Dóminum.
}

\definepsalm{benedictus}{Benedictus dominus}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} B}{enedíctus} Dóminus, Deus Israël: * quia visitávit, et fecit redemptiónem plebis suæ: \\
	Et eréxit cornu salútis nobis: * in domo David, púeri sui. \\
	Sicut locútus est per os sanctórum, * qui a sǽculo sunt, prophetárum eius: \\
	Salútem ex inimícis nostris, * et de manu ómnium, qui odérunt nos. \\
	Ad faciéndam misericórdiam cum pátribus nostris: * et memorári testaménti sui sancti. \\
	Iusiurándum, quod iurávit ad Abraham patrem nostrum, * datúrum se nobis: \\
	Ut sine timóre, de manu inimicórum nostrórum liberáti, * serviámus illi. \\
	In sanctitáte, et iustítia coram ipso, * ómnibus diébus nostris. \\
	Et tu, puer, Prophéta Altíssimi vocáberis: * præíbis enim ante fáciem Dómini, paráre vias eius: \\
	Ad dandam sciéntiam salútis plebi eius: * in remissiónem peccatórum eórum: \\
	Per víscera misericórdiæ Dei nostri: * in quibus visitávit nos, óriens ex alto: \\
	Illumináre his, qui in ténebris, et in umbra mortis sedent: * ad dirigéndos pedes nostros in viam pacis.
}

\definepsalm{magnificat}{Magnificat}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} M}{agníficat} * ánima mea Dóminum. \\
	Et exsultávit spíritus meus * in Deo salutári meo. \\
	Quia respéxit humilitátem ancíllæ suæ: * ecce enim ex hoc beátam me dicent omnes generatiónes. \\
	Quia fecit mihi magna qui potens est: * et sanctum nomen eius. \\
	Et misericórdia eius a progénie in progénies * timéntibus eum. \\
	Fecit poténtiam in bráchio suo: * dispérsit supérbos mente cordis sui. \\
	Depósuit poténtes de sede, * et exaltávit húmiles. \\
	Esuriéntes implévit bonis: * et dívites dimísit inánes. \\
	Suscépit Israël púerum suum, * recordátus misericórdiæ suæ. \\
	Sicut locútus est ad patres nostros, * Abraham et sémini eius in sǽcula.
}

\definepsalm{nunc}{Nunc dimittis}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} N}{unc} dimíttis servum tuum, Dómine, * secúndum verbum tuum in pace: \\
	Quia vidérunt óculi mei * salutáre tuum, \\
	Quod parásti * ante fáciem ómnium populórum, \\
	Lumen ad revelatiónem Géntium, * et glóriam plebis tuæ Israël.
}

\definepsalm{quicumque}{Quicumque vult}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} Q}{uicúmque} vult salvus esse, * ante ómnia opus est, ut téneat Cathólicam fidem: \\
	Quam nisi quisque íntegram inviolatámque serváverit, * absque dúbio in ætérnum períbit. \\
	Fides autem cathólica hæc est: † ut unum Deum in Trinitáte, * et Trinitátem in unitáte venerémur. \\
	Neque confundéntes persónas, * neque substántiam separántes. \\
	Alia est enim persóna Patris, ália Fílii, * ália Spíritus Sancti: \\
	Sed Patris, et Fílii, et Spíritus Sancti una est divínitas, * æquális glória, coætérna maiéstas. \\
	Qualis Pater, talis Fílius, * talis Spíritus Sanctus. \\
	Increátus Pater, increátus Fílius, * increátus Spíritus Sanctus. \\
	Imménsus Pater, imménsus Fílius, * imménsus Spíritus Sanctus. \\
	Ætérnus Pater, ætérnus Fílius, * ætérnus Spíritus Sanctus. \\
	Et tamen non tres ætérni, * sed unus ætérnus. \\
	Sicut non tres increáti, nec tres imménsi, * sed unus increátus, et unus imménsus. \\
	Simíliter omnípotens Pater, omnípotens Fílius, * omnípotens Spíritus Sanctus. \\
	Et tamen non tres omnipoténtes, * sed unus omnípotens. \\
	Ita Deus Pater, Deus Fílius, * Deus Spíritus Sanctus. \\
	Ut tamen non tres Dii, * sed unus est Deus. \\
	Ita Dóminus Pater, Dóminus Fílius, * Dóminus Spíritus Sanctus. \\
	Et tamen non tres Dómini, * sed unus est Dóminus. \\
	Quia, sicut singillátim unamquámque persónam Deum ac Dóminum confitéri christiána veritáte compéllimur: * ita tres Deos aut Dóminos dícere cathólica religióne prohibémur. \\
	Pater a nullo est factus: * nec creátus, nec génitus. \\
	Fílius a Patre solo est: * non factus, nec creátus, sed génitus. \\
	Spíritus Sanctus a Patre et Fílio: * non factus, nec creátus, nec génitus, sed procédens. \\
	Unus ergo Pater, non tres Patres: † unus Fílius, non tres Fílii: * unus Spíritus Sanctus, non tres Spíritus Sancti. \\
	Et in hac Trinitáte nihil prius aut postérius, † nihil maius aut minus: * sed totæ tres persónæ coætérnæ sibi sunt et coæquáles. \\
	Ita ut per ómnia, sicut iam supra dictum est, † et únitas in Trinitáte, * et Trínitas in unitáte veneránda sit. \\
	Qui vult ergo salvus esse, * ita de Trinitáte séntiat. \\
	Sed necessárium est ad ætérnam salútem, * ut Incarnatiónem quoque Dómini nostri Iesu Christi fidéliter credat. \\
	Est ergo fides recta ut credámus et confiteámur, † quia Dóminus noster Iesus Christus, Dei Fílius * Deus et homo est. \\
	Deus est ex substántia Patris ante sǽcula génitus: * et homo est ex substántia matris in sǽculo natus. \\
	Perféctus Deus, perféctus homo: * ex ánima rationáli et humána carne subsístens. \\
	Æquális Patri secúndum divinitátem: * minor Patre secúndum humanitátem. \\
	Qui, licet Deus sit et homo, * non duo tamen, sed unus est Christus. \\
	Unus autem non conversióne divinitátis in carnem, * sed assumptióne humanitátis in Deum. \\
	Unus omníno, non confusióne substántiæ, * sed unitáte persónæ. \\
	Nam sicut ánima rationális et caro unus est homo: * ita Deus et homo unus est Christus. \\
	Qui passus est pro salúte nostra: descéndit ad ínferos: * tértia die resurréxit a mórtuis. \\
	Ascéndit ad cælos, sedet ad déxteram Dei Patris omnipoténtis: * inde ventúrus est iudicáre vivos et mórtuos. \\
	Ad cuius advéntum omnes hómines resúrgere habent cum corpóribus suis; * et redditúri sunt de factis própriis ratiónem. \\
	Et qui bona egérunt, ibunt in vitam ætérnam: * qui vero mala, in ignem ætérnum. \\
	Hæc est fides cathólica, † quam nisi quisque fidéliter firmitérque credíderit, * salvus esse non póterit.
}

\definepsalm{isaias}{Confitebor tibi}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} C}{onfitébor} tibi Dómine, quóniam irátus es mihi: * convérsus est furor tuus, et consolátus es me. \\
	Ecce Deus salvátor meus, * fiduciáliter agam, et non timébo. \\
	Quia fortitúdo mea et laus mea Dóminus, * et factus est mihi in salútem. \\
	Hauriétis aquas in gáudio de fóntibus Salvatóris: † et dicétis in die illa: * Confitémini Dómino, et invocáte nomen eius: \\
	Notas fácite in pópulis adinventiónes eius: * mementóte quóniam excélsum est nomen eius. \\
	Cantáte Dómino quóniam magnífice fecit: * annuntiáte hoc in univérsa terra. \\
	Exsúlta et lauda habitátio Sion: * quia magnus in médio tui sanctus Israel.
}

\definepsalm{ezechias}{Ego dixi}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} E}{go} dixi: In dimídio diérum meórum * vadam ad portas ínferi. \\
	Quæsívi resíduum annórum meórum. * Dixi: Non vidébo Dóminum Deum in terra vivéntium. \\
	Non aspíciam hóminem ultra, * et habitatórem quiétis. \\
	Generátio mea abláta est, et convolúta est a me, * quasi tabernáculum pastórum. \\
	Præcísa est velut a texénte, vita mea: † dum adhuc ordírer, succídit me: * de mane usque ad vésperam fínies me. \\
	Sperábam usque ad mane, * quasi leo sic contrívit ómnia ossa mea: \\
	De mane usque ad vésperam fínies me: † sicut pullus hirúndinis sic clamábo, * meditábor ut colúmba: \\
	Attenuáti sunt óculi mei, * suspiciéntes in excélsum. \\
	Dómine, vim pátior, respónde pro me. * Quid dicam, aut quid respondébit mihi, cum ipse fécerit? \\
	Recogitábo tibi omnes annos meos * in amaritúdine ánimæ meæ. \\
	Dómine, si sic vívitur, et in tálibus vita spíritus mei, † corrípies me, et vivificábis me. * Ecce, in pace amaritúdo mea amaríssima: \\
	Tu autem eruísti ánimam meam ut non períret: * proiecísti post tergum tuum ómnia peccáta mea. \\
	Quia non inférnus confitébitur tibi, † neque mors laudábit te: * non exspectábunt qui descéndunt in lacum, veritátem tuam. \\
	Vivens vivens ipse confitébitur tibi, sicut et ego hódie: * pater fíliis notam fáciet veritátem tuam. \\
	Dómine, salvum me fac * et psalmos nostros cantábimus cunctis diébus vitæ nostræ in domo Dómini.
}

\definepsalm{annas}{Exsultavit cor meum}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} E}{xsultávit} cor meum in Dómino, * et exaltátum est cornu meum in Deo meo. \\
	Dilatátum est os meum super inimícos meos: * quia lætáta sum in salutári tuo. \\
	Non est sanctus, ut est Dóminus: † neque enim est álius extra te, * et non est fortis sicut Deus noster. \\
	Nolíte multiplicáre loqui sublímia, * gloriántes: \\
	Recédant vétera de ore vestro: † quia Deus scientiárum, Dóminus est, * et ipsi præparántur cogitatiónes. \\
	Arcus fórtium superátus est, * et infírmi accíncti sunt róbore. \\
	Repléti prius, pro pánibus se locavérunt: * et famélici saturáti sunt. \\
	Donec stérilis péperit plúrimos: * et quæ multos habébat fílios, infirmáta est. \\
	Dóminus mortíficat et vivíficat, * dedúcit ad ínferos et redúcit. \\
	Dóminus páuperem facit et ditat, * humíliat et súblevat. \\
	Súscitat de púlvere egénum, * et de stércore élevat páuperem: \\
	Ut sédeat cum princípibus, * et sólium glóriæ téneat. \\
	Dómini enim sunt cárdines terræ, * et pósuit super eos orbem. \\
	Pedes sanctórum suórum servábit, † et ímpii in ténebris conticéscent: * quia non in fortitúdine sua roborábitur vir. \\
	Dóminum formidábunt adversárii eius: * et super ipsos in cælis tonábit: \\
	Dóminus iudicábit fines terræ, † et dabit impérium regi suo, * et sublimábit cornu Christi sui.
}

\definepsalm{moysis}{Cantemus domino}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} C}{antémus} Dómino: glorióse enim magnificátus est, * equum et ascensórem deiécit in mare. \\
	Fortitúdo mea, et laus mea Dóminus, * et factus est mihi in salútem. \\
	Iste Deus meus, et glorificábo eum: * Deus patris mei, et exaltábo eum. \\
	Dóminus quasi vir pugnátor, † Omnípotens nomen eius. * Currus Pharaónis et exércitum eius proiécit in mare. \\
	Elécti príncipes eius submérsi sunt in Mari Rubro: * abýssi operuérunt eos, descendérunt in profúndum quasi lapis. \\
	Déxtera tua, Dómine, magnificáta est in fortitúdine: † déxtera tua, Dómine, percússit inimícum. * Et in multitúdine glóriæ tuæ deposuísti adversários tuos: \\
	Misísti iram tuam, quæ devorávit eos sicut stípulam. * Et in spíritu furóris tui congregátæ sunt aquæ: \\
	Stetit unda fluens, * congregátæ sunt abýssi in médio mari. \\
	Dixit inimícus: Pérsequar et comprehéndam, * dívidam spólia, implébitur ánima mea: \\
	Evaginábo gládium meum, * interfíciet eos manus mea. \\
	Flavit spíritus tuus, et opéruit eos mare: * submérsi sunt quasi plumbum in aquis veheméntibus. \\
	Quis símilis tui in fórtibus, Dómine? * quis símilis tui, magníficus in sanctitáte, terríbilis atque laudábilis, fáciens mirabília? \\
	Extendísti manum tuam, et devorávit eos terra. * Dux fuísti in misericórdia tua pópulo quem redemísti: \\
	Et portásti eum in fortitúdine tua, * ad habitáculum sanctum tuum. \\
	Ascendérunt pópuli, et iráti sunt: * dolóres obtinuérunt habitatóres Philísthiim. \\
	Tunc conturbáti sunt príncipes Edom, † robústos Moab obtínuit tremor: * obriguérunt omnes habitatóres Chánaan. \\
	Irruat super eos formído et pavor, * in magnitúdine bráchii tui: \\
	Fiant immóbiles quasi lapis, † donec pertránseat pópulus tuus, Dómine, * donec pertránseat pópulus tuus iste, quem possedísti. \\
	Introdúces eos, et plantábis in monte hereditátis tuæ, * firmíssimo habitáculo tuo quod operátus es, Dómine: \\
	Sanctuárium tuum, Dómine, quod firmavérunt manus tuæ. * Dóminus regnábit in ætérnum et ultra. \\
	Ingréssus est enim eques Phárao cum cúrribus et equítibus eius in mare: * et redúxit super eos Dóminus aquas maris: \\
	Fílii autem Israël ambulavérunt per siccum * in médio eius.
}

\definepsalm{habacuc}{Domini audivi}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} D}{ómine}, audívi auditiónem tuam, * et tímui. \\
	Dómine, opus tuum, * in médio annórum vivífica illud: \\
	In médio annórum notum fácies: * cum irátus fúeris, misericórdiæ recordáberis. \\
	Deus ab Austro véniet, * et sanctus de monte Pharan: \\
	Opéruit cælos glória eius: * et laudis eius plena est terra. \\
	Splendor eius ut lux erit: * córnua in mánibus eius: \\
	Ibi abscóndita est fortitúdo eius: * ante fáciem eius ibit mors. \\
	Et egrediétur diábolus ante pedes eius. * Stetit, et mensus est terram. \\
	Aspéxit, et dissólvit gentes: * et contríti sunt montes sǽculi. \\
	Incurváti sunt colles mundi, * ab itinéribus æternitátis eius. \\
	Pro iniquitáte vidi tentória Æthiópiæ, * turbabúntur pelles terræ Mádian. \\
	Numquid in flumínibus irátus es, Dómine? * aut in flumínibus furor tuus? vel in mari indignátio tua? \\
	Qui ascéndes super equos tuos: * et quadrígæ tuæ salvátio. \\
	Súscitans suscitábis arcum tuum: * iuraménta tríbubus quæ locútus es. \\
	Flúvios scindes terræ: † vidérunt te, et doluérunt montes: * gurges aquárum tránsiit. \\
	Dedit abýssus vocem suam: * altitúdo manus suas levávit. \\
	Sol, et luna stetérunt in habitáculo suo, * in luce sagittárum tuárum, ibunt in splendóre fulgurántis hastæ tuæ. \\
	In frémitu conculcábis terram: * et in furóre obstupefácies gentes. \\
	Egréssus es in salútem pópuli tui: * in salútem cum Christo tuo. \\
	Percussísti caput de domo ímpii: * denudásti fundaméntum eius usque ad collum. \\
	Maledixísti sceptris eius, † cápiti bellatórum eius, * veniéntibus ut turbo ad dispergéndum me. \\
	Exsultátio eórum * sicut eius, qui dévorat páuperem in abscóndito. \\
	Viam fecísti in mari equis tuis, * in luto aquárum multárum. \\
	Audívi, et conturbátus est venter meus: * a voce contremuérunt lábia mea. \\
	Ingrediátur putrédo in óssibus meis, * et subter me scáteat. \\
	Ut requiéscam in die tribulatiónis: * ut ascéndam ad pópulum accínctum nostrum. \\
	Ficus enim non florébit: * et non erit germen in víneis. \\
	Mentiétur opus olívæ: * et arva non áfferent cibum. \\
	Abscindétur de ovíli pecus: * et non erit arméntum in præsépibus. \\
	Ego autem in Dómino gaudébo: * et exsultábo in Deo Iesu meo. \\
	Deus Dóminus fortitúdo mea: * et ponet pedes meos quasi cervórum. \\
	Et super excélsa mea dedúcet me victor * in psalmis canéntem.
}

\definepsalm{audite}{Audite c\ae li}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} A}{udíte}, cæli, quæ loquor: * áudiat terra verba oris mei. \\
	Concréscat ut plúvia doctrína mea, * fluat ut ros elóquium meum. \\
	Quasi imber super herbam, et quasi stillæ super grámina. * Quia nomen Dómini invocábo. \\
	Date magnificéntiam Deo nostro. * Dei perfécta sunt ópera, et omnes viæ eius iudícia: \\
	Deus fidélis, et absque ulla iniquitáte, iustus et rectus. * Peccavérunt ei, et non fílii eius in sórdibus: \\
	Generátio prava atque pervérsa. * Hǽccine reddis Dómino, pópule stulte et insípiens? \\
	Numquid non ipse est pater tuus, * qui possédit te, et fecit, et creávit te? \\
	Meménto diérum antiquórum, * cógita generatiónes síngulas: \\
	Intérroga patrem tuum, et annuntiábit tibi: * maióres tuos, et dicent tibi. \\
	Quando dividébat Altíssimus Gentes: * quando separábat fílios Adam. \\
	Constítuit términos populórum * iuxta númerum filiórum Israël. \\
	Pars autem Dómini, pópulus eius: * Iacob funículus hereditátis eius. \\
	Invénit eum in terra desérta, * in loco horróris et vastæ solitúdinis: \\
	Circumdúxit eum, et dócuit: * et custodívit quasi pupíllam óculi sui. \\
	Sicut áquila próvocans ad volándum pullos suos, * et super eos vólitans, \\
	Expándit alas suas, et assúmpsit eum, * atque portávit in húmeris suis. \\
	Dóminus solus dux eius fuit: * et non erat cum eo deus aliénus. \\
	Constítuit eum super excélsam terram: * ut coméderet fructus agrórum, \\
	Ut súgeret mel de petra, * oleúmque de saxo duríssimo. \\
	Butýrum de arménto, et lac de óvibus * cum ádipe agnórum, et aríetum filiórum Basan: \\
	Et hircos cum medúlla trítici, * et sánguinem uvæ bíberet meracíssimum. \\
	Incrassátus est diléctus, et recalcitrávit: * incrassátus, impinguátus, dilatátus, \\
	Derelíquit Deum, factórem suum, * et recéssit a Deo, salutári suo. \\
	Provocavérunt eum in diis aliénis, * et in abominatiónibus ad iracúndiam concitavérunt. \\
	Immolavérunt dæmóniis, et non Deo, * diis, quos ignorábant: \\
	Novi recentésque venérunt, * quos non coluérunt patres eórum. \\
	Deum qui te génuit dereliquísti, * et oblítus es Dómini, creatóris tui. \\
	Vidit Dóminus, et ad iracúndiam concitátus est: * quia provocavérunt eum fílii sui et fíliæ. \\
	Et ait: Abscóndam fáciem meam ab eis, * et considerábo novíssima eórum:  \\
	Generátio enim pervérsa est, * et infidéles fílii. \\
	Ipsi me provocavérunt in eo qui non erat Deus, * et irritavérunt in vanitátibus suis:  \\
	Et ego provocábo eos in eo qui non est pópulus, * et in gente stulta irritábo illos. \\
	Ignis succénsus est in furóre meo, * et ardébit usque ad inférni novíssima. \\
	Devorabítque terram cum gérmine suo, * et móntium fundaménta combúret. \\
	Congregábo super eos mala, * et sagíttas meas complébo in eis. \\
	Consuméntur fame, * et devorábunt eos aves morsu amaríssimo:  \\
	Dentes bestiárum immíttam in eos, * cum furóre trahéntium super terram, atque serpéntium. \\
	Foris vastábit eos gládius, et intus pavor, * iúvenem simul ac vírginem, lacténtem cum hómine sene. \\
	Dixi: Ubinam sunt? * cessáre fáciam ex homínibus memóriam eórum. \\
	Sed propter iram inimicórum dístuli: * ne forte superbírent hostes eórum.  \\
	Et dícerent: Manus nostra excélsa, et non Dóminus, * fecit hæc ómnia. \\
	Gens absque consílio est, et sine prudéntia. † Utinam sáperent, et intellígerent, * ac novíssima providérent. \\
	Quómodo persequátur unus mille, * et duo fugent decem míllia?  \\
	Nonne ídeo, quia Deus suus véndidit eos, * et Dóminus conclúsit illos? \\
	Non enim est Deus noster ut dii eórum: * et inimíci nostri sunt iúdices. \\
	De vínea Sodomórum, vínea eórum: * et de suburbánis Gomórrhæ:  \\
	Uva eórum, uva fellis, * et botri amaríssimi. \\
	Fel dracónum vinum eórum: * et venénum áspidum insanábile. \\
	Nonne hæc cóndita sunt apud me, * et signáta in thesáuris meis? \\
	Mea est últio, et ego retríbuam in témpore, * ut labátur pes eórum:  \\
	Iuxta est dies perditiónis, * et adésse festínant témpora. \\
	Iudicábit Dóminus pópulum suum, * et in servis suis miserébitur:  \\
	Vidébit quod infirmáta sit manus, † et clausi quoque defecérunt, * residuíque consúmpti sunt. \\
	Et dicet: Ubi sunt dii eórum, * in quibus habébant fidúciam? \\
	De quorum víctimis comedébant ádipes, * et bibébant vinum libáminum:  \\
	Surgant, et opituléntur vobis, * et in necessitáte vos prótegant. \\
	Vidéte quod ego sim solus, * et non sit álius Deus præter me:  \\
	Ego occídam, et ego vívere fáciam: † percútiam, et ego sanábo, * et non est qui de manu mea possit erúere. \\
	Levábo ad cælum manum meam, et dicam: * Vivo ego in ætérnum. \\
	Si acúero ut fulgur gládium meum, * et arripúerit iudícium manus mea:  \\
	Reddam ultiónem hóstibus meis, * et his qui odérunt me retríbuam. \\
	Inebriábo sagíttas meas sánguine, * et gládius meus devorábit carnes:  \\
	De cruóre occisórum, * et de captivitáte, nudáti inimicórum cápitis. \\
	Laudáte, gentes, pópulum eius, * quia sánguinem servórum suórum ulciscétur:  \\
	Et vindíctam retríbuet in hostes eórum, * et propítius erit terræ pópuli sui.
}

\definepsalm{benedicite}{Benedicite}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} B}{enedícite}, ómnia ópera Dómini, Dómino: * laudáte et superexaltáte eum in sǽcula. \\
	Benedícite, Ángeli Dómini, Dómino: * benedícite, cæli, Dómino. \\
	Benedícite, aquæ omnes, quæ super cælos sunt, Dómino: * benedícite, omnes virtútes Dómini, Dómino. \\
	Benedícite, sol et luna, Dómino: * benedícite, stellæ cæli, Dómino. \\
	Benedícite, omnis imber et ros, Dómino: * benedícite, omnes spíritus Dei, Dómino. \\
	Benedícite, ignis et æstus, Dómino: * benedícite, frigus et æstus, Dómino. \\
	Benedícite, rores et pruína, Dómino: * benedícite, gelu et frigus, Dómino. \\
	Benedícite, glácies et nives, Dómino: * benedícite, noctes et dies, Dómino. \\
	Benedícite, lux et ténebræ, Dómino: * benedícite, fúlgura et nubes, Dómino. \\
	Benedícat terra Dóminum: * laudet et superexáltet eum in sǽcula. \\
	Benedícite, montes et colles, Dómino: * benedícite, univérsa germinántia in terra, Dómino. \\
	Benedícite, fontes, Dómino: * benedícite, mária et flúmina, Dómino. \\
	Benedícite, cete, et ómnia, quæ movéntur in aquis, Dómino: * benedícite, omnes vólucres cæli, Dómino. \\
	Benedícite, omnes béstiæ et pécora, Dómino: * benedícite, fílii hóminum, Dómino. \\
	Benedícat Israël Dóminum: * laudet et superexáltet eum in sǽcula. \\
	Benedícite, sacerdótes Dómini, Dómino: * benedícite, servi Dómini, Dómino. \\
	Benedícite, spíritus, et ánimæ iustórum, Dómino: * benedícite, sancti, et húmiles corde, Dómino. \\
	Benedícite, Ananía, Azaría, Mísaël, Dómino: * laudáte et superexaltáte eum in sǽcula. \\
	Benedicámus Patrem et Fílium cum Sancto Spíritu: * laudémus et superexaltémus eum in sǽcula. \\
	Benedíctus es, Dómine, in firmaménto cæli: * et laudábilis, et gloriósus, et superexaltátus in sǽcula.
}

\definepsalm{pater}{Pater noster}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} P}{ater} noster, qui es in cælis, sanctificétur nomen tuum: advéniat regnum tuum: fiat volúntas tua, sicut in cælo et in terra. Panem nostrum quotidiánum da nobis hódie: et dimítte nobis débita nostra, sicut et nos dimíttimus debitóribus nostris: et ne nos indúcas in tentatiónem: sed líbera nos a malo. Amen.
}

\definepsalm{ave}{Ave Maria}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} A}{ve} María, grátia plena; Dóminus tecum: benedícta tu in muliéribus, et benedíctus fructus ventris tui Iesus. Sancta María, Mater Dei, ora pro nobis peccatóribus, nunc et in hora mortis nostræ. Amen.
}

\definepsalm{credo}{Credo}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} C}{redo} in Deum, Patrem omnipoténtem, Creatórem cæli et terræ. \\
	Et in Iesum Christum, Fílium eius únicum, Dóminum nostrum: qui concéptus est de Spíritu Sancto, natus ex María Vírgine, \\
	Passus sub Póntio Piláto, crucifíxus, mórtuus, et sepúltus: \\
	Descéndit ad ínferos; tértia die resurréxit a mórtuis; \\
	Ascéndit ad cælos; sedet ad déxteram Dei Patris omnipoténtis: inde ventúrus est iudicáre vivos et mórtuos. \\
	Credo in Spíritum Sanctum, sanctam Ecclésiam cathólicam, Sanctórum communiónem, remissiónem peccatórum, carnis resurrectiónem, vitam ætérnam. Amen.
}

\definepsalm{tedeum}{Te Deum}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} T}{e} Deum laudámus: * te Dóminum confitémur. \\
	Te ætérnum Patrem * omnis terra venerátur. \\
	Tibi omnes Ángeli, * tibi Cæli, et univérsæ Potestátes: \\
	Tibi Chérubim et Séraphim * incessábili voce proclámant: \\
	Fit reverentia Sanctus, Sanctus, Sanctus * Dóminus Deus Sábaoth. \\
	Pleni sunt cæli et terra * maiestátis glóriæ tuæ. \\
	Te gloriósus * Apostolórum chorus, \\
	Te Prophetárum * laudábilis númerus, \\
	Te Mártyrum candidátus * laudat exércitus. \\
	Te per orbem terrárum * sancta confitétur Ecclésia, \\
	Patrem * imménsæ maiestátis; \\
	Venerándum tuum verum * et únicum Fílium; \\
	Sanctum quoque * Paráclitum Spíritum. \\
	Tu Rex glóriæ, * Christe. \\
	Tu Patris * sempitérnus es Fílius. \\
	Tu, ad liberándum susceptúrus hóminem: * non horruísti Vírginis úterum. \\
	Tu, devícto mortis acúleo, * aperuísti credéntibus regna cælórum. \\
	Tu ad déxteram Dei sedes, * in glória Patris. \\
	Iudex créderis * esse ventúrus. \\
	Sequens versus dicitur flexis genibus \\
	Te ergo quǽsumus, tuis fámulis súbveni, * quos pretióso sánguine redemísti. \\
	Ætérna fac cum Sanctis tuis * in glória munerári.
	Salvum fac pópulum tuum, Dómine, * et bénedic hereditáti tuæ. \\
	Et rege eos, * et extólle illos usque in ætérnum. \\
	Per síngulos dies * benedícimus te. \\
	Fit reverentia, secundum consuetudinem Et laudámus nomen tuum in sǽculum, * et in sǽculum sǽculi. \\
	Dignáre, Dómine, die isto * sine peccáto nos custodíre. \\
	Miserére nostri, Dómine, * miserére nostri. \\
	Fiat misericórdia tua, Dómine, super nos, * quemádmodum sperávimus in te. \\
	In te, Dómine, sperávi: * non confúndar in ætérnum.
}

\definepsalm{litanie}{Litanie Sanctorum}{
	\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} K}{ýrie}, eléison. \\
	Kýrie, eléison. \\
	Christe, eléison. \\
	Christe, eléison. \\
	Kýrie, eléison. \\
	Kýrie, eléison. \\
	Christe, audi nos. \\
	Christe, exáudi nos. \\
	Pater de cælis, Deus, miserére nobis. \\
	Fili, Redémptor mundi, Deus, miserére nobis. \\
	Spíritus Sancte, Deus, miserére nobis. \\
	Sancta Trínitas, unus Deus, miserére nobis. \\
	Sancta María, ora pro nobis. \\
	Sancta Dei Génetrix, ora pro nobis. \\
	Sancta Virgo vírginum, ora pro nobis. \\
	Sancte Míchaël, ora pro nobis. \\
	Sancte Gábriel, ora pro nobis. \\
	Sancte Ráphaël, ora pro nobis. \\
	Omnes sancti Ángeli et Archángeli, oráte pro nobis. \\
	Omnes sancti beatórum Spirítuum órdines, oráte pro nobis. \\
	Sancte Iohánnes Baptísta, ora pro nobis. \\
	% Sancte Ioseph, ora pro nobis. \\
	Omnes sancti Patriárchæ et Prophétæ, oráte pro nobis. \\
	Sancte Petre, ora pro nobis. \\
	Sancte Paule, ora pro nobis. \\
	Sancte Andréa, ora pro nobis. \\
	Sancte Iacóbe, ora pro nobis. \\
	Sancte Iohánnes, ora pro nobis. \\
	Sancte Thoma, ora pro nobis. \\
	Sancte Iacóbe, ora pro nobis. \\
	Sancte Philíppe, ora pro nobis. \\
	Sancte Bartolomǽe, ora pro nobis. \\
	Sancte Matthǽe, ora pro nobis. \\
	Sancte Symon, ora pro nobis. \\
	Sancte Taddǽe, ora pro nobis. \\
	Sancte Matthía, ora pro nobis. \\
	Sancte Marce, ora pro nobis. \\
	Sancte Luca, ora pro nobis. \\
	Sancte Bárnaba, ora pro nobis. \\
	% Omnes sancti Apóstoli et Evangelístæ, oráte pro nobis. \\
	Omnes sancti Discípuli Dómini, oráte pro nobis. \\
	Omnes sancti Innocéntes, oráte pro nobis. \\
	Sancte Stéphane, ora pro nobis. \\
		Sancte Clemens, ora pro nobis. \\
		Sancte Cornéli, ora pro nobis. \\
		Sancte Cypriáne, ora pro nobis. \\
	Sancte Laurénti, ora pro nobis. \\
	Sancte Vincénti, ora pro nobis. \\
		Sancte Dyonísii cum sóciis tuis, orá pro nobis. \\
		Sancte Máurici cum sóciis tuis, orá pro nobis. \\
		Sancte Sebastiáne, ora pro nobis. \\
		Sancte Thoma, ora pro nobis. \\
		Sancte Petre, ora pro nobis. \\
	% Sancti Fabiáne et Sebastiáne, oráte pro nobis. \\
	% Sancti Iohánnes et Paule, oráte pro nobis. \\
	% Sancti Cosma et Damiáne, oráte pro nobis. \\
	% Sancti Gervási et Protási, oráte pro nobis. \\
	Omnes sancti Mártyres, oráte pro nobis. \\
	Sancte Silvéster, ora pro nobis. \\
		Sancte Hylári, ora pro nobis. \\
	Sancte Martíne, ora pro nobis. \\
	Sancte Augustíne, ora pro nobis. \\
	Sancte Ambrósi, ora pro nobis. \\
	Sancte Gregóri, ora pro nobis. \\
	Sancte Nicoláe, ora pro nobis. \\
	Sancte Domínice, ora pro nobis. \\
	Sancte Francísce, ora pro nobis. \\
	Sancte Hierónyme, ora pro nobis. \\
	Sancte Benedícte, ora pro nobis. \\
	Sancte Antóni, ora pro nobis. \\
		Omnes sancti Confessóres, oráte pro nobis. \\
	% Omnes sancti Pontífices et Confessóres, oráte pro nobis. \\
	% Omnes sancti Doctóres, oráte pro nobis. \\
	% Sancte Bernárde, ora pro nobis. \\
	% Omnes sancti Sacerdótes et Levítæ, oráte pro nobis. \\
	% Omnes sancti Mónachi et Eremítæ, oráte pro nobis. \\
	Sancta María Magdaléna, ora pro nobis. \\
		Sancta Felícitas, ora pro nobis. \\
		Sancta Perpétua, ora pro nobis. \\
	Sancta Agatha, ora pro nobis. \\
	Sancta Lúcia, ora pro nobis. \\
	Sancta Agnes, ora pro nobis. \\
	Sancta Cæcília, ora pro nobis. \\
	Sancta Katharína, ora pro nobis. \\
	% Sancta Anastásia, ora pro nobis. \\
		Omnes sanctæ Vírgines, oráte pro nobis. \\
	% Omnes sanctæ Vírgines et Víduæ, oráte pro nobis. \\
		Omnes Sancti, intercédite pro nobis. \\
	% Omnes Sancti et Sanctæ Dei, intercédite pro nobis. \\
	Propítius esto, parce nobis, Dómine. \\
	Propítius esto, exáudi nos, Dómine. \\
		A damnatióne perpétua, líbera nos, Dómine. \\
		Ab imméntibus peccatórum nostrórum perículis, líbera nos, Dómine. \\
		Ab infestatiónibus dǽmonum, líbera nos, Dómine. \\
		Ab omni immundícia mentis et córporis, líbera nos, Dómine. \\
	% Ab omni peccáto, líbera nos, Dómine. \\
	% Ab ira tua, líbera nos, Dómine. \\
	% A subitánea et improvísa morte, líbera nos, Dómine. \\
	% Ab insídiis diáboli, líbera nos, Dómine. \\
	Ab ira et ódio et omni mala voluntáte, líbera nos, Dómine. \\
	% A spíritu fornicatiónis, líbera nos, Dómine. \\
		Ab immúndis cogitatiónibus, líbera nos, Dómine. \\
		A cecitáte cordis, líbera nos, Dómine. \\
	A fúlgure et tempestáte, líbera nos, Dómine. \\
	Ab omni malo, líbera nos, Dómine. \\
	% A flagéllo terræmótus, líbera nos, Dómine. \\
	% A peste, fame et bello, líbera nos, Dómine. \\
	% A morte perpétua, líbera nos, Dómine. \\
	Per mystérium sanctæ Incarnatiónis tuæ, líbera nos, Dómine. \\
	% Per advéntum tuum, líbera nos, Dómine. \\
	% Per nativitátem tuam, líbera nos, Dómine. \\
	% Per baptísmum et sanctum ieiúnium tuum, líbera nos, Dómine. \\
	% Per crucem et passiónem tuam, líbera nos, Dómine. \\
		Per passiónem et crucem tuam, líbera nos, Dómine. \\
	% Per mortem et sepultúram tuam, líbera nos, Dómine. \\
	% Per sanctam resurrectiónem tuam, líbera nos, Dómine. \\
		Per gloriósam resurrectiónem tuam, líbera nos, Dómine. \\
	Per admirábilem ascensiónem tuam, líbera nos, Dómine. \\
	% Per advéntum Spíritus Sancti Parácliti, líbera nos, Dómine. \\
		Per grátiam Sancti Spíritus Parácliti, líbera nos, Dómine. \\
	In die iudícii, líbera nos, Dómine. \\
	Peccatóres, te rogámus, audi nos. \\
		Peccatóres, te rogámus, audi nos. \\%??
		Ut pacem nobis dones, te rogámus, audi nos. \\
		Ut misericórdia et piétas tua nos custódiat, te rogámus, audi nos. \\
	% Ut nobis parcas, te rogámus, audi nos. \\
	% Ut nobis indúlgeas, te rogámus, audi nos. \\
	% Ut ad veram pœniténtiam nos perdúcere dignéris, te rogámus, audi nos. \\
	% Ut Ecclésiam tuam sanctam régere et conserváre dignéris, te rogámus, audi nos. \\
		Ut Ecclésiam tuam sanctam régere et defensáre dignéris, te rogámus, audi nos. \\
	% Ut domnum Apostólicum et omnes ecclesiásticos órdines in sancta religióne conserváre dignéris, te rogámus, audi nos. \\
		Ut domnum Apostólicum et omnes gradus ecclésie in sancta religióne conserváre dignéris, te rogámus, audi nos. \\
		Ut Epíscopos et Prelátos nostros et cunctas congregatiónes illis commíssas in tuo sancto servício conserváre dignéris, te rogámus, audi nos. \\
	% Ut inimícos sanctæ Ecclésiæ humiliáre dignéris, te rogámus, audi nos. \\
	% Ut régibus et princípibus christiánis pacem et veram concórdiam donáre dignéris, te rogámus, audi nos. \\
		Ut régibus et princípibus nostris pacem et veram concórdiam atque victóriam donáre dignéris, te rogámus, audi nos. \\
	% Ut cuncto pópulo christiáno pacem et unitátem largíri dignéris, te rogámus, audi nos. \\
		Ut cunctam pópulum christiánum pretióso sánguine tuo redémptum conserváre dignéris, te rogámus, audi nos. \\
	% Ut omnes errántes ad unitátem Ecclésiæ revocáre, et infidéles univérsos ad Evangélii lumen perdúcere dignéris, te rogámus, audi nos. \\
	% Ut nosmetípsos in tuo sancto servítio confortáre et conserváre dignéris, te rogámus, audi nos. \\
	Ut ómnibus benefactóribus nostris sempitérna bona retríbuas, te rogámus, audi nos. \\
	% Ut ánimas nostras, fratrum, propinquórum et benefactórum nostrórum ab ætérna damnatióne erípias, te rogámus, audi nos. \\
		Ut ánimas nostras, et parentum nostrórum ab ætérna damnatióne erípias, te rogámus, audi nos. \\
	Ut fructus terræ dare et conserváre dignéris, te rogámus, audi nos. \\
		Ut ócculos misericórdiæ tue super nos redúcere dignéris, te rogámus, audi nos. \\
		Ut obséquium servitútis nostre rationábile fácias, te rogámus, audi nos. \\
	Ut mentes nostras ad cæléstia desidéria érigas, te rogámus, audi nos. \\
		Ut misérias páuperum et captivórum intuéri et releváre dignéris, te rogámus, audi nos. \\
		Ut loca nostra et omnes habitántes in eis visitáte et consolári dignéris, te rogámus, audi nos. \\
		Ut reguláribus disciplínis nos instruére dignéris, te rogámus, audi nos. \\
	% Ut ómnibus fidélibus defúnctis réquiem ætérnam donáre dignéris, te rogámus, audi nos. \\
		Ut ómnibus fidélibus defúnctis réquiem ætérnam donáre, te rogámus, audi nos. \\
	Ut nos exaudíre dignéris, te rogámus, audi nos. \\
	Fili Dei, te rogámus, audi nos. \\
	Fili Dei, te rogámus, audi nos. \\
	Agnus Dei, qui tollis peccáta mundi, parce nobis, Dómine. \\
	Agnus Dei, qui tollis peccáta mundi, parce nobis, Dómine. \\
	Agnus Dei, qui tollis peccáta mundi, exáudi nos, Dómine. \\
	Agnus Dei, qui tollis peccáta mundi, exáudi nos, Dómine. \\
	Agnus Dei, qui tollis peccáta mundi, miserére nobis. \\
	Agnus Dei, qui tollis peccáta mundi, miserére nobis.
	% Christe, audi nos.
	% Christe, exáudi nos.
	% Kýrie, eléison.
	% Christe, eléison.
	% Kýrie, eléison.
}

% \definepsalm{}{}{
	% \lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} D}{}
% }

% \definepsalm{}{}{
	% \lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} D}{}
% }