\documentclass[a5paper,10pt]{book}

\usepackage{amsfonts}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{bookmark}
% \usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[dvipsnames]{xcolor}
\usepackage[margin=0.5in,hmarginratio=1:1]{geometry}% equal left and right margins
\usepackage{graphicx}
% \usepackage{fontspec}
% \setmainfont{Times New Roman}
% \usepackage{titling}
% \usepackage{book-of-common-prayer}
% \usepackage{gregoriotex}
\usepackage{yfonts}
\usepackage{lettrine}
\usepackage{multicol}


% \setlength{\droptitle}{-1in}

\def\ae{æ}
\def\AE{Æ}
\def\oe{œ}
\def\OE{Œ}


\begin{document}

% pp41

\begin{center} \color{red} \hypertarget{EVANGELIORVM} \large
I N D E X \ \ E V A N G E L I O R V M,
\end{center}
\vspace{-1.5em}
\bookmark[dest=EVANGELIORVM]{INDEX EVANGELIORVM}

\begin{center}
\& Epistolarum, qu\ae \ in ecclesia recitantur: \& in hoc\\Breuiario continentur, quorum initium erit\\vbi fuerit \textdagger \ intus: cum litera foris in\\margine assignata, \&  finis,\\hoc signum.]
\end{center}
\vspace{+.5em}

\begin{multicols}{2}
\begin{center}
\color{red} Dominica prima aduentus.
\end{center}
\vspace{-.75em}
\par \noindent Epistola \textdagger \ Scientes. \hfill 244.C
\newline Euangelium \textdagger \ Erunt signa. \hfill 116.F
\newline \vspace{-1.75em}
\begin{center}
\color{red} Dominica secunda.
\end{center}
\vspace{-.75em}
\par \noindent Epis. \textdagger \ Quecunque scri. \hfill 245.B
\newline Euange. \textdagger \ Ioannes autem. \hfill 353.A
\newline \vspace{-1.75em}
\begin{center}
\color{red} Dominica tertia.
\end{center}
\vspace{-.75em}
\par \noindent Epistola \textdagger \ Gaudete in. \hfill 399.C
\newline Euang. \textdagger \ Miserunt Iu. \hfill 144.C
\newline \vspace{-1.75em}
\begin{center}
\color{red} Feria. iiij. quatuor temporum.
\end{center}
\vspace{-.75em}
\par \noindent Epistola \textdagger \ Et erit in. \hfill 73.A
\newline Epist. \textdagger \ Locutus est dominus. \hfill 76.B
\newline Euange. \textdagger \ Missus est. \hfill 72.C
\newline \vspace{-1.75em}
\begin{center}
\color{red} Feria sexta.
\end{center}
\vspace{-.75em}
\par \noindent Epistola \textdagger \ Et egredietur. \hfill 77.A
\newline Euange. \textdagger \ Exurgens. \hfill 72.D
\newline \vspace{-1.75em}
\begin{center}
\color{red} Sabbato.
\end{center}
\vspace{-.75em}
\par \noindent Epistola \textdagger \ L\ae tabitur. \hfill 79.A
\newline Item Epist. \textdagger \ Super mon. \hfill 81.B
\newline Epistola \textdagger \ Rogamus. \hfill 134.A
\newline Euang. \textdagger \ Anno quintode. \hfill 79.A
\newline \vspace{-1.75em}
\begin{center}
\color{red} Dominica quarta aduentus.
\end{center}
\vspace{-.75em}
\par \noindent Episto. \textdagger \ Sic nos existi. \hfill 250.A
\newline Euangelium. Anno. \hfill 79.
\newline \vspace{-1.75em}
\begin{center}
\color{red} Vigilia Natiuitatis.
\end{center}
\vspace{-.75em}
\par \noindent Epist. Paulus seruus. \hfill 228.A
\newline Euang. Cum esset despon. \hfill 340.C
\newline \vspace{-1.75em}
\begin{center}
\color{red} In nocte.
\end{center}
\vspace{-.75em}
\par \noindent Episto. Apparuit enim. \hfill 430.B
\newline Euang. Exiit edictum. \hfill 75.A
\newline \vspace{-1.75em}
\begin{center}
\color{red} In aurora.
\end{center}
\vspace{-.75em}
\par \noindent Epist. Benignitas \& hu. \hfill 431.B
\newline Euang. Pastores loqueban. \hfill 75.B
\newline \vspace{-1.75em}
\begin{center}
\color{red} In die natalis Domini.
\end{center}
\vspace{-.75em}
\par \noindent Epist. Multifariam. \hfill 380.A
\newline Euang. In principio. \hfill 142.A
\newline \vspace{-1.75em}
\begin{center}
\color{red} Sancti Stephani.
\end{center}
\vspace{-.75em}
\par \noindent Epist. Stephanus autem. \hfill 281.B
\newline Euang. Ecce ego mitto. \hfill 455.D
\newline \vspace{-1.75em}
\begin{center}
\color{red} Sancti Ioannis.
\end{center}
\vspace{-.75em}
\par \noindent Epist. Qui timet Deum. \hfill 139.A
\newline Euang. Sequere me. \hfill 227.C
\newline \vspace{-1.75em}
\begin{center}
\color{red} S. Innocentum.
\end{center}
\vspace{-.75em}
\par \noindent Euan. Angelus domini. \hfill 431.B
\newline \vspace{-1.75em}
\begin{center}
\color{red} S. Thom\ae .
\end{center}
\vspace{-.75em}
\par \noindent Epist. Omnis nanque. \hfill 384.A
\newline Euang. Ego sum pastor. \hfill 162.B
\newline \vspace{-1.75em}
\begin{center}
\color{red} Dominica infra octa. Natiui.
\end{center}
\vspace{-.75em}
\par \noindent Epist Quanto tempore. \hfill 121.A
\newline Euang. Et erant pat. ei. \hfill 76. \& 77.E%luke 2:33
\newline \vspace{-1.75em}
\begin{center}
\color{red} In circuncisione.
\end{center}
\vspace{-.75em}
\par \noindent Epist. vt in nocte Natiui. \hfill 430.
\newline Euang. Postquam consumma. \hfill 76.D
\newline \vspace{-1.75em}
%pp42
\begin{center}
\color{red} Vigilia Epiphani\ae .
\end{center}
\vspace{-.75em}
\par \noindent Euang. Defuncto. Autem. \hfill 341.C
\newline \vspace{-1.75em}
\begin{center}
\color{red} Die Epiphani\ae .
\end{center}
\vspace{-.75em}
\par \noindent Epist. Surge illuminare. \hfill 45.A
\newline Euang. Est secunda lectio. \hfill 341.A
\newline \vspace{-1.75em}
\begin{center}
\color{red} Dominica infra octa. Epipha.
\end{center}
\vspace{-.75em}
\par \noindent Epist. Obsecro itaque vos. \hfill 243.A
\newline Euang. Et cum factus. \hfill 78.H
\newline \vspace{-1.75em}
\begin{center}
\color{red} Octaua Epipha.
\end{center}
\vspace{-.75em}
\par \noindent Epist. Surge, vt in ipso. \hfill 45.A
\newline Euang. vidit Ioannes. \hfill 144.D
\newline \vspace{-1.75em}
\begin{center}
\color{red} Dominica ij. post Epipha.
\end{center}
\vspace{-.75em}
\par \noindent Epist. Habentes dona. \hfill 243.B
\newline Euang. Nupti\ae \ fact\ae . \hfill 145.A
\newline \vspace{-1.75em}
\begin{center}
\color{red} Dominica iij. post Epipha.
\end{center}
\vspace{-.75em}
\par \noindent Epist. Nolite esse. \hfill 243.C
\newline Euang. Cum autem. \hfill 349.A
\newline \vspace{-1.75em}
\begin{center}
\color{red} Dominica iiij. post Epipha.
\end{center}
\vspace{-.75em}
\par \noindent Epist. Nemini quicquam. \hfill 244.B%vulgata quidquam
\newline Euang. Et Ascendete. \hfill 350.D
\newline \vspace{-1.75em}
\begin{center}
\color{red} Dominica v. post Epipha.
\end{center}
\vspace{-.75em}
\par \noindent Epist. Induite vos. \hfill 424.B
\newline Euang. Simile factum est. \hfill 358.D
\newline \vspace{-1.75em}
\begin{center}
\color{red} Dominica in septuage.
\end{center}
\vspace{-.75em}
\par \noindent Epist. Nescitis quod. \hfill 256.B
\newline Euang. Simile est. \hfill 368.A
\newline \vspace{-1.75em}
\begin{center}
\color{red} Dominica in sexage.
\end{center}
\vspace{-.75em}
\par \noindent Epist. Libenter enim. \hfill 337.C
\newline Euang. Cum autem turba. \hfill 90.B
\newline \vspace{-1.75em}
\begin{center}
\color{red} Dominica quinquage.
\end{center}
\vspace{-.75em}
\par \noindent Epist. Si linguis. \hfill 262.C
\newline Euang. Assumpsit. \hfill 111.E
\newline \vspace{-1.75em}
\begin{center}
\color{red} Feria. iiij. Cinerum
\end{center}
\vspace{-.75em}
\par \noindent Epist. conuertimini. \hfill 157.C
\newline Euang. Cum autem ieiu. \hfill 346.C
\newline \vspace{-1.75em}
\begin{center}
\color{red} Feria. v. post Cineres.
\end{center}
\vspace{-.75em}
\par \noindent Euang. Cum autem in. \hfill 349.B
\newline \vspace{-1.75em}
\begin{center}
\color{red} Feria sexta.
\end{center}
\vspace{-.75em}
\par \noindent Epist. Clama ne cesses. \hfill 87.A
\newline Euang. Audistis quia. \hfill 345.E
\newline \vspace{-1.75em}
\begin{center}
\color{red} Sabbato post Cineres.
\end{center}
\vspace{-.75em}
\par \noindent Euang. Cum sero esset. \hfill 409.E
\newline \vspace{-1.75em}
\begin{center}
\color{red} Dominica quadrage.
\end{center}
\vspace{-.75em}
\par \noindent Epist. Exhortamur. \hfill 331.A
\newline Euang. Ductus est. \hfill 342.A
\newline \vspace{-1.75em}
\begin{center}
\color{red} Feria secunda.
\end{center}
\vspace{-.75em}
\par \noindent Epist. Ecce ego ipse requi. \hfill 92.B
\newline Euang. Cum autem vene. \hfill 378.D
\newline \vspace{-1.75em}
\begin{center}
\color{red} Feria tertia.
\end{center}
\vspace{-.75em}
\par \noindent Euang. Et cum intrasset. \hfill 369.B
\newline \vspace{-1.75em}
\begin{center}
\color{red} Feria quarta.
\end{center}
\vspace{-.75em}
\par \noindent Epist. Ascende ad me. \hfill 339.A
\newline Item Epist. Venitque in Ber. \hfill 411.B
\newline Euang. Tunc responde. \hfill 357.C
\newline \vspace{-1.75em}
\begin{center}
\color{red} Feria quinta.
\end{center}
\vspace{-.75em}
\par \noindent Euang. Et egressus inde. \hfill 362.B
\newline \vspace{-1.75em}
\begin{center}
\color{red} Feria sexta.
\end{center}
\vspace{-.75em}
\par \noindent Euang. Post h\ae c erat. \hfill 150.A
\newline \vspace{-1.75em}
\begin{center}
\color{red} Sabbato.
\end{center}
\vspace{-.75em}
\par \noindent Epist. Rogamus. \hfill 133.B
\newline Euang. Assumpsit Iesus. \hfill 369.A
\newline \vspace{-1.75em}
\begin{center}
\color{red} Dominica ij. quadrage.
\end{center}
\vspace{-.75em}
\par \noindent Epist. Rogamus vos. \hfill 132.A
\newline Euang. Assumpsit. \hfill 369.A
\newline \vspace{-1.75em}
\begin{center}
\color{red} Feria secunda.
\end{center}
\vspace{-.75em}
\par \noindent Euang. Ego vado \& que. \hfill 157.C
\newline \vspace{-1.75em}
\begin{center}
\color{red} Feria tertia.
\end{center}
\vspace{-.75em}
\par \noindent Epist. Factus est ergo. \hfill 406.B
\newline Euang. Super cathedram. \hfill 373.A
\newline \vspace{-1.75em}
\begin{center}
\color{red} Feria quarta.
\end{center}
\vspace{-.75em}
%pp43
\par \noindent Euang. Ascendens Iesus. \hfill 368.B
\newline \vspace{-1.75em}
\begin{center}
\color{red} Feria quinta.
\end{center}
\vspace{-.75em}
\par \noindent Euang. Homo quidam. \hfill 107.C
\newline \vspace{-1.75em}
\begin{center}
\color{red} Feria sexta.
\end{center}
\vspace{-.75em}
\par \noindent Epist. Dixitque Ioseph. \hfill 249.B
\newline Euang. Homo erat pa. \hfill 371.D
\newline \vspace{-1.75em}
\begin{center}
\color{red} Sabbato.
\end{center}
\vspace{-.75em}
\par \noindent Epist. Dixit filio suo. \hfill 226.A
\newline Abiit \& artulit. \hfill 226.B
\newline Euang. Homo quidam. \hfill 107.C
\newline \vspace{-1.75em}
\begin{center}
\color{red} Dominica iij. quadrage.
\end{center}
\vspace{-.75em}
\par \noindent Epist. Estote ergo imita. \hfill 127.A
\newline Euang. Et erat eiiciens. \hfill 98.C
\newline \vspace{-1.75em}
\begin{center}
\color{red} Feria secunda.
\end{center}
\vspace{-.75em}
\par \noindent Epist. Naaman autem. \hfill 422.A
\newline Euang. Quanta audi. \hfill 81. \& . 82.B
\newline \vspace{-1.75em}
\begin{center}
\color{red} Feria tertia.
\end{center}
\vspace{-.75em}
\par \noindent Epist. Mulier autem. \hfill 418.A
\newline Euang. Si autem peccaue. \hfill 265.C
\newline \vspace{-1.75em}
\begin{center}
\color{red} Feria quarta.
\end{center}
\vspace{-.75em}
\par \noindent Epist. Honora patrem. \hfill 332.B
\newline Euang. Tunc accesserunt. \hfill 361.A
\newline \vspace{-1.75em}
\begin{center}
\color{red} Feria quinta.
\end{center}
\vspace{-.75em}
\par \noindent Euang. Surgens autem Ie. \hfill 82.E
\newline \vspace{-1.75em}
\begin{center}
\color{red} Feria sexta.
\end{center}
\vspace{-.75em}
\par \noindent Euang. Venit ergo in. \hfill 147.B
\newline \vspace{-1.75em}
\begin{center}
\color{red} Sabbato.
\end{center}
\vspace{-.75em}
\par \noindent Euang. Iesus autem perre. \hfill 156.A
\newline \vspace{-1.75em}
\begin{center}
\color{red} Dominica iiij. quadrage.
\end{center}
\vspace{-.75em}
\par \noindent Epist. Scriptum est enim. \hfill 121.C
\newline Euang. Post h\ae c abiit. \hfill 151.A
\newline \vspace{-1.75em}
\begin{center}
\color{red} Feria secunda.
\end{center}
\vspace{-.75em}
\par \noindent Euang. Et prope erat. \hfill 145.C
\newline \vspace{-1.75em}
\begin{center}
\color{red} Feria tertia.
\end{center}
\vspace{-.75em}
\par \noindent Euang. Iam autem die fe. \hfill 154.B
\newline \vspace{-1.75em}
\begin{center}
\color{red} Feria quarta.
\end{center}
\vspace{-.75em}
\par \noindent Epist. Lauamini. \hfill 72.E
\newline Euang. Et pr\ae teriens Ie. \hfill 159.A
\newline \vspace{-1.75em}
\begin{center}
\color{red} Feria quinta.
\end{center}
\vspace{-.75em}
\par \noindent Epist. Profecta est igitur. \hfill 420.D
\newline Euang. Ibat Iesus in. \hfill 88.B
\newline \vspace{-1.75em}
\begin{center}
\color{red} Feria sexta.
\end{center}
\vspace{-.75em}
\par \noindent Epist. \AE grotauit filius. \hfill 407.D
\newline Euang. Erat autem quidam. \hfill 164.A
\newline \vspace{-1.75em}
\begin{center}
\color{red} Sabbato.
\end{center}
\vspace{-.75em}
\par \noindent Euang. Ego sum lux. \hfill 156.B
\newline \vspace{-1.75em}
\begin{center}
\color{red} Dominica in Passione.
\end{center}
\vspace{-.75em}
\par \noindent Epist. Christus autem. \hfill 388.B
\newline Euang. Quis ex vobis. \hfill 158.F
\newline \vspace{-1.75em}
\begin{center}
\color{red} Feria secunda.
\end{center}
\vspace{-.75em}
\par \noindent Euang. Miserunt prin. \hfill 155.E
\newline \vspace{-1.75em}
\begin{center}
\color{red} Feria tertia.
\end{center}
\vspace{-.75em}
\par \noindent Euang. Ambulabat Ie. \hfill 154.A
\newline \vspace{-1.75em}
\begin{center}
\color{red} Feria quarta.
\end{center}
\vspace{-.75em}
\par \noindent Euang. Facta sunt autem. \hfill 163.D
\newline \vspace{-1.75em}
\begin{center}
\color{red} Feria quinta.
\end{center}
\vspace{-.75em}
\par \noindent Euang. Rogabat autem. \hfill 89.F
\newline \vspace{-1.75em}
\begin{center}
\color{red} Feria sexta.
\end{center}
\vspace{-.75em}
\par \noindent Euang. Collegerunt ergo. \hfill 167.E
\newline \vspace{-1.75em}
\begin{center}
\color{red} Sabbato.
\end{center}
\vspace{-.75em}
\par \noindent Euang. Cogitauerunt. \hfill 168.B
\par
% \vspace{+1em}
\begin{center} \color{red}
\large D O M I N I C A \ \ I N\\
\normalsize ramis Palmarum.\\
% \end{center}
\vspace{+.5em}
In benedictione palmarum.
\end{center}
\vspace{-.75em}
\par \noindent Epist. Venerunt autem. \hfill 324.D
\newline Euang. Et cum appro. \hfill 369.A
\newline \vspace{-1.75em}
\begin{center}
\color{red} Ad Missam.
\end{center}
\vspace{-.75em}
\par \noindent Epist. Hoc enim sentite. \hfill 396.B
\newline Passio. Dixit disc. s. Sci. \hfill 197.A
%pp44
\newline \vspace{-1.75em}
\begin{center}
\color{red} Feria secunda.
\end{center}
\vspace{-.75em}
\par \noindent Epist. Dominus Deus aperuit. \hfill 207.B
\newline Euang. Iesus ergo ante. \hfill 168.A
\newline \vspace{-1.75em}
\begin{center}
\color{red} Feria tertia.
\end{center}
\vspace{-.75em}
\par \noindent Epist. Tu autem domine. \hfill 204.D
\newline Passio. Erat autem. \hfill 204.A
\newline \vspace{-1.75em}
\begin{center}
\color{red} Feria quarta.
\end{center}
\vspace{-.75em}
\par \noindent Epist. Quis credidit. \hfill 201.A
\newline Passio. Appropinqua. \hfill 210.A
\newline \vspace{-1.75em}
\begin{center}
\color{red} Feria quinta.
\end{center}
\vspace{-.75em}
\par \noindent Epist. Conuenientibus. \hfill 259.B
\newline Euang. Ante diem festum. \hfill 171.A
\newline \vspace{-1.75em}
\begin{center}
\color{red} Feria. vi. parasce.
\end{center}
\vspace{-.75em}
\par \noindent Epist. In tribulatione. \hfill 202.A
\newline Passio. Egressus. \hfill 215.A
\newline \vspace{-1.75em}
\begin{center}
\color{red} Sabbato sancto.
\end{center}
\vspace{-.75em}
\par \noindent Epist. In principio crea. \hfill 142.A
\newline Epist. Noe vero. \hfill 150.C
\newline {\color{red} Epist. Vigilia matutina.} \hfill 322.D
\newline Epist. Si consurrexistis. \hfill 424.D
\newline Euang. Vespere autem. \hfill 219.A
\newline \vspace{-1.75em}
\begin{center}
\color{red} Die sancto Pasch\ae .
\end{center}
\vspace{-.75em}
\par \noindent Epist. Expurgate vetus. \hfill 251.B
\newline Euang. Maria Magda. \hfill 221.A
\newline \vspace{-1.75em}
\begin{center}
\color{red} Feria secunda.
\end{center}
\vspace{-.75em}
\par \noindent Epist. Vos scitis quod. \hfill 292.C
\newline Euang. Duo ex disci. \hfill 222.B
\newline \vspace{-1.75em}
\begin{center}
\color{red} Feria. iij. Pasch\ae .
\end{center}
\vspace{-.75em}
\par \noindent Epist. Viri frates, filij. \hfill 300.C
\newline Euang. Stetit Iesus in. \hfill 224.D
\newline \vspace{-1.75em}
\begin{center}
\color{red} Feria quarta.
\end{center}
\vspace{-.75em}
\par \noindent Epist. Viri Israeli. \hfill 275.B
\newline Euang. Postea manife. \hfill 227.A
\newline \vspace{-1.75em}
\begin{center}
\color{red} Feria quinta Pasch\ae .
\end{center}
\vspace{-.75em}
\par \noindent Epist. Angelus autem do. \hfill 287.F
\newline Euang. Maria autem stab. \hfill 225.B
\newline \vspace{-1.75em}
\begin{center}
\color{red} Feria sexta.
\end{center}
\vspace{-.75em}
\par \noindent Epist. Christus semel. \hfill 435.D
\newline Euang. Vndecim autem. \hfill 220.C
\newline \vspace{-1.75em}
\begin{center}
\color{red} Sabbato in albis.
\end{center}
\vspace{-.75em}
\par \noindent Epist. Deponentes igitur. \hfill 433.A
\newline Euang. Vna autem sab. \hfill 225.A
\newline \vspace{-1.75em}
\begin{center}
\color{red} Dominica in albis.
\end{center}
\vspace{-.75em}
\par \noindent Epist. Omne quod na. \hfill 186.A
\newline Euang. Cum ergo sero. \hfill 226.C
\newline \vspace{-1.75em}
\begin{center}
\color{red} Dominica. ij. post Pasc.
\end{center}
\vspace{-.75em}
\par \noindent Epist. Christus passus. \hfill 434.C
\newline Euang. Ego sum pastor. \hfill 162.B
\newline \vspace{-1.75em}
\begin{center}
\color{red} Dominica tertia.
\end{center}
\vspace{-.75em}
\par \noindent Epist. Charissi. obsecro. \hfill 434.B
\newline Euang. Modicum \& iam. \hfill 178.D
\newline \vspace{-1.75em}
\begin{center}
\color{red} Dominica quarta.
\end{center}
\vspace{-.75em}
\par \noindent Epist. Omne datum opt. \hfill 189.B
\newline Euang. Vado ad eum. \hfill 176.B
\newline \vspace{-1.75em}
\begin{center}
\color{red} Dominica. v. post Pascha.
\end{center}
\vspace{-.75em}
\par \noindent Epist. Estote autem fact. \hfill 190.C
\newline Euang. Amen amen. \hfill 178.E
\newline \vspace{-1.75em}
\begin{center}
\color{red} In rogationibus.
\end{center}
\vspace{-.75em}
\par \noindent Epist. Confitemini. \hfill 196.B
\newline Euang. Quis vestrum. \hfill 98.B
\newline \vspace{-1.75em}
\begin{center}
\color{red} Vigilia Ascensionis.
\end{center}
\vspace{-.75em}
\par \noindent Epist. Vnicuique nostrum. \hfill 126.B
\newline Euang. Subleuatis oculis. \hfill 179.A
\newline \vspace{-1.25em}
\begin{center}
\color{red} \large A S C E N S I O.
\end{center}
\vspace{-.25em}
\par \noindent Epist. Primum quidem. \hfill 269.A
\newline Euang. Recumbentibus. \hfill 221.C
\newline \vspace{-1.75em}
\begin{center}
\color{red} Dominica infra octa.
\end{center}
\vspace{-.75em}
\par \noindent Epist. Estote itaque pru. \hfill 436.B
\newline Euang. Cum autem ve. \hfill 176.D
%pp45
\newline \vspace{-1.75em}
\begin{center}
\color{red} Vigilia Penteco.
\end{center}
\vspace{-.75em}
\par \noindent Epist. Factum est autem. \hfill 311.B
\newline Euang. Si diligitis me. \hfill 174.C
\newline \vspace{-1.25em}
\begin{center}
\color{red} \large PENTECOSTE.
\end{center}
\vspace{-.25em}
\par \noindent Epist. Et cum comple. \hfill 271.A
\newline Euang. Si quis diligit. \hfill 174.E
\newline \vspace{-1.75em}
\begin{center}
\color{red} Feria secunda.
\end{center}
\vspace{-.75em}
\par \noindent Epist. Et pr\ae cepit. \hfill 292.D
\newline Euang. Sic enim Deus. \hfill 146.B
\newline \vspace{-1.75em}
\begin{center}
\color{red} Feria. iij. Penteco.
\end{center}
\vspace{-.75em}
\par \noindent Epist. Cum autem au. \hfill 286.D
\newline Euang. Amen amen. \hfill 162.B
\newline \vspace{-1.75em}
\begin{center}
\color{red} Feria quarta.
\end{center}
\vspace{-.75em}
\par \noindent Epist. Stans. \hfill 272.B
\newline Epist. Per manus. \hfill 279.B
\newline Euang. Nemo potest. \hfill 152.F
\newline \vspace{-1.75em}
\begin{center}
\color{red} Feria quinta.
\end{center}
\vspace{-.75em}
\par \noindent Epist. Philippus autem. \hfill 286.B
\newline Euang. Conuocatis. \hfill 93.A
\newline \vspace{-1.75em}
\begin{center}
\color{red} Feria. vj. Penteco.
\end{center}
\vspace{-.75em}
\par \noindent Epist. Et filij. \hfill 269.A
\newline Euang, Et factum est. \hfill 79.C%sic
\newline \vspace{-1.75em}
\begin{center}
\color{red} Sabbato.
\end{center}
\vspace{-.75em}
\par \noindent Epist. Effundam spiri. \hfill 269.C
\newline Epist. Iustificati ergo. \hfill 233.A
\newline Euang. Surgens autem. \hfill 82.E
\newline \vspace{-1.75em}
\begin{center}
\color{red} Festum Trinitatis.
\end{center}
\vspace{-.75em}
\par \noindent Epist. O altitudo. \hfill 242.C
\newline Euang. Cum autem. \hfill 176.D
\newline \vspace{-1.75em}
\begin{center}
\color{red} Feria. ij. dominic\ae . j. post Pente.
\end{center}
\vspace{-.75em}
\par \noindent Epist. Deus charitas. \hfill 185.B
\newline Euang. Estote ergo. \hfill 86.D
\newline \vspace{-1.25em}
\begin{center}
\color{red}  \large I N \ \ F E S T O \ \ C O R- \\
\normalsize poris Christi.
\end{center}
\vspace{-.5em}
\par \noindent Epist. Ego enim. \hfill 260.C
\newline Euang. Caro enim. \hfill 153.D%I or D
\newline \vspace{-1.75em}
\begin{center}
\color{red} Dominica. ij. post Penteco.
\end{center}
\vspace{-.75em}
\par \noindent Epist. Nolite mirari. \hfill 183.B
\newline Euang. Homo quidam. \hfill 104.C
\newline \vspace{-1.75em}
\begin{center}
\color{red} Dominica tertia.
\end{center}
\vspace{-.75em}
\par \noindent Epist. Humiliamini. \hfill 436.B
\newline Euang. Erant autem appro. \hfill 105.A
\newline \vspace{-1.75em}
\begin{center}
\color{red} Dominica. iiij. post Penteco.
\end{center}
\vspace{-.75em}
\par \noindent Epist. Existimo. \hfill 237.C
\newline Euang. Cum turb\ae . \hfill 83.A%hooked e
\newline \vspace{-1.75em}
\begin{center}
\color{red} Dominica quinta.
\end{center}
\vspace{-.75em}
\par \noindent Epist. Omnes vnanimes. \hfill 435.B
\newline Euang. Nisi abundaue. \hfill 344.C
\newline \vspace{-1.75em}
\begin{center}
\color{red} Dominica. vj. post Penteco.
\end{center}
\vspace{-.75em}
\par \noindent Epist. Quicunque bapti. \hfill 234.A
\newline Euang. Cum turba mul. \hfill 411.A
\newline \vspace{-1.75em}
\begin{center}
\color{red} Dominica septima.
\end{center}
\vspace{-.75em}
\par \noindent Epist. Hymanum dico. \hfill 235.C
\newline Euang. Attendite a fal. \hfill 348.C
\newline \vspace{-1.75em}
\begin{center}
\color{red} Dominica octaua.
\end{center}
\vspace{-.75em}
\par \noindent Epist. Debitores. \hfill 237.C
\newline Euang. Homo quidam. \hfill 107.A
\newline \vspace{-1.75em}
\begin{center}
\color{red} Dominica nona.
\end{center}
\vspace{-.75em}
\par \noindent Epist. Non simus. \hfill 256.C
\newline Euang. Et vt appropin. \hfill 113.C
\newline \vspace{-1.75em}
\begin{center}
\color{red} Dominica decima.
\end{center}
\vspace{-.75em}
\par \noindent Epist. Scitis autem. \hfill 260.A
\newline Euang. Dixit autem. \hfill 110.B
\newline \vspace{-1.75em}
\begin{center}
\color{red} Dominica. xi.
\end{center}
\vspace{-.75em}
\par \noindent Epist. Notum autem. \hfill 264.A
\newline Euang. Et iterum exiens. \hfill 410.D
\newline \vspace{-1.75em}
\begin{center}
\color{red} Dominica. xii.
\end{center}
\vspace{-.75em}
\par \noindent Epist. Fiduciam. \hfill 329.A
\newline Euang. Beati oculi. \hfill 97.D
%pp46
\newline \vspace{-1.75em}
\begin{center}
\color{red} Dominica. xiii.
\end{center}
\vspace{-.75em}
\par \noindent Epist. Abrah\ae \ dict\ae . \hfill 120.B
\newline Euang. Et factum est. \hfill 108.B
\newline \vspace{-1.75em}
\begin{center}
\color{red} Dominica. xiiij.
\end{center}
\vspace{-.75em}
\par \noindent Epist. Spiritu ambulate. \hfill 122.B
\newline Euang. Nemo potest. \hfill 346.E
\newline \vspace{-1.75em}
\begin{center}
\color{red} Dominica. xv.
\end{center}
\vspace{-.75em}
\par \noindent Epist. Si spiritu viuimus. \hfill 122.C
\newline Euang. Ibat Iesus. \hfill 88.B
\newline \vspace{-1.75em}
\begin{center}
\color{red} Dominica. xvj.
\end{center}
\vspace{-.75em}
\par \noindent Epist. Peto ne deficiatis. \hfill 126.B
\newline Euang. Et factum. \hfill 104.A
\newline \vspace{-1.75em}
\begin{center}
\color{red} Dominica. xvij.
\end{center}
\vspace{-.75em}
\par \noindent Epist. Obsecro. \hfill 126.A
\newline Euang. Conuenerunt in. \hfill 372.D
\newline \vspace{-1.75em}
\begin{center}
\color{red} Dominica. xviij.
\end{center}
\vspace{-.75em}
\par \noindent Epist. Gratias ago. \hfill 247.A
\newline Euang. Et ascendens. \hfill 350.A
\newline \vspace{-1.75em}
\begin{center}
\color{red} Dominica. xix.
\end{center}
\vspace{-.75em}
\par \noindent Epist. Renouamini. \hfill 127.D
\newline Euang. Simile semen re. \hfill 371.A
\newline \vspace{-1.75em}
\begin{center}
\color{red} Dominica. xx.
\end{center}
\vspace{-.75em}
\par \noindent Epist. Videte itaque. \hfill 128.C
\newline Euang. Erat quidam. \hfill 149.E
\newline \vspace{-1.75em}
\begin{center}
\color{red} Dominica. xxj.
\end{center}
\vspace{-.75em}
\par \noindent Epist. Confortamini. \hfill 129.B
\newline Euang. Assimilatum. \hfill 366.D
\newline \vspace{-1.75em}
\begin{center}
\color{red} Dominica. xxij.
\end{center}
\vspace{-.75em}
\par \noindent Epist. Confidens hoc. \hfill 395.B
\newline Euang. Tunc abeunt. \hfill 372.B
\newline \vspace{-1.75em}
\begin{center}
\color{red} Dominica. xxiij.
\end{center}
\vspace{-.75em}
\par \noindent Epist. Imitatores. \hfill 398.D
\newline Euang Ecce princeps. \hfill 351.C%sic
\newline \vspace{-1.75em}
\begin{center}
\color{red} Dominica. xxiiij.
\end{center}
\vspace{-.75em}
\par \noindent Epist. Non cessamus. \hfill 422.B
\newline Euang. Cum ergo vide. \hfill 375.B
\newline \vspace{-1.75em}
\begin{center}
\color{red} \large I N \ \ F E S T I S.\\
\normalsize Sanctorum.\\
Vigilia sancti Andre\ae .
\end{center}
\vspace{-.75em}
\par \noindent Euang. Altera die iterum. \hfill 144.E
\newline \vspace{-1.75em}
\begin{center}
\color{red} Sancti Andre\ae .
\end{center}
\vspace{-.75em}
\par \noindent Epist. Corde enim. \hfill 240.B
\newline Euang. Ambulans autem. \hfill 343.C
\newline \vspace{-1.75em}
\begin{center}
\color{red} Conceptio beat\ae \ Mari\ae .
\end{center}
\vspace{-.75em}
\par \noindent Epist. Dominus possedit. \hfill 108.B
\newline Euang. Factum est. \hfill 99.D
\newline \vspace{-1.75em}
\begin{center}
\color{red} Sancti Thom\ae .
\end{center}
\vspace{-.75em}
\par \noindent Euang. Thomas autem. \hfill 226.D
\newline \vspace{-1.75em}
\begin{center}
\color{red} Conuersio sancti Pauli.
\end{center}
\vspace{-.75em}
\par \noindent Epist. Saulus autem. \hfill 288.A
\newline Euang. Ecce nos. \hfill 367.B
\newline \vspace{-1.75em}
\begin{center}
\color{red} Purificatio.
\end{center}
\vspace{-.75em}
\par \noindent Epist. Ecce ego mitto. \hfill 97.A
\newline Euang. Et postquam im. \hfill 76.D
\newline \vspace{-1.75em}
\begin{center}
\color{red} Cathedra Petri.
\end{center}
\vspace{-.75em}
\par \noindent Epist. Petrus apostolus. \hfill 432.A
\newline Euang. Venit autem. \hfill 363.B
\newline \vspace{-1.75em}
\begin{center}
\color{red} In festo sancti Math.
\end{center}
\vspace{-.75em}
\par \noindent Epist. Exurgens Petrus. \hfill 271.C
\newline Euang. In illo tempore confi. \hfill 355.C
\newline \vspace{-1.75em}
\begin{center}
\color{red} Annuntiatio.
\end{center}
\vspace{-.75em}
\par \noindent Epist. Et adiecit dominus. \hfill 76.B
\newline Euang. Missus est. \hfill 72.C
\newline \vspace{-1.75em}
\begin{center}
\color{red} Philippus \& Iacobus.
\end{center}
\vspace{-.75em}
\par \noindent Epist. Tunc stabunt. \hfill 113.A
\newline Euang. Non turbetur. \hfill 173.A
\newline \vspace{-1.75em}
\begin{center}
\color{red} Inuentio sanct\ae \ Crucis.
\end{center}
\vspace{-.75em}
\par \noindent Epist. Hoc enim sentite. \hfill 396.B
\newline Euang. Erat autem homo. \hfill 146.A
\newline \vspace{-1.75em}
\begin{center}
\color{red} Ioannis ante portam latinam.
\end{center}
\vspace{-.75em}
\par \noindent Epist. Tunc stabunt. \hfill 113.A
%pp47
\newline Euang. Accessit ad eum. \hfill 369.C
\newline \vspace{-1.75em}
\begin{center}
\color{red} Vigilia sancti Ioannis.
\end{center}
\vspace{-.75em}
\par \noindent Euang. Fuit in diebus. \hfill 67.A
\newline \vspace{-1.75em}
\begin{center}
\color{red} Sancti. Ioannis Baptist\ae .
\end{center}
\vspace{-.75em}
\par \noindent Epist. Audite insul\ae . \hfill 83.A
\newline Euang. Elisabeth autem. \hfill 73.F
\newline \vspace{-1.75em}
\begin{center}
\color{red} Vigilia S. Petri, \& Pauli.
\end{center}
\vspace{-.75em}
\par \noindent Epist. Petrus autem. \hfill 274.A
\newline Euang. Dicit Simoni Pe. \hfill 227.B
\newline \vspace{-1.75em}
\begin{center}
\color{red} In die.
\end{center}
\vspace{-.75em}
\par \noindent Epist. Misit Herodes. \hfill 294.A
\newline Euang. Venit autem Iesus. \hfill 363.%sic
\newline \vspace{-1.75em}
\begin{center}
\color{red} Comemo. sancti Pauli.
\end{center}
\vspace{-.75em}
\par \noindent Epist. Notum enim. \hfill 117.B
\newline Euang. Ecce nos reliq. \hfill 367.B
\newline \vspace{-1.75em}
\begin{center}
\color{red} Visitatio.
\end{center}
\vspace{-.75em}
\par \noindent Euang. Exurgens autem. \hfill 72.D
\newline \vspace{-1.75em}
\begin{center}
\color{red} Maria Magdalena.
\end{center}
\vspace{-.75em}
\par \noindent Euang. Rogabat autem. \hfill 89.F
\newline \vspace{-1.75em}
\begin{center}
\color{red} Sancti Iacobi apostoli.
\end{center}
\vspace{-.75em}
\par \noindent Accessit ad Iesum. \hfill 369.C
\newline \vspace{-1.75em}
\begin{center}
\color{red} Transfiguratio.
\end{center}
\vspace{-.75em}
\par \noindent Epist. Non enim doctas. \hfill 438.D
\newline Euan. Assumpsit Iesus Pe. \hfill 364.A
\newline \vspace{-1.75em}
\begin{center}
\color{red} S. Laurentius.
\end{center}
\vspace{-.75em}
\par \noindent Epist. Qui parce. \hfill 335.B
\newline Euang. Nisi granum. \hfill 169.D
\newline \vspace{-1.75em}
\begin{center}
\color{red} Assumptio.
\end{center}
\vspace{-.75em}
\par \noindent Epist. In omnibus. \hfill 519.C
\newline Euang. Intrauit in. \hfill 97.E
\newline \vspace{-1.75em}
\begin{center}
\color{red} Docollatio sancti Ioannis.
\end{center}
\vspace{-.75em}
\par \noindent Euang. Herodes misit. \hfill 408.C
\newline \vspace{-1.75em}
\begin{center}
\color{red} Natiuita. beat\ae \ Mari\ae .
\end{center}
\vspace{-.75em}
\par \noindent Epist. Domini. poss. \hfill 108.
\newline Euang. Liber generatio. \hfill 340 A%sic
\newline \vspace{-1.75em}
\begin{center}
\color{red} Exaltatio. S. Crucis.
\end{center}
\vspace{-.75em}
\par \noindent Epist. Factus obed. \hfill 396.C
\newline Euang. Nunc iudicium est. \hfill 169.F
\newline \vspace{-1.75em}
\begin{center}
\color{red} Feria. iiij. quatour temporum.
\end{center}
\vspace{-.75em}
\par \noindent Euang. Et respondens. \hfill 413.C
\newline \vspace{-1.75em}
\begin{center}
\color{red} Feria. vj quatuor temporum.
\end{center}
\vspace{-.75em}
\par \noindent Euang. Rogabat autem. \hfill 89.F
\newline \vspace{-1.75em}
\begin{center}
\color{red} Sabbato. iiij. temp. Septem.
\end{center}
\vspace{-.75em}
\par \noindent Epist. Tabernaculum. \hfill 388.A
\newline Euang. Arborem fici. \hfill 102.B
\newline \vspace{-1.75em}
\begin{center}
\color{red} S. Matth\ae us.
\end{center}
\vspace{-.75em}
\par \noindent Euang. Vidit hominem. \hfill 150.B
\newline \vspace{-1.75em}
\begin{center}
\color{red} S. Michael.
\end{center}
\vspace{-.75em}
\par \noindent Epist. Qu\ae \ oportet. \hfill 440.A
\newline Euang. Accesserunt. \hfill 165.A
\newline \vspace{-1.75em}
\begin{center}
\color{red} S. Francisci.
\end{center}
\vspace{-.75em}
\par \noindent Epist. Mihi autem absit. \hfill 123.A
\newline Euang. Confiteor tibi domine. \hfill 355.C
\newline \vspace{-1.75em}
\begin{center}
\color{red} \large F E S T V M \ \ O M N I V M\\
\normalsize Sanctorum.
\end{center}
\vspace{-.75em}
\par \noindent Epis. Pars extrema. Vidi. \hfill 500.C
\newline Euang. Videns Iesus tur. \hfill 343.A
\newline \vspace{-1.75em}
\begin{center}
\color{red} Commemo. Defunct.
\end{center}
\vspace{-.75em}
\par \noindent Epist. Nolumus autem. \hfill 132.C
\newline Item. Ecce mysterium. \hfill 267.E
\newline Euang. Dixit ergo. \hfill 165.B
\newline Item Euang. Omne quod. \hfill 152.D
\newline Item Euang. Amen amen. \hfill 150.D
\newline \vspace{-1.75em}
\begin{center}
\color{red} \large C O M M V N E\\
\normalsize Sanctorum.\\
In vigilia Apostolorum.
\end{center}
\vspace{-.75em}
\par \noindent Epist. Per manus. \hfill 279.B
\newline Item Epist. Benedictus. \hfill 123.A
\newline Item Epist. Spectaculum. \hfill 250.C
\newline Euang. Ego sum vitis. \hfill 175.A
%pp48
\newline \vspace{-1.75em}
\begin{center}
\color{red} In festis Apostolorum.
\end{center}
\vspace{-.75em}
\par \noindent Epist. Iam non. \hfill 125.D
\newline Item Epist. Vniquique. \hfill 126.B
\newline Euang. Ecce ego mitto. \hfill 352.B
\newline Item Euang. H\ae c man. \hfill 176.C
\newline Item Euang. Designauit. \hfill 96.A
\newline \vspace{-1.75em}
\begin{center}
\color{red} Vnius martyris.
\end{center}
\vspace{-.75em}
\par \noindent Epist. Beatus homo. \hfill 101.B
\newline Item Epist. Benedictus. \hfill 327.A
\newline Euang. Nolite arbitrari. \hfill 353.D
\newline Item Euang. Nisi granum. \hfill 169.D
\newline \vspace{-1.75em}
\begin{center}
\color{red} Plurium martyrum.
\end{center}
\vspace{-.75em}
\par \noindent Epist. Iustorum anim\ae . \hfill 111.A
\newline Item Epist. Qui per. \hfill 391.B
\newline Euang. Videns Iesus. \hfill 343.A
\newline Item Euang. Attendite a. \hfill 100.A
\newline \vspace{-1.75em}
\begin{center}
\color{red} Confessorum.
\end{center}
\vspace{-.75em}
\par \noindent Epist. Iustus autem. \hfill 113.C
\newline Item Epist. Testificor. \hfill 429.A
\newline Euang. Vigilate ergo. \hfill 376.E
\newline Item Euang. Sicut enim. \hfill 377.B
\newline Vos estis sal terre. \hfill 344.%sic
\newline \vspace{-1.75em}
\begin{center}
\color{red} Virginum.
\end{center}
\vspace{-.75em}
\par \noindent Epist. Qui autem gloriatur. \hfill 336.D %gloriat'
\newline Item Epist. De virginibus. \hfill 253.B
\newline Euang. Simile erit. \hfill 377.A
\newline Item Euang. Simile est. \hfill 377.F
\newline \vspace{-1.75em}
\begin{center}
\color{red} Dedicatio.
\end{center}
\vspace{-.75em}
\par \noindent Euang. Et ingressus. \hfill 112.A
\end{multicols}

\begin{center} \large
F I N I S.
\end{center}
% \vspace{+1em}
\begin{center} \large \color{red} \hypertarget{INDEXPSALMORVM}
I N D E X \ \ P S A L M O R V M.
\end{center}
\bookmark[dest=INDEXPSALMORVM]{INDEX PSALMORVM}

\begin{multicols}{2}
\lettrine[lines=2]{\bfseries \color{red} A}{}d dom. cum tri. ps. cxix. f. \hfill XX
\newline Ad te dom. clam. ps. xxvii. \hfill XX
\newline Ad te leuaui psalmus. cxxii. \hfill XX
\newline Ad te domine psalmus. xxiiii. \hfill XX
\newline Afferte Domino ps. xxviii. \hfill XX
\newline Attendite popule ps. lxxvii. \hfill XX
\newline Audite h\ae c psalmus. xlviii. \hfill XX
\newline Audite c\oe li qu\ae \ loquar. \hfill XX
\newline \vspace{-1.75em}
\begin{center}
\color{red} B
\end{center}
\vspace{-.75em}
\par \noindent Beatus vir qui non abiit ps. i. \hfill XX
\newline Beati omnes qui ps. cxxvii \hfill XX
\newline Beati quorum psalmus. xxxi. \hfill XX
\newline Beati immaculati ps. cxviii. \hfill XX
\newline Beatus vir qui timet ps. cxi. \hfill XX
\newline Beatus vir qui int. ps. xl. \hfill XX%added vir?
\newline Benedicam dom. psa. xxxiii. \hfill XX
\newline Benedic anima mea ps. ciii. \hfill XX
\newline Benedic anima mea ps. cii. \hfill XX
\newline Benedixisti psalmus. lxxxiiii. \hfill XX
\newline Benedictus psalmus. xcliii. \hfill XX
\newline Bonitatem psalmus. cxviii. \hfill XX
\newline Bonum est confiteri ps. xci. \hfill XX
\newline Benedictus dom. Deus Israel. \hfill XX
\newline Benedicite omnia opera. \hfill XX
\newline \vspace{-1.75em}
\begin{center}
\color{red} C
\end{center}
\vspace{-.75em}
\par \noindent Cantate domino ps. xcvii. \hfill XX
\newline Cantate domino ps. xcv. \hfill XX
\newline Cantate domino ps. cxlix. \hfill XX
\newline C\oe li enarrant psalmus. xviii. \hfill XX
\newline Clamaui in toto ps. cxviii. \hfill XX
%pp49
\newline Confitemini psalmus. ciiii. \hfill XX
\newline Confitemini psalmus. cxvii. \hfill XX
\newline Confitemini psalmus. cv. \hfill XX
\newline Confitemini psalmus. cvi. \hfill XX
\newline Confitemini psalmus. cxxxv. \hfill XX
\newline Confitebimur ps. lxxiiii. \hfill XX
\newline Confitebor tibi psalmus. cx. \hfill XX
\newline Confitebor tibi psa. cxxxvii. \hfill XX
\newline Confitebor tibi domine Isa. \hfill XX
\newline Confitebor tibi dom. psa. ix. \hfill XX
\newline Conserua mei psalmus. xv. \hfill XX
\newline Credidi propter ps. cxv. \hfill XX
\newline Cum inuocarem psalmus. iiii. \hfill XX
\newline Cantemus domino. v. \hfill XX
\newline \vspace{-1.75em}
\begin{center}
\color{red} D
\end{center}
\vspace{-.75em}
\par \noindent Deus in adiutorium psa. lxix. \hfill XX
\newline Deus, quis psalmus. lxxxii. \hfill XX
\newline Deus, venerunt ps. lxxviii. \hfill XX
\newline Deus, repulisti psalmus. lix. \hfill XX
\newline Deus, in nomine ps. liii. \hfill XX
\newline Deus stetit psalmus. lxxxi. \hfill XX
\newline Deus auribus psalmus. xliii. \hfill XX
\newline Deus laudem psalmus. cviii. \hfill XX
\newline Deus, iudicium ps. lxxi. \hfill XX
\newline Deus deus meus ps. lxii. \hfill XX
\newline Deus misereatur no. ps. lxvi. \hfill XX
\newline {Deus deus meus, respice in me,}
\newline \indent quare me psalmus. xxi. \hfill XX
\newline Deus Deorum psalmus. xlix. \hfill XX
\newline Deus noster refu. psa. xlv. \hfill XX
\newline Deus vltionum psalmus. xciii. \hfill XX
\newline Defecit in salutari psa. xciii. \hfill XX
\newline De profundis psalmus. cxxix. \hfill XX
\newline Diligam te domine psa. xvii. \hfill XX
\newline {Dilexi quo. exaud. doms. vocem}
\newline \indent orationis me\ae \ ps. cxiiii. \hfill XX
\newline Dixi, custodiam psa. xxxviii. \hfill XX
\newline Dixit dominus dom. meo psa. cix. \hfill XX
\newline Dixit insipiens psalmus. xiii. \hfill XX
\newline Dixit insipiens psalmus. lii. \hfill XX
\newline Dixit iniustus psalmus. xxxv. \hfill XX
\newline Domine Deus salu. psa. lxxxvii. \hfill XX
\newline Domine refugium ps. lxxxix. \hfill XX
\newline Domine dominus noster psa. viii. \hfill XX
\newline Domine Deus meus psalmus. vii. \hfill XX
\newline Domine exaudi psalmus. cxlii. \hfill XX
\newline Domine exaudi ora psalmus. ci. \hfill XX
\newline Domine quis habitabit psa. xiiii. \hfill XX
\newline Domine, in virtute psalmus. xx. \hfill XX
\newline Domine, non est exal. psa. cxxx. \hfill XX
\newline Domine ne in furore psalmus. vi. \hfill XX
\newline Domine, clamaui psalmus. cxl. \hfill XX
\newline Domine quid multi psalmus. iii. \hfill XX
\newline Domine ne in furore ps. xxxvii. \hfill XX
\newline Domine probasti ps. cxxxviii. \hfill XX
\newline Dominus regnauit, iras ps. xcviii. \hfill XX
\newline Dominus regnauit deco. ps. xcii. \hfill XX
\newline Dominus regnauit, exul. ps. xcvi. \hfill XX
\newline Dominus regit me psalmus. xxii. \hfill XX
\newline Dominus illuminatio ps. xxvi. \hfill XX
\newline Domini est terra psalmus. xxiii. \hfill XX
\newline Domine audiui auditionem. \hfill XX
\newline \vspace{-1.75em}
\begin{center}
\color{red} E
\end{center}
\vspace{-.75em}
\par \noindent Ecce, quam bonum ps. xcccii. \hfill XX
\newline Ecce nunc bene. ps. cxxxiii. \hfill XX
\newline Eripe me de inimi. ps. lviii. \hfill XX
\newline Eripe me domine ps. cxxxix. \hfill XX
\newline Eructavit cor meum psa. xliiii. \hfill XX
\newline Exaltabo te psalmus. cxliiii. \hfill XX
\newline Exaltabo te psalmus. xxix. \hfill XX
%pp50
\newline Exaudi domine psalmus. xvj. \hfill XX
\newline Exaudiat te psalmus. xix. \hfill XX
\newline Exaudi Deus orationem ps. liiij. \hfill XX
\newline Exaudi Deus orationem ps. lxiij. \hfill XX
\newline Exaudi Deus de. psalmus. lx. \hfill XX
\newline Exsultate iusti psalmus. xxxij. \hfill XX
\newline Exsultate Deo psalmus. lxxx. \hfill XX
\newline Exsurgat Deus psalmus. lxvij. \hfill XX
\newline Exspectans exspect. ps. xxxix. \hfill XX
\newline Ego dixi in dimidio. \hfill XX
\newline Exultauit cor meum. \hfill XX
\newline \vspace{-1.75em}
\begin{center}
\color{red} F
\end{center}
\vspace{-.75em}
\par \noindent Fundamenta psalmus. lxxxvj. \hfill XX
\newline \vspace{-1.75em}
\begin{center}
\color{red} I
\end{center}
\vspace{-.75em}
\par \noindent Inclina domine psalmus. lxxxv. \hfill XX
\newline In convertendo doms. ps. cxxv. \hfill XX
\newline In domino confido psalmus. x. \hfill XX
\newline In exitu Israel psalmus. cxiij. \hfill XX
\newline Iniquos odio psalmus. cxviij. \hfill XX
\newline In te domine speraui ps. xxx. \hfill XX
\newline In te domine speraui ps. xxx. \hfill XX
\newline In te domine speraui ps. lxx. \hfill XX
\newline Iudica domine nocen. ps. xxxiiij. \hfill XX
\newline Iudica me domine quo. ps. xxv. \hfill XX
\newline Iudica me Deus. xlij. \hfill XX
\newline Iubilate Deo omnis ps. lxv. \hfill XX
\newline Iubilate Deo omnis ps. xcix. \hfill XX
\newline \vspace{-1.75em}
\begin{center}
\color{red} L
\end{center}
\vspace{-.75em}
\par \noindent Lauda anima mea ps. cxlv. \hfill XX
\newline Lauda Ierusalem ps. cxlvij. \hfill XX
\newline Laudate dominum ps. cxlvj. \hfill XX
\newline Laudate pueri dom. ps. xcij. \hfill XX
\newline Laudate nomen ps. cxxxiij. \hfill XX
\newline Laudate dom. in sanc. ps. cl. \hfill XX
\newline Laudate dom. omnes ps. cxvj. \hfill XX
\newline {Laudate dominum de c\oe lis.}
\newline \indent psalmus. cxlviij. \hfill XX
\newline Legem pone mihi ps. cxviij. \hfill XX
\newline L\ae tatus sum in his ps. cxxj. \hfill XX
\newline Leuaui oculos meos ps. cxx. \hfill XX
\newline \vspace{-1.75em}
\begin{center}
\color{red} M
\end{center}
\vspace{-.75em}
\par \noindent Magnus dominus ps. xlvij. \hfill XX
\newline Memento dom. David ps. cxxxj. \hfill XX
\newline Memor esto ver. tui ps. cxviij. \hfill XX
\newline Misericordiam psalmus. c. \hfill XX
\newline Misericor. ps. lxxxviij. \hfill XX
\newline Miserere mei psalmus. lv. \hfill XX
\newline Miserere mei psalmus. l. \hfill XX
\newline Miserere mei psalmus. lcj. \hfill XX
\newline Mirabilia testi. ps. cxviij. \hfill XX
\newline Magnificat anima mea. \hfill XX
\newline \vspace{-1.75em}
\begin{center}
\color{red} N
\end{center}
\vspace{-.75em}
\par \noindent Nisi quia dominus ps. cxxiij. \hfill XX
\newline Nisi dom. \ae difi. ps. cxxvj. \hfill XX
\newline Noli \ae mulari ps. xxxvj. \hfill XX
\newline Nonne Deo psalmus. lxj. \hfill XX
\newline Notus in Iud\ae a ps. lxxv. \hfill XX
\newline Nunc dimittis seruum. \hfill XX
\newline \vspace{-1.75em}
\begin{center}
\color{red} O
\end{center}
\vspace{-.75em}
\par \noindent Omnes gentes psalmus. xlvj. \hfill XX
\newline \vspace{-1.75em}
\begin{center}
\color{red} P
\end{center}
\vspace{-.75em}
\par \noindent Paratum cor meum ps. cvij. \hfill XX
\newline Principes perse. ps. cxviij. \hfill XX
\newline \vspace{-1.75em}
\begin{center}
\color{red} Q
\end{center}
\vspace{-.75em}
\par \noindent Quare fremuerunt gen. ps. ij. \hfill XX
\newline Quam bonus Israel ps. lxxij. \hfill XX
\newline Quam dilecta psalmus. lxxxiij. \hfill XX
\newline Quemadmodum psalmus. xlj. \hfill XX
\newline Qui confidunt ps. cxxiiij. \hfill XX
%pp51
\newline Quid gloriaris ps. lj. \hfill XX
\newline Qui regis Israel ps. lxxix. \hfill XX
\newline Qui habitat in adiu. ps. xc. \hfill XX
\newline Quomodo dile. ps. cxviij. \hfill XX
\newline Quicunque vult saluus esse. \hfill XX
\newline \vspace{-1.75em}
\begin{center}
\color{red} R
\end{center}
\vspace{-.75em}
\par \noindent Retribue seruo. ps. cxviij. \hfill XX
\newline \vspace{-1.75em}
\begin{center}
\color{red} S
\end{center}
\vspace{-.75em}
\par \noindent Saluum me fac psalmus. xj. \hfill XX
\newline Saluum me fac ps. lxviij. \hfill XX
\newline S\ae pe expugna. ps. cxxviij. \hfill XX
\newline Si vere vtique ps. lcij. \hfill XX
\newline Super flumina ps. cxxxvj. \hfill XX
\newline \vspace{-1.75em}
\begin{center}
\color{red} T
\end{center}
\vspace{-.75em}
\par \noindent Te decet hym. ps. lxiiij. \hfill XX
\newline Te Deum laudamus. \hfill XX
\newline \vspace{-1.75em}
\begin{center}
\color{red} V
\end{center}
\vspace{-.75em}
\par \noindent Verba mea auribus ps. v. \hfill XX
\newline Venite exsultemus ps. xciiij. \hfill XX%xiiij typo
\newline Voce mea ad do. ps. lxxvj. \hfill XX
\newline Voce mea psalmus. cxlj. \hfill XX
\newline Vsquequo domine ps. xij. \hfill XX
\newline Vt quid Deus rep. ps. lxxiij. \hfill XX
\begin{center}
\begin{tabular}{l r}
\multicolumn{2}{c}{He du\ae \ orationes sunt}\\
\multicolumn{2}{c}{ad libitum.}
\end{tabular}
\end{center}
\end{multicols}

\begin{multicols}{2}
\color{red} Oratio ante inchoationem officij. \color{black}
\lettrine[lines=2]{\color{red} \bfseries L}{}Iberator animarum mundi redemptor Iesu Chrsite rex \ae terne \& immortalis:
qu\ae so immensam clementiam tuam, vt per modulationem psalmorum, quos ego peccator indignus decantare propono:
liberes animam meam a peccato:
\& cor meum a prauis cogitationibus, ac insidijs %missing j
omnibus diabolicis auerte:
libera qu\ae so domine animam meam a seruitute peccati:
repelle a me carnalem concupiscentiam:
eripe me de omni impedimento sathan\ae :
\& ministrorum eius, \& inimicorum meorum visibilium, \& inuisibilium, qu\ae rentium animam meam:
saluator mundi Deus. Qui viuis \& regnas. Per omnia secula seculorum. Amen.
\newline \color{red} Post peractum officium. Oratio. \color{black}
\lettrine[lines=2]{\color{red} \bfseries S}{}Vscipe clementissime Deus, precibus \& meritis beat\ae \ Mari\ae \ semper virginis, beati Michaelis archangeli, beati Ioannis Baptist\ae , sanctorum apostolorum tuorum Petri \& Pauli, ac omnium electorum tuorum obsequium seruitutis me\ae :
\& si in hoc tuo sacro officio aliquid dignum peregi, propitius respice, \& quod negligenter per me actum est, vel imperfecte, clementer ignosce:
\& me famulum tuum N. vtinam dignum ab omni aduersitate %adnersitate
custodi:
\& in tuorum semitam mandatorum dirige:
vt ad gaudia paradisi peruenire valeam. Amen.
\end{multicols}






\end{document}