\documentclass[a5paper,10pt]{book}

\usepackage{amsfonts}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{bookmark}
% \usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[dvipsnames]{xcolor}
\usepackage[margin=0.5in,hmarginratio=1:1]{geometry}% equal left and right margins
\usepackage{graphicx}
\usepackage{titling}
% \usepackage{book-of-common-prayer}
\usepackage{yfonts}
\usepackage{lettrine}
\usepackage{multicol}

\makeatletter
\def\leftmarginnote{%
	\lrmarginnote{\hskip -\marginparsep \hskip -3em}}
	% \xymarginnote{\hskip -\marginparsep \hskip -\marginparwidth}}

\def\rightmarginnote{%
	\lrmarginnote{\hskip\columnwidth \hskip -1em}}
	% \xymarginnote{\hskip\columnwidth \hskip\marginparsep}}

\long\def\lrmarginnote#1#2{%
\vadjust{#1%
\smash{\vtop{{%
		\hsize\marginparwidth
        \@parboxrestore
        \@marginparreset
#2}}}}}
\makeatother

% \usepackage{gregoriotex}
%gregoriotex is much slower, but slighly prettier than the method used below, which renders much faster
% \usepackage{fontspec, newunicodechar}
% \newfontfamily{\fallbackfont}{Noto Serif}
% % \setmainfont{Nimbus Roman}
% % \setmainfont{Times New Roman}
% \DeclareTextFontCommand{\textfallback}{\fallbackfont}
% \newunicodechar{℣}{\textfallback{℣}}
% \newunicodechar{℟}{\textfallback{℟}}
% \def\Vbar{℣}
% \def\Rbar{℟}

%This version is better than above, and looks similar to gregoriotex
\makeatletter
\DeclareRobustCommand{\Vbar}{\vers@resp{-0.1em}{V}}
\DeclareRobustCommand{\Rbar}{\vers@resp{0pt}{R}}
\newcommand{\vers@resp@sym}{\raisebox{0.2ex}{\rotatebox[origin=c]{-20}{$\m@th\rceil$}}}
\newcommand{\vers@resp}[2]{%
  {\ooalign{\hidewidth\kern#1\vers@resp@sym\hidewidth\cr#2\cr}}%
}
\makeatother


\def\ae{æ}
\def\AE{Æ}
\def\oe{œ}
\def\OE{Œ}


\begin{document}
\begin{multicols*}{2}
\lettrine[lines=2]{\bfseries \color{red} P}{}Ater noster, qui es in c\oe lis, sanctificetur %sanctifecet'
nomen tuum. Aduieniat regnum tuum. Fiat voluntas tua sicut in c\oe lo \& in terra. Panem nostrum quotidianum da nobis hodie. Et dimitte nobis debita nostra, sicut \& nos dimittimus debitoribus nostris. Et ne nos inducas in tentionem. Sed libera nos a malo. Amen.
\lettrine[lines=2]{\bfseries \color{red} A}{}Ve \leftmarginnote{no\\yes} Maria gratia plena. Dominus tecum, Benedicta tu in mulieribus, \& benedictus fructus ventris tui Iesus. Sancta Maria mater Dei, Ora pro nobis peccatoribus. Amen.
\lettrine[lines=2]{\bfseries \color{red} C}{}Onfiteor Deo omnipotenti, beat\ae \ Mari\ae \ %beate Marie, hooked e
semper virgini, beato Michaeli archangelo, beato Ioanni Baptist\ae , %Baptiste
sanctis apostolis Petro \& Paulo, omnibus sanctis, \& \color{red} tibi pater, \color{black} quia peccaui nimis cogitatione, verbo \& opere. Mea culpa, Mea culpa, Mea maxima culpa. Ideo precor beatam Mariam semper virginem, beatum Michaelem archangelum, beatum Ioannem Baptistam, sanctos Apostolos Petrum \& Paulum, omnes sanctos, \& \color{red} te pater \color{black} orare pro me. \quad \color{red} Absolutio. \color{black}
% \vspace{-.25em}
\lettrine[lines=2]{\bfseries \color{red} M}{}Isereatur \color{red} tui \color{black} omnipotens Deus, \& dimissis peccatis \color{red} tuis, \color{black} perducat \color{red} te \color{black} ad vitam \ae ternam. \color{red} \Rbar . \color{black} Amen. \color{red} \Vbar . \color{black}
% \vspace{-.25em}
\lettrine[lines=2]{\bfseries \color{red} I}{}Ndulgentiam, absolutionem \& remissionem peccatorum nostrorum tribuat nobis omnipotens \& misericors dominus. \color{red} \Rbar . \color{black} Amen.
\vspace{-.25em}
%pp54
\lettrine[lines=2]{\bfseries \color{red} D}{}Omine labia mea aperies.
\newline \color{red} \Rbar . \color{black} Et os meum annuntiabit laudem tuam. \color{red} \Vbar . \color{black} Deus in adiutorium meum intende. \color{red} \Rbar . \color{black} Domine ad adiuuandum me festina. Gloria patri \& filio. Sicut erat. Haleluiah.
\newline
\color{red} Inuitatorium si ab vno, semel dicitur. Si a duobus replicatur. \color{black}
\vspace{-.25em}
\lettrine[lines=2]{\bfseries \color{red} V}{}Enite exultemus domino iubilemus Deo salutari nostro, pr\ae occupemus faciem eius in confessione \& in psalmis iubilemus ei.
\newline
\color{red} Q\color{black}uoniam Deus magnus dominus \& rex magnus super omnes %oes
Deos: quoniam non repellet dominus plebem suam, quia in manu eius sunt omnes fines terr\ae , \& altitudines montium ipse conspicit.
\newline
\color{red} Q\color{black}uoniam ipsius est mare, \& ipse fecit illud, \& aridam fundauerunt manus eius: venite adoremus, \& procidamus ante Deum ploremus coram domino, qui fecit nos: quia ipse est dominus deus noster, nos autem populus eius, et oues pascu\ae \ eius.
\newline
\rightmarginnote{If\\today}
\color{red} H\color{black}odie si vocem eius audieritis nolite obdurare corda vestra, sicut in exacerbatione secundum diem tentationis in deserto: vbi tentauerunt me patres vestri: probauerunt \& viderunt opera mea.
\newline
\color{red} Q\color{black}uadraginta annis proximus fui generationi huic, \& dixi, semper hi errant corde, ipsi vero non cognouerunt vias meas, quibus iuraui in ira mea: si introibunt in requiem meam.
\newline
\color{red} G\color{black}loria patri \& filio. Sicut erat.
\vspace{-1em}
\begin{center} \color{red}
Repetitur inuitatorium.\\
Hymnus competens dicitur.\\
Quo finito Antphona pronunciatur.\\
\hypertarget{ps1}{Psalmus primus.}
\end{center}
\vspace{-1em}
\yinipar{B}Eatus vir qui non abijt in consilio impiorum, \& in via peccatorum non stetit: \& in cathedra pestilenti\ae \ non sedit.
\newline \color{red} S\color{black}ed in lege Domini voluntas eius, \& in lege eius meditabitur die ac nocte.
\newline \color{red} E\color{black}t erit tanquam lignum quod plantatum est secus decursus aquarum: quod fructum suum dabit in tempore suo.
\newline \color{red} E\color{black}t folium eius non defluet: \& omnia qu\ae cunque %hooked e
faciet, prosperabuntur.
\newline \color{red} N\color{black}on sic impij, non sic: sed tanquam puluis, quem proijcit ventus a facie terr\ae .
\newline \color{red} I\color{black}deo non resurgent impij in iudicio: neque peccatores in concilio iustorum.
\newline \color{red} Q\color{black}uoniam nouit dominus viam iustorum: \& iter impiorum peribit.
%pp55
\color{red} \quad Deinde dicitur. \color{black}
\newline \color{red} G\color{black}loria patri, \& filio, \& spiritui sancto.
\newline \color{red} S\color{black}icut erat in principio, \& nunc, \& semper, \& in secula seculorum. Amen. %sic no hooked e
\newline
\color{red} Pr\ae dicto modo dicitur \color{black} Gloria patri. \color{red} \&c. in fine omnium Psalmorum, \& canticorum per totum annum, pr\ae terquam in triduo ante Pascha, \& in officio defunctorum, \& in cantico trium puerorum. \quad psalmus. \hypertarget{ps9}{9.} \color{black}
\lettrine[lines=2]{\bfseries \color{red} C}{}Onfitebor tibi domine in toto corde meo: narrabo omnia mirabilia tua.
\newline \color{red} L\color{black}\ae tabor et exultabo in te, psallam nomini tuo altissime.
\newline \color{red} I\color{black}n conuertendo inimicum meum retrorsum, infirmabuntur, \& peribunt a facie tua.
\newline \color{red} Q\color{black}uoniam fecisti iudicium meum, \& causam meam: sedisti super thronum, qui iudicas iustitiam.
\newline \color{red} I\color{black}ncrepasti gentes, \& perijt impius: nomen eorum delesti in \ae ternum, \& in seculum seculi.
\newline \color{red} I\color{black}nimici defecerunt frame\ae \ in finem: \& ciuitates eorum destruxisti.
\newline \color{red} P\color{black}erijt memoria eorum cum sonitu, \& dominus in \ae ternum permanet.
\newline \color{red} P\color{black}arauit in iudicio thronum suum: \& ipse iudicabit orbem terr\ae \ in \ae quitate, iudicabit populos in iustitia.
\newline \color{red} E\color{black}t factus est dominus refugium pauperi: adiutor in opportunitatibus in tribulatione.
\newline \color{red} E\color{black}t sperent in te, qui nouerunt nomen tuum: quoniam non dereliquisti qu\ae rentes te domine.
\newline \color{red} P\color{black}sallite domino qui habitat in Sion: annuntiate inter gentes studia eius:
\newline \color{red} Q\color{black}uoniam requirens sanguinem eorum recordatus est: non est oblitus clamorem pauperum.
\newline \color{red} M\color{black}iserere mei domine: vide humilitatem meam de inimicis meis.
\newline \color{red} Q\color{black}ui exaltas me de portis mortis, vt annuntiem omnes laudationes tuas in portis fili\ae \ Sion.
\newline \color{red} E\color{black}xultabo in salutari tuo: infix\ae \ sunt gentes in interitu, quem fecerunt.
\newline \color{red} I\color{black}n laqueo isto, quem absconderunt, comprehensus est pes eorum.
\newline \color{red} C\color{black}ognoscetur dominus iudicia faciens: in operibus manuum suarum comprehensus est peccator, %comma?
\newline \color{red} C\color{black}onuertantur peccatores in infernum, omnes gentes qu\ae \ obliuiscuntur Deum.
\newline \color{red} Q\color{black}uoniam non in finem obliuio erit pauperis: patientia pauperum non peribit in finem.
\newline \color{red} E\color{black}xurge domine, non confortetur homo: iudicentur gentes in conspectu tuo.
%pp56
\newline \color{red} C\color{black}onstitue Domine legislatorem super eos: vt sciant gentes quoniam homines sunt.
\newline \color{red} V\color{black}t quid domine recessisti longe, despicis in opportunitatibus in tribulatione?
\newline \color{red} D\color{black}um superbit impius, incenditur pauper: comprehenduntur in consilijs quibus cogitant.
\newline \color{red} Q\color{black}uoniam laudatur peccator in desiderijs anim\ae \ su\ae , \& iniquus benedicitur.
\newline \color{red} E\color{black}xacerbauit dominum peccator, secundum multitudinem ir\ae \ su\ae \ non qu\ae ret.
\newline \color{red} N\color{black}on est deus in conspectu eius, inquinat\ae \ sunt vi\ae \ illius in omni tempore.
\newline \color{red} A\color{black}uferuntur iudicia tua a facie eius: omnium inimicorum suorum dominabitur.
\newline \color{red} D\color{black}ixit enim in corde suo. Non movebor a generatione in generationem sine malo.
\newline \color{red} C\color{black}uius maledictione os plenum est, \& amaritudine, \& dolo: sub lingua eius labor \& dolor.
\newline \color{red} S\color{black}edet in insidijs cum diuitibus, in occultis: vt interficiat innocentem.
\newline \color{red} O\color{black}culi eius in pauperem respiciunt: insidiatur in abscondito quasi leo in spelunca sua.
\newline \color{red} I\color{black}nsidiatur, vt rapiat pauperem, rapere pauperem dum attrahit eum.
\newline \color{red} I\color{black}n laqueo suo humiliabit eum, inclinabit se, \& cadet cum dominatus fuerit pauperum.
\newline \color{red} D\color{black}ixit enim in corde suo, oblitus est Deus, auertit faciem suam ne videat in finem.
\newline \color{red} E\color{black}xurge domine Deus, \& exaltetur manus tua: ne obliuiscaris pauperum.
\newline \color{red} P\color{black}ropter quid irritauit impius Deum? dixit enim in corde suo: Non requiret.
\newline \color{red} V\color{black}ides, quoniam tu laborem \& dolorem consideras: vt tradas eos in manus tuas.
\newline \color{red} T\color{black}ibi derelictus est pauper: orphano tu eris adiutor.
\newline \color{red} C\color{black}ontere brachium peccatoris \& maligni: qu\ae retur peccatum illius, \& non inuenietur.
\newline \color{red} D\color{black}ominus regnabit in \ae ternum, \& in seculum seculi: peribitis gentes de terra illius.
\newline \color{red} D\color{black}esiderium pauperum exaudiuit dominus: pr\ae parationem cordis eorum audiuit auris tua.
\newline \color{red} I\color{black}udicare pupillo \& humili: vt non apponat vltra magnificare se homo super terram. \quad \color{red} Psalmus \hypertarget{ps17}{17.} \color{black}
\vspace{-1em}
\lettrine[lines=2]{\bfseries \color{red} D}{}Iligam te domine fortitudo mea: dominus firmamentum meum, \& refugium meum, \& liberator meus.
\newline \color{red} D\color{black}eus meus adiutor meus: \& sperabo in eum.
%pp57
\newline \color{red} P\color{black}rotector meus, \& cornu salutis me\ae , \& susceptor meus.
\newline \color{red} L\color{black}audans inuocabo dominum: \& ab inimicis meis saluus ero.
\newline \color{red} C\color{black}ircundederunt me dolores mortis: \& torrentes iniquitatis conturbauerunt me.
\newline \color{red} D\color{black}olores inferni circundederunt me: pr\ae occupauerunt me laquei mortis.
\newline \color{red} I\color{black}n tribulatione mea inuocaui dominum, \& ad Deum meum clamaui.
\newline \color{red} E\color{black}t exaudiuit de templo sancto suo vocem meam: \& clamor meus in conspectu eius introiuit in aures eius.
\newline \color{red} C\color{black}ommota est \& contremuit terra: fundamenta montium conturbata sunt, \& commota sunt, quoniam iratus est eis.
\newline \color{red} A\color{black}scendit fumus in ira eius: \& ignis a facie eius exarsit: carbones succensi sunt ab eo.
\newline \color{red} I\color{black}nclinauit c\oe los, \& descendit: \& caligo sub pedibus eius.
\newline \color{red} E\color{black}t ascendit super Cherubim \& volauit: volauit super pennas ventorum.
\newline \color{red} E\color{black}t posuit tenebras latibulum suum, in circuitu eius tabernaculum eius, tenebrosa aqua in nubibus aeris.
\newline \color{red} P\color{black}r\ae \ fulgore in conspectu eius nubes transierunt, grando, \& carbones ignis.
\newline \color{red} E\color{black}t intonuit de c\oe lo dominus, \& altissimus dedit vocem suam: grando \& carbones ignis.
\newline \color{red} E\color{black}t misit sagittas suas, \& dissipauit eos: fulgura multiplicauit, \& conturbauit eos.
\newline \color{red} E\color{black}t apparuerunt fontes aquarum, \& reuelata sunt fundamenta orbis terrarum.
\newline \color{red} A\color{black}b increpatione tua domine, ab inspiratione spiritus ir\ae \ tu\ae .
\newline \color{red} M\color{black}isit de summo, \& accepit me: \& assumpsit me de aquis multis.
\newline \color{red} E\color{black}ripuit me de inimicis meis fortissimis, \& ab his qui oderunt me: quoniam confortati sunt super me.
\newline \color{red} P\color{black}r\ae uenerunt me in die afflictionis me\ae : \& factus est dominus protector meus.
\newline \color{red} E\color{black}t eduxit me in latitudinem: saluum me fecit, quoniam voluit me.
\newline \color{red} E\color{black}t retribuet mihi dominus secundum iustitiam meam: \& secundum puritatem manuum mearum retribuet mihi.
\newline \color{red} Q\color{black}uia custodiui vias domini, nec impie gessi a Deo meo.
\newline \color{red} Q\color{black}uoniam omnia iudicia eius in conspectu meo: \& iustitias eius non repuli a me.
\newline \color{red} E\color{black}t ero immaculatus cum eo: \& obseruabo me ab iniquitate mea.
%pp58
\newline \color{red} E\color{black}t retribuet mihi dominus secundum iustitiam meam: \& secundum puritatem manuum mearum in conspectu oculorum eius.
\newline \color{red} C\color{black}um sancto sanctus eris: \& cum viro innocente innocens eris.
\newline \color{red} E\color{black}t cum electo electus eris: \& cum peruerso peruerteris.
\newline \color{red} Q\color{black}uoniam tu populum humilem saluum facies: \& oculos superborum humiliabis.
\newline \color{red} Q\color{black}uoniam tu illuminas lucernam meam domine: Deus meus, illumina tenebras meas.
\newline \color{red} Q\color{black}uoniam in te eripiar a tentatione: \& in Deo meo transgrediar murum.
\newline \color{red} D\color{black}eus meus impolluta via eius eloquia domini igne examinata: protector est omnium sperantium in se.
\newline \color{red} Q\color{black}uoniam quis deus pr\ae ter dominum? aut quis deus pr\ae ter Deum nostrum?
\newline \color{red} D\color{black}eus qui pr\ae cinxit me virtute: \& posuit immaculatam viam meam.
\newline \color{red} Q\color{black}ui perfecit pedes meos tanquam ceruorum: \& super excelsa statuens me.
\newline \color{red} Q\color{black}ui docet manus meas ad pr\ae lium: \& posuisti vt arcum \ae reum brachia mea.
\newline \color{red} E\color{black}t dedisti mihi protectionem salutis tu\ae : \& dextera tua suscepit me.
\newline \color{red} E\color{black}t disciplina tua correxit me in finem: \& disciplina tua ipsa me docebit.
\newline \color{red} D\color{black}ilatasti gressus meos subtus me: \& non sunt infirmata vestigia mea:
\newline \color{red} P\color{black}ersequar inimicos meos \& comprehendam illos: \& non conuertar donec deficiant.
\newline \color{red} C\color{black}onfringam illos, nec poterunt stare: cadent subtus pedes meos.
\newline \color{red} E\color{black}t pr\ae cinxisti me virtute ad bellum: \& supplantasti insurgentes in me subtus me.
\newline \color{red} E\color{black}t inimicos meos dedisti mihi dorsum: \& odientes me disperdidisti.
\newline \color{red} C\color{black}lamauerunt, nec erat qui saluos faceret ad dominum, nec exaudiuit eos.
\newline \color{red} E\color{black}t comminuam eos vt puluerem ante faciem venti: vt lutum platearum delebo eos.% eos/illos
\newline \color{red} E\color{black}ripies me de contradictionibus populi: constitues me in caput gentium.
\newline \color{red} P\color{black}opulus quem non cognoui seruiuit mihi: in auditu auris obediuit mihi.
\newline \color{red} F\color{black}ilij alieni mentiti sunt mihi, filij alieni inueterati sunt, \& claudicauerunt a semitis suis.
\newline \color{red} V\color{black}iuit dominus, \& benedictus Deus meus, \& exaltetur Deus salutis me\ae .
%pp59
\newline \color{red} D\color{black}eus qui das vindictas mihi, \& subdis populos sub me, liberator meus de inimicis meis iracundis.
\newline \color{red} E\color{black}t ab insurgentibus in me exaltabis me: a viro iniquo eripies me.
\newline \color{red} P\color{black}ropterea confitebor tibi in nationibus domine: \& nomini tuo psalmum dicam.
\newline \color{red} M\color{black}agnificans salutes regis eius, \& faciens misericordiam Christo suo Dauid. \& semini eius vsque in seculum.
\newline \textswab{C} \color{red} Sequens hym. dicitur %directis directus??? dr
finitis tribus lectionibus ad matu. per totum annum pr\ae terquam in aduentu, \& a dominica in septuagesima vsque ad Pascha, \& etiam tunc dicitur si agatur de aliquo sancto. \color{black}
\newline \textswab{C} \color{red} Canticum sanctorum Ambrosij \& Augustini. \hypertarget{tedeum}{Hymnus.} \color{black}
\vspace{-1em}
\lettrine[lines=2]{\bfseries \color{red} T}{}E Deum laudamus: te dominum confitemur.
\newline \color{red} T\color{black}e \ae ternum patrem, omnis terra veneratur.
\newline \color{red} T\color{black}ibi omnes angeli, tibi c\oe li, \& vniuers\ae \ potestates.
\newline \color{red} T\color{black}ibi Cherubim, \& Seraphim incessabili voce proclamant.
\newline \color{red} S\color{black}anctus, Sanctus, Sanctus, dominus deus sabaoth.
\newline \color{red} P\color{black}leni sunt c\oe li \& terra, maiestatis glori\ae \ tu\ae .
\newline \color{red} T\color{black}e gloriosus Apostolorum chorus.
\newline \color{red} T\color{black}e prophetarum laudabilis numerus.
\newline \color{red} T\color{black}e martyrum candidatus laudat exercitus.
\newline \color{red} T\color{black}e per orbem terrarum sancta confitetur ecclesia.
\newline \color{red} P\color{black}atrem immens\ae \ maiestatis.
\newline \color{red} V\color{black}enerandum tuum verum, \& vnicum filium.
\newline \color{red} S\color{black}anctum quoque paraclitum spiritum.
\newline \color{red} T\color{black}u rex glori\ae \ Christe.
\newline \color{red} T\color{black}u patris sempiternus es filius.
\newline \color{red} T\color{black}u ad liberandum suscepturus hominem, non horruisti virginis vterum.
\newline \color{red} T\color{black}u deuicto mortis aculeo, aperuisti credentibus regna c\oe lorum.
\newline \color{red} T\color{black}u ad dexteram Dei sedes in gloria patris.
\newline \color{red} I\color{black}udex crederis esse venturus.
\newline \color{red} T\color{black}e ergo qu\ae sumus famulis tuis subueni, quos pretioso sanguine redemisti.
\newline \color{red} \AE \color{black}terna fac cum sanctis tuis in gloria numerari.
\newline \color{red} S\color{black}aluum fac populum tuum domine, \& benedic h\ae reditati tu\ae .
\newline \color{red} E\color{black}t rege eos, \& extolle illos vsque in \ae ternum.
\newline \color{red} P\color{black}er singulos dies benedicimus te.
%pp60
\newline \color{red} E\color{black}t laudamus nomen tuum in seculum, \& in seculum seculi.
\newline \color{red} D\color{black}ignare domine die isto, sine peccato nos custodire.
\newline \color{red} M\color{black}iserere nostri domine, miserere nostri.
\newline \color{red} F\color{black}iat misericordia tua domine super nos, quemadmodum sperauimus in te.
\newline \color{red} I\color{black}n te domine speraui, non confundar in \ae ternum.
\vspace{-1em}
\begin{center} \color{red} \large \hypertarget{DOMLAUD}
AD LAVDES.
\end{center}
\bookmark[dest=DOMLAUD]{AD LAVDES}
\vspace{-1em}
\par \noindent Deus in adiuto. \color{red} Antiph. Psalmus \hypertarget{ps65}{65.} \color{black}
\yinipar{I}Vbilate Deo omnis terra, psalmum dicite nomini eius: date gloriam laudi eius.
\newline \color{red} D\color{black}icite Deo, Quam terribilia sunt opera tua domine? in multitudine virtutis tu\ae \ mentientur tibi inimici tui.
\newline \color{red} O\color{black}mnis terra adoret te, \& psallat tibi: psalmum dicat nomini tuo.
\newline \color{red} V\color{black}enite, \& videte opera Dei, terribilis in consilijs super filios hominum.%text:hominnm
\newline \color{red} Q\color{black}ui conuertit mare in aridam, in flumine pertransibunt pede: ibi l\ae tabimur in ipso.
\newline \color{red} Q\color{black}ui dominatur in virtute sua in \ae ternum, oculi eius super gentes respiciunt: qui exasperant, non exaltentur in semetipsis.
\newline \color{red} B\color{black}enedicite gentes Deum nostrum: \& auditam facite vocem laudis eius.
\newline \color{red} Q\color{black}ui posuit animam meam ad vitam: \& non dedit in commotionem pedes meos.
\newline \color{red} Q\color{black}uoniam probasti nos Deus: igne nos examinasti, sicut examinatur argentum.
\newline \color{red} I\color{black}nduxisti nos in laqueum, posuisti tribulationes in dorso nostro: imposuisti homines super capita nostra.
\newline \color{red} T\color{black}ransiuimus per ignem \& aquam: \& eduxisti nos in refrigerium.
\newline \color{red} I\color{black}ntroibo in domum tuam in holocaustis: reddam tibi vota mea, qu\ae \ distinxerunt labia mea.
\newline \color{red} E\color{black}t locutum est os meum in tribulatione mea.
\newline \color{red} H\color{black}olocausta medullata offeram tibi cum incenso arietum: offeram tibi boues cum hircis.
\newline \color{red} V\color{black}enite, audite: \& narrabo omnes qui timetis Deum, quanta fecit anim\ae \ me\ae .
\newline \color{red} A\color{black}d ipsum ore meo clamaui, \& exaltaui sub lingua mea.%text: snb
\newline \color{red} I\color{black}niquitatem si aspexi in corde meo: non exaudiet dominus.
\newline \color{red} P\color{black}ropterea exaudiuit Deus: \& attendit voci deprecationis me\ae .
\newline \color{red} B\color{black}enedictus Deus, qui non amouit orationem meam, \& misericordiam suam a me. \quad \color{red} Psalmus \hypertarget{ps95}{95.} \color{black}
%pp61
\vspace{-1em}
\lettrine[lines=2]{\bfseries \color{red} C}{}Antate domino canticum nouum: cantate domino omnis terra.
\newline \color{red} C\color{black}antate domino, \& benedicite nomini eius: annuntiate de die in diem salutare eius.
\newline \color{red} A\color{black}nnuntiate inter gentes gloriam eius: in omnibus populis mirabilia eius.
\newline \color{red} Q\color{black}uoniam magnus dominus, \& laudabilis nimis: terribilis est super omnes deos.
\newline \color{red} Q\color{black}uoniam omnes dij gentium d\ae monia: dominus autem c\oe los fecit.
\newline \color{red} C\color{black}onfessio, \& pulchritudo in conspectu eius: sanctimonia \& magnificentia in sanctificatione eius.
\newline \color{red} A\color{black}fferte domino patri\ae \ gentium, afferte domino gloriam \& honorem: afferte domino gloriam nomini eius.
\newline \color{red} T\color{black}ollite hostias, \& introite in atria eius: Adorate dominum in atrio sancto eius.
\newline \color{red} C\color{black}ommoueatur a facie eius vniuersa terra. Dicite in gentibus quia dominus regnauit.
\newline \color{red} E\color{black}tenim correxit orbem terr\ae \ qui non commouebitur: iudicabit populos in \ae quitate.
\newline \color{red} L\color{black}\ae tentur c\oe li, \& exultet terra, commoueatur mare, \& plenitudo eius: gaudebunt campi, \& omnia qu\ae \ in eis sunt.
\newline \color{red} T\color{black}unc exultabunt omnia ligna syluarum a facie domini: quia venit, quoniam venit iudicare terram.
\newline \color{red} I\color{black}udicabit orbem terr\ae \ in \ae quitate, \& populos in veritate sua.
\newline \color{red} \hypertarget{benedicite}{Canticum} trium puerorum. \color{black}
% \marginpar[]{Daniel.\\3.} 			implement???
\vspace{-1em}
\lettrine[lines=2]{\bfseries \color{red} B}{}Enedicite omnia opera domini domino: laudate, \& superexaltate eum in secula.
\newline \color{red} B\color{black}enedicite angeli domini domino, benedicite c\oe li domino.
\newline \color{red} B\color{black}enedicite aqu\ae \ omnes, qu\ae \ super c\oe los sunt domino: benedicite omnes virtutes domini domino.
\newline \color{red} B\color{black}enedicite sol, \& luna domino: benedicite stell\ae \ c\oe li domino.
\newline \color{red} B\color{black}enedicite imber, \& ros domino: benedicite omnes spiritus Dei domino.
\newline \color{red} B\color{black}enedicite ignis \& \ae stus domino: benedicite fruges \& \ae stus domino.
\newline \color{red} B\color{black}enedicite rores \& pruina domino: benedicite gelu \& frigus domino.
\newline \color{red} B\color{black}enedicite glacies, \& niues domino: benedicite noctes, \& dies domino.
\newline \color{red} B\color{black}enedicite lux, \& tenebr\ae \ domino: benedicite fulgura, \& nubes domino.
\newline \color{red} B\color{black}enedicat terra dominum: laudet, \& superexaltet eum in secula.
\newline \color{red} B\color{black}enedicite montes, \& colles domino: benedicite vniuersa germinantia in terra domino.
%pp62
\newline \color{red} B\color{black}enedicite fontes domino: benedicite maria, \& flumina domino.
\newline \color{red} B\color{black}enedicite cete, \& omnia qu\ae \ mouentur in aquis domino: benedicite omnes volucres c\oe li domino.
\newline \color{red} B\color{black}enedicite omnes besti\ae \ \& pecora domino: benedicite filij hominum domino.
\newline \color{red} B\color{black}enedicat Israel dominum: laudet, \& superexaltet eum in secula.
\newline \color{red} B\color{black}enedicite sacerdotes domini domino: benedicite serui domini domino.
\newline \color{red} B\color{black}enedicite spiritus, \& anim\ae \ iustorum domino: benedicite sancti \& humiles corde domino.
\newline \color{red} B\color{black}enedicite Anania, Azaria, Misael domino, laudate, \& superexaltate eum in secula.
\newline \color{red} B\color{black}enedicamus patrem, \& filium cum sancto spiritu: laudemus \& superexaltemus eum in secula.
\newline \color{red} B\color{black}enedictus es domine in firmamento c\oe li: \& laudabilis \& gloriosus, \& superexaltatus in secula. Amen.
\newline \textswab{C} \color{red} \hypertarget{Benedictus}{Canticum} Zachari\ae \ prophet\ae .\\Et dicitur quotidie ad laudes. \color{black}
\vspace{-1em}
\lettrine[lines=2]{\bfseries \color{red} B}{}Enedictus dominus deus Israel: quia visitauit, \& fecit redemptionem plebis su\ae .
\newline \color{red} E\color{black}t erexit cornu salutis nobis, in domo Dauid pueri sui.
\newline \color{red} S\color{black}icut locutus est per os sanctorum: qui a seculo sunt prophetarum eius.
\newline \color{red} S\color{black}alutem ex inimicis nostris, \& de manu omnium, qui oderunt nos.
\newline \color{red} A\color{black}d faciendam misericordiam cum patribus nostris: \& memorari testamenti sui sancti.
\newline \color{red} I\color{black}usiurandum, quod iurauit ad Abraham patrem nostrum, daturum se nobis.
\newline \color{red} V\color{black}t sine timore de manu inimicorum nostrorum liberati: seruiamus illi.
\newline \color{red} I\color{black}n sanctitate \& iustitia coram ipso, omnibus diebus nostris.
\newline \color{red} E\color{black}t tu puer, propheta altissimi vocaberis: pr\ae ibis enim ante faciem domini parare vias eius.
\newline \color{red} A\color{black}d dandam scientiam salutis plebi eius, in remissionem peccatorum eorum.
\newline \color{red} P\color{black}er viscera misericordi\ae \ Dei nostri, in quibus visitauit nos oriens ex alto.
\newline \color{red} I\color{black}lluminare his, qui in tenebris \& in vmbra mortis sedent, ad dirigendos pedes nostros in viam pacis. \quad \color{red} Antiphona \& Oratio \& \color{black} Sub tuum pr\ae sidium. \color{red} vt in. j. dominica aduentu. \color{black}
\vspace{-.5em}
\begin{center} \color{red} \large \hypertarget{DOMPRIME}
AD PRIMAM.
\end{center}
\bookmark[dest=DOMPRIME]{AD PRIMAM}
\vspace{-.5em}
\par \noindent \color{red} P\color{black} ater noster. Aue maria. Deus in adiutorium meum. \color{red} \hypertarget{Iamlucis}{Hym.} \color{black}
\yinipar{I}Am lucis orto sydere: Deum precemur supplices: Vt in diurnis actibus: Nos seruet a nocentibus.
%pp63
\newline \color{red} L\color{black}inguam refrenans temperet, Ne litis horror insonet: Visum fouendo contegat, Ne vanitates hauriat.
\newline \color{red} S\color{black}int pura cordis intima, Absistat \& vecordia: Carnis terat superbiam Potus cibique parcitas.
\newline \color{red} V\color{black}t cum dies abscesserit, Noctemque sors reduxerit: Mundi per abstinentiam, Ipsi canamus gloriam.
\newline \color{red} D\color{black}eo patri sit gloria, Eiusque soli filio, cum spiritu paracleto, Et nunc \& in perpetuum. Amen.
\newline \color{red} Antiphona. \color{black} Vtinam. \color{red} Psalmus. \hypertarget{ps53}{53.} \color{black}
\vspace{-.25em}
\lettrine[lines=2]{\bfseries D}{}Eus in nomine tuo saluum me fac, \& in virtute tua iudica me.
\newline \color{red} D\color{black}eus exaudi orationem meam: auribus percipe verba oris mei.
\newline \color{red} Q\color{black}uoniam alieni insurrexerunt aduersum me, \& fortes qu\ae sierunt animam meam: \& non proposuerunt Deum ante conspectum suum.
\newline \color{red} E\color{black}cce enim deus adiuuat me: \& dominus susceptor est anim\ae \ me\ae .
\newline \color{red} A\color{black}uerte mala inimicis meis: \& in veritate tua disperde illos.
\newline \color{red} V\color{black}oluntarie sacrificabo tibi, \& confitebor nomini tuo domine quoniam bonum est.
\newline \color{red} Q\color{black}uoniam ex omni tribulatione eripuisti me: \& super inimicos meos despexit oculus meus. \quad \color{red} Psalmus. \hypertarget{ps118.1}{118.} \color{black}
\vspace{-.25em}
\lettrine[lines=2]{\bfseries \color{red} B}{}Eati immaculati in via, qui ambulant in lege domini.
\newline \color{red} B\color{black}eati qui scrutantur testimonia eius: in toto corde exquirunt eum.
\newline \color{red} N\color{black}on enim qui operantur iniquitatem, in viis eius ambulauerunt.
\newline \color{red} T\color{black}u mandasti mandata tua, custodiri nimis.
\newline \color{red} V\color{black}tinam dirigantur vi\ae \ me\ae , ad custodiendas iustificationes tuas.
\newline \color{red} T\color{black}unc non confundar: cum perspexero in omnibus mandatis tuis.
\newline \color{red} C\color{black}onfitebor tibi in directione cordis: in eo quod didici iudicia iustiti\ae \ tu\ae .
\newline \color{red} I\color{black}ustificationes tuas custodiam: non me derelinquas vsquequaque.
\newline \color{red} I\color{black}n quo corrigit adolescentior viam suam? in custodiendo sermones tuos.
\newline \color{red} I\color{black}n toto corde meo exquisiui te: ne repellas me a mandatis tuis.
\newline \color{red} I\color{black}n corde meo abscondi eloquia tua: vt non peccem tibi.
\newline \color{red} B\color{black}enedictus es domine: doce me iustificationes tuas.
\newline \color{red} I\color{black}n labijs meis pronuntiaui omnia iudicia oris tui.
\newline \color{red} I\color{black}n via testimoniorum tuorum delectatus sum, sicut in pmnibus diuitijs.
%pp64
\newline \color{red} I\color{black}n mandatis tuis exercebor: \& considerabo vias tuas.
\newline \color{red} I\color{black}n iustificationibus tuis meditabor: non obliuiscar sermones tuos. 
\newline \color{red} Ex psalmo. \hypertarget{ps118.2}{118.} \color{black}
\vspace{+.25em}
\lettrine[lines=2]{\bfseries \color{red} R}{}Etribue seruo tuo, viuifica me: \& custodiam sermones tuos.
\newline \color{red} R\color{black}euela oculos meos: \& considerabo mirabilia de lege tua.
\newline \color{red} I\color{black}ncola ego sum in terra: non abscondas a me mandata tua.
\newline \color{red} C\color{black}oncupiuit anima mea desiderare iustificationes tuas, in omni tempore.
\newline \color{red} I\color{black}ncrepasti superbos: maledicti, qui declinant a mandatis tuis.
\newline \color{red} A\color{black}ufer a me opprobrium \& contemptum: quia testimonia tua exquisiui.
\newline \color{red} E\color{black}tenim sederunt principes, \& aduersum me loquebantur: seruus autem tuus exercebatur in iustificationibus tuis.
\newline \color{red} N\color{black}am \& testimonia tua meditatio mea est: \& consilium meum iustificationes tu\ae .
\newline \color{red} A\color{black}dh\ae sit pauimento anima mea: viuifica me secundum verbum tuum.
\newline \color{red} V\color{black}ias meas enuntiaui, \& exaudisti me: doce me iustificationes tuas.
\newline \color{red} V\color{black}iam iustificationum tuarum instrue me: \& exercebor in mirabilibus tuis.
\newline \color{red} D\color{black}ormitauit anima mea pr\ae \ t\ae dio: confirma me in verbis tuis.
\newline \color{red} V\color{black}iam iniquitatis amoue a me: \& de lege tua miserere mei.
\newline \color{red} V\color{black}iam veritatis elegi: iudicia tua non sum oblitus.
\newline \color{red} A\color{black}dh\ae si testimonijs tuis domine: noli me confundere.
\newline \color{red} V\color{black}iam mandatorum tuorum cucurri, cum dilatasti cor meum.
\vspace{-.5em}
\begin{center} \color{red} \hypertarget{QUICVMQUE}
Symbolum Athanasij Episcopi.
\end{center}
\vspace{-.5em}
\lettrine[lines=2]{\bfseries \color{red} Q}{}Vicunque vult saluus esse: ante omnia opus est, vt teneat catholicam fidem.
\newline \color{red} Q\color{black}uam nisi quisque integram inuiolatanque seruauerit, absque dubio in \ae ternum peribit.
\newline \color{red} F\color{black}ides autem catholica h\ae c est: vt vnum Deum in Trinitate, \& Trinitatem in vnitate veneremur.
\newline \color{red} N\color{black}eque confundentes personas, neque substantiam separantes.
\newline \color{red} A\color{black}lia est enim persona Patris, alia filij, alia Spiritus sancti:
\newline \color{red} S\color{black}ed Patris, \& filij, \& Spiritus sancti vna est diuinitas, \ae qualis gloria, co\ae terna maiestas.
\newline \color{red} Q\color{black}ualis Pater, talis Filius, talis Spiritus sanctus.
\newline \color{red} I\color{black}ncreatus Pater, increatus Filius, increatus Spiritus sanctus.
\newline \color{red} I\color{black}mmensus Pater, immensus Filius, immensus Spiritus sanctus.
\newline \color{red} \AE \color{black}ternus Pater, \ae ternus Filius, \ae ternus Spiritus sanctus.
%pp65
\newline \color{red} E\color{black}t tamen non tres \ae terni: sed vnus \ae ternus.
\newline \color{red} S\color{black}icut non tres increati, nec tres immensi, sed vnus increatus, \& vnus immensus.
\newline \color{red} S\color{black}imiliter omnipotens Pater, omnipotens Filius, omnipotens Spiritus sanctus.
\newline \color{red} E\color{black}t tamen non tres omnipotentes: sed vnus omnipotens.
\newline \color{red} I\color{black}ta Deus Pater, Deus Filius, Deus Spiritus sanctus.
\newline \color{red} V\color{black}t tamen non tres dij, sed vnus est deus.
\newline \color{red} I\color{black}ta dominus Pater, dominus Filius, dominus Spiritus sanctus.
\newline \color{red} E\color{black}t tamen non tres domini: sed vnus est dominus.
\newline \color{red} Q\color{black}uia sicut singillatim vnamquamque personam, Deum, ac dominum confiteri Christiana veritate compellimur: ita tres Deos, aut dominos dicere, catholica religione prohibemur.%expand p
\newline \color{red} P\color{black}ater a nullo est factus, nec creatus, nec genitus.
\newline \color{red} F\color{black}ilius a Patre solo est, non factus, nec creatus, sed genitus.
\newline \color{red} S\color{black}piritus sanctus a Patre \& Filio: non factus, nec creatus, nec genitus, sed procedens.
\newline \color{red} V\color{black}nus ergo Pater, non tres patres, vnus filius, non tres filij: vnus Spiritus sanctus, non tres spiritus sancti.
\newline \color{red} E\color{black}t in hac Trinitate nihil prius aut posterius, nihil maius aut minus: sed tot\ae \ tres person\ae \ co\ae tern\ae \ sibi sunt \& co\ae quales.
\newline \color{red} I\color{black}ta vt per omnia, sicut iam supradictum est, \& vnitas in Trinitate, \& Trinitas in vnitate veneranda sit.
\newline \color{red} Q\color{black}ui vult ergo saluus esse, ita de Trinitate sentiat.
\newline \color{red} S\color{black}ed necessarium est ad \ae ternam salutem: vt incarnationem quoque domini nostri Iesu Christi fideliter credat.
\newline \color{red} E\color{black}st ergo fides recta, vt credamus \& confiteamur, quia dominus noster Iesus Christus Dei filius, Deus, \& homo est.
\newline \color{red} D\color{black}eus est ex substantia patris ante secula genitus: \& homo est ex substantia matris in seculo natus.
\newline \color{red} P\color{black}erfectus Deus, perfectus homo ex anima rationali, \& humana carne subsistens.
\newline \color{red} \AE \color{black}qualis Patri secundum diuinitatem: minor Patre secundum humanitatem.
\newline \color{red} Q\color{black}ui licet Deus sit, \& homo: non duo tamen, sed vnus est Christus.
\newline \color{red} V\color{black}nus autem non conuersione diuinitatis in carnem: sed assumptione humanitatis in Deum.
\newline \color{red} V\color{black}nus omnino non confusione substanti\ae , sed vnitate person\ae .
%pp66
\newline \color{red} N\color{black}am sicut anima rationalis \& caro vnus est homo: ita deus \& homo vnus est Christus.
\newline \color{red} Q\color{black}ui passus est pro salute nostra, descendit ad inferos: tertia die resurrexit a mortuis.
\newline \color{red} A\color{black}scendit ad c\oe los, sedet ad dexteram Dei patris omnipotentis: inde venturus est iudicare viuos, \& mortuos.
\newline \color{red} A\color{black}d cuius aduentum omnes homines resurgere habent cum corporibus suis: \& reddituri sunt de factis proprijs rationem.
\newline \color{red} E\color{black}t qui bona egerunt ibunt in vitam \ae ternam: qui vero mala, in ignem \ae ternum.
\newline \color{red} H\color{black}\ae c est fides catholica, quam nisi quisque fideliter, firmiterque crediderit, saluus esse non poterit.
\newline \color{red} G\color{black} loria patri. \color{red} S\color{black} icut erat. \color{red} Ant. \color{black} Vtinam dirigantur vi\ae \ me\ae , ad custodiendas iustificationes tuas. \color{red} \Vbar . \color{black} Domine exaudi orationem meam. \color{red} \Rbar . \color{black} Et clamor meus ad te veniat. \quad \color{red} O\color{black} remus.
% \vspace{-1em}
\lettrine[lines=2]{\bfseries \color{red} D}{}Omine deus omnipotens qui ad principium huius diei nos peruenire fecisti: tua nos hodie salua virtute: vt in hac die ad nullum declinemus peccatum: sed semper ad tuam iustitiam faciendam, nostra procedant eloquia, dirigantur cogitationes \& opera. Per dominum nostrum Iesum Christum filium tuum, qui tecum viuit et regnat in vnitate spiritus sancti deus: per omnia secula seculorum. \color{red} \Rbar . \color{black} Amen. Benedicamus domino. Fidelium.
\vspace{-1em}
\begin{center} \color{red}
Vide num de sancto sit facienda\\commemoratio.
\end{center}
\vspace{-1em}
\par \noindent \color{red} P\color{black}retiosa in conspectu domini. \color{red} \Rbar . \color{black} Mors sanctorum eius. \color{red} Oratio. \color{black}
% \vspace{-1em}
\lettrine[lines=2]{\bfseries \color{red} S}{}Ancta Maria \& omnes sancti intercedant pro nobis ad dominum: vt nos mereamur ab eo adiuuari \& saluari, qui viuit \& regnat in secula seculorum. \color{red} \Rbar . \color{black} Amen. \color{red} \Vbar . \color{black} Dies \& actus nostros in sua pace disponat dominus omnipotens. \color{red} \Rbar . \color{black} Amen.
\newline \textswab{C} \color{red} Pr\ae dictum symbolum dicitur ad primam dominicis diebus per totum annum, siue fiat officium de dominica, siue de aliquo festo aut octaua in ea incidenti. \color{black}
\vspace{-1em}
\begin{center} \large \hypertarget{DOMTERCE}
AD TERTIAM.
\end{center}
\bookmark[dest=DOMTERCE]{AD TERTIAM}
\vspace{-1em}
\par \noindent \color{red} P\color{black} ater noster. Aue maria. Deus in adiutorium meum. \color{red} \hypertarget{Nuncsancte}{Hym.} \color{black}
\yinipar{N}Vnc sancte nobis spiritus Vnum patri cum filio, Dignare promptus ingeri, Nostro refusus pectori.
\newline \color{red} O\color{black}s, lingua, mens, sensus, vigor Confessionem personent Flammescat igne charitas Accendat ardor priximos.
%pp67
\newline \color{red} P\color{black}r\ae sta pater pijssime Patrique compar vnice Cum spiritu paraclito Regnans per omne seculum. Amen.
\newline \color{red} Antiphona. \color{black} Da mihi. \color{red} Psalmus. \hypertarget{ps118.3}{118.} \color{black}
\lettrine[lines=2]{\bfseries L}{}Egem pone mihi domine viam iustificationum tuarum: \& exquiram eam semper.
\newline \color{red} D\color{black}a mihi intellectum, \& scrutabor legem tuam: \& custodiam illam in toto corde meo.
\newline \color{red} S\color{black}educ me in semitam mandatorum tuorum: quia ipsam volui.
\newline \color{red} I\color{black}nclina cor meum in testimonia tua, \& non in auaritiam.
\newline \color{red} A\color{black}uerte oculos meos ne videant vanitatem: in via tua viuifica me.
\newline \color{red} S\color{black}tatue seruo tuo eloquium tuum, in timore tuo.
\newline \color{red} A\color{black}mputa opprobrium meum quod suspicatus sum: quia iudicia tua iucunda.
\newline \color{red} E\color{black}cce concupiui mandata tua: in \ae quitate tua viuifica me.
\newline \color{red} E\color{black}t veniat super me misericordia tua domine, salutare tuum secundum eloquium tuum.
\newline \color{red} E\color{black}t respondebo exprobrantibus mihi verbum, quia speraui in sermonibus tuis.
\newline \color{red} E\color{black}t ne auferas de ore meo verbum veritatis vsquequaque: quia in iudicijs tuis supersperaui.
\newline \color{red} E\color{black}t custodiam legem tuam semper: in seculum \& in seculum seculi.
\newline \color{red} E\color{black}t ambulabam in latitudine: quia mandata tua exquisiui.
\newline \color{red} E\color{black}t loquebar in testimonijs tuis in conspectu regum: \& non confundebar.
\newline \color{red} E\color{black}t meditabar in mandatis tuis: qu\ae \ dilexi.
\newline \color{red} E\color{black}t leuaui manus meas ad mandata tua, qu\ae \ dilexi: \& exercebar in iustificationibus tuis. \quad \color{red} Psalmus. \hypertarget{ps118.4}{118.} \color{black}
\vspace{-1em}
% \vspace{-1em}
\lettrine[lines=2]{\bfseries \color{red} M}{}Emor esto verbi tui seruo tuo, in quo mihi spem dedisti.
\newline \color{red} H\color{black}\ae c me consolata est in humilitate mea, quia eloquium tuum viuificauit me.
\newline \color{red} S\color{black}uperbi inique agebant vsquequaque: a lege autem tua non declinaui.
\newline \color{red} M\color{black}emor fui iudiciorum tuorum a seculo domine: \& consolatus sum.
\newline \color{red} D\color{black}efectio tenuit me pro peccatoribus derelinquentibus legem tuam.
\newline \color{red} C\color{black}antabiles mihi erant iustificationes tu\ae , in loco peregrinationis me\ae .
\newline \color{red} M\color{black}emor fui nocte nominis tui domine: \& custodiui legem tuam.
\newline \color{red} H\color{black}\ae c facta est mihi: quia iustificationes tuas exquisiui.
%pp68
\newline \color{red} P\color{black}ortio mea domine: dixi custodire legem tuam.
\newline \color{red} D\color{black}eprecatus sum faciem tuam in toto corde meo: miserere mei secundum eloquium tuum.
\newline \color{red} C\color{black}ogitaui vias meas: \& conuerti pedes meos in testimonia tua.
\newline \color{red} P\color{black}aratus sum \& non sum turbatus: vt custodiam mandata tua.
\newline \color{red} F\color{black}unes peccatorum circunplexi sunt me: \& legem tuam non sum oblitus.
\newline \color{red} M\color{black}edia nocte surgebam ad confitendum tibi: super iudicia iustificationis tu\ae .
\newline \color{red} P\color{black}articeps ego sum omnium timentium te: \& custodientium mandata tua.
\newline \color{red} M\color{black}isericordia tua domine plena est terra: iustificationes tuas doce me. \quad \color{red} Ex psalmo \hypertarget{ps118.5}{118.} \color{black}
\vspace{-1em}
\lettrine[lines=2]{\bfseries \color{red} B}{}Onitatem fecisti cum seruo tuo domine secundum verbum tuum.
\newline \color{red} B\color{black}onitatem, \& disciplinam, \& scientiam doce me: quia mandatis tuis credidi.
\newline \color{red} P\color{black}riusquam humiliarer ego deliqui: propterea eloquium tuum custodiui.
\newline \color{red} B\color{black}onus es tu: \& in bonitate tua doce me iustificationes tuas.
\newline \color{red} M\color{black}ultiplicata est super me iniquitas superborum: ego autem in toto corde meo scrutabor mandata tua.
\newline \color{red} C\color{black}oagulatum est sicut lac cor eorum: ego vero legem tuam meditatus sum.
\newline \color{red} B\color{black}onum mihi, quia humiliasti me: vt discam iustificationes tuas.
\newline \color{red} B\color{black}onum mihi lex oris tui super millia auri \& argenti.
\newline \color{red} M\color{black}anus tu\ae \ fecerunt me \& plasmauerunt me: da mihi intellectum vt discam mandata tua.
\newline \color{red} Q\color{black}ui timent te videbunt me, \& l\ae tabuntur: quia in verba tua supersperaui.
\newline \color{red} C\color{black}ognoui domine, quia \ae quitas iudicia tua: \& in veritate tua humiliasti me.
\newline \color{red} F\color{black}iat misericordia tua, vt consoletur me: secundum eloquium tuum seruo tuo.
\newline \color{red} V\color{black}eniant mihi miserationes tu\ae , \& viuam: quia lex tua meditatio mea est.
\newline \color{red} C\color{black}onfundantur superbi, quia iniuste iniquitatem fecerunt in me: ego autem exercebor in mandatis tuis.
\newline \color{red} C\color{black}onuertantur mihi timentes te: \& qui nouerunt testimonia tua.
\newline \color{red} F\color{black}iat cor meum immaculatum in iustificationibus tuis, vt non confundar. \color{red} Antiphona. \color{black} Da mihi intellectum, \& scrutabor legem tuam. \quad \color{red} Oratio. \color{black}
%pp69
\vspace{-1em}
\begin{center} \large \color{red} \hypertarget{DOMSEXT}
AD SEXTAM.
\end{center}
\bookmark[dest=DOMSEXT]{AD SEXTAM}
\vspace{-1em}
\par \noindent Pater noster. Aue maria. Deus in adiutorium meum. \color{red} \hypertarget{Rectorpo}{Hym.} \color{black}
\yinipar{R}Ector potens verax Deus, Qui temperas rerum vices: Splendore mane instruis, Et ignibus meridiem
\newline \color{red} E\color{black}xtingue flammas litium, Aufer calorem noxium, Confer salutem corporum, Veramque pacem cordium.
\newline \color{red} P\color{black}r\ae sta, Pater pijssime, Patrique compar vnice, cum spiritu paracleto, Regnans per omne seculum. Amen. 
\newline \color{red} Antiphona. \color{black} Tuus sum. \color{red} Psalmus. \hypertarget{ps118.6}{118.} \color{black}
\lettrine[lines=2]{\bfseries D}{}Efecit in salutare tuum anima mea: \& in verbum tuum supersperaui.\newline \color{red} D\color{black}efecerunt oculi mei in eloquium tuum: dicentes, quando consolaberis me?
\newline \color{red} Q\color{black}uia factus sum sicut vter in pruina: iustificationes tuas non sum oblitus.
\newline \color{red} Q\color{black}uot sunt dies serui tui, quando facies de persequentibus me iudicium?
\newline \color{red} N\color{black}arrauerunt mihi iniqui fabulationes: sed non vt lex tua.
\newline \color{red} O\color{black}mnia mandata tua veritas: inique persequuti sunt me, adiuua me.
\newline \color{red} P\color{black}aulominus consummauerunt me in terra: ego autem non dereliqui mandata tua.
\newline \color{red} S\color{black}ecundum misericordiam tuam viuifica me: \& custodiam testimonia oris tui.
\newline \color{red} I\color{black}n \ae ternum domine, verbum tuum permanet in c\oe lo.
\newline \color{red} I\color{black}n generationem \& generationem veritas tua: fundasti terram, \& permanet.
\newline \color{red} O\color{black}rdinatione tua perseuerat dies: quoniam omnia seruiunt tibi.
\newline \color{red} N\color{black}isi quod lex tua meditatio mea est: tunc forte perijssem in humilitate mea.
\newline \color{red} I\color{black}n \ae ternum non obliuiscar iustificationes tuas: quia in ipsis viuificasti me.
\newline \color{red} T\color{black}uus sum ego saluum me fac: quoniam iustificationes tuas exquisiui.
\newline \color{red} M\color{black}e expectauerunt peccatores vt perderent me: testimonia tua intellexi.
\newline \color{red} O\color{black}mnis consummationis vidi finem: latum mandatum tuum nimis. \quad \color{red} Psalmus. \hypertarget{ps118.7}{118.} \color{black}
\vspace{-.5em}
\lettrine[lines=2]{\bfseries \color{red} Q}{}Vomodo dilexi legem tuam domine? tota die meditatio mea est.
\newline \color{red} S\color{black}uper inimocos meos prudentem me fecisti mandato tuo: quia in \ae ternum mihi est.
\newline \color{red} S\color{black}uper omnes docentes me intellexi: quia testimonia tua meditatio mea est.
\newline \color{red} S\color{black}uper senes intellexi: quia mandata tua qu\ae siui.
%pp70
\newline \color{red} A\color{black}b omni via mala prohibui pedes meos: vt custodiam verba tua.
\newline \color{red} A\color{black}\ iudicijs tuis non declinaui: quia tu legem posuisti mihi.
\newline \color{red} Q\color{black}uam dulcia faucibus meis eloquia tua: super mel ori meo.
\newline \color{red} A\color{black}\ mandatis tuis intellexi: propterea odiui omnem viam iniquitatis.
\newline \color{red} L\color{black}ucerna pedibus meis verbum tuum: \& lumen semitis meis.
\newline \color{red} I\color{black}uraui \& statui: custodire iudicia iustiti\ae \ tu\ae .
\newline \color{red} H\color{black}umiliatus sum vsquequaque domine: viuifica me secundum verbum tuum.
\newline \color{red} V\color{black}oluntaria oris mei beneplacita fac domine: \& iudicia tua doce me.
\newline \color{red} A\color{black}nima mea in manibus meis semper: \& legem tuam non sum oblitus.
\newline \color{red} P\color{black}osuerunt peccatores laqueum mihi: \& de mandatis tuis non erraui.
\newline \color{red} H\color{black}\ae reditate acquisiui testimonia tua in \ae ternum: quia exultatio cordis mei sunt.
\newline \color{red} I\color{black}nclinaui cor meum, ad faciendas iustificationes tuas in \ae ternum: propter retributionem. \quad \color{red} Psalmus. \hypertarget{ps118.8}{118.} \color{black}
\vspace{-.5em}
\lettrine[lines=2]{\bfseries \color{red} I}{}Niquos odio habui, \& legem tuam dilexi.
\newline \color{red} A\color{black}diutor \& susceptor meus es tu: \& in verbum tuum supersperaui.
\newline \color{red} D\color{black}eclinate a me maligni: \& scrutabor mandata Dei mei.
\newline \color{red} S\color{black}uscipe me secundum eloquium  tuum, \& viuam: \& non confundas me ab expectatione mea.
\newline \color{red} A\color{black}diuua me \& saluus ero: \& meditabor in iustificationibus tuis semper.
\newline \color{red} S\color{black}preuisti omnes discedentes a iudicijs tuis: quia iniusta cogitatio eorum.
\newline \color{red} P\color{black}r\ae uaricantes reputaui omnes peccatores terr\ae : ideo dilexi testimonia tua.
\newline \color{red} C\color{black}onfige timore tuo carnes meas: a iudicijs enim tuis timui.
\newline \color{red} F\color{black}eci iudicium \& iustitiam: non tradas me calumniantibus me.
\newline \color{red} S\color{black}uscipe seruum tuum in bonum: non calumnientur me superbi.
\newline \color{red} O\color{black}culi mei defecerunt in salutare tuum: \& in eloquium iustiti\ae \ tu\ae .
\newline \color{red} F\color{black}ac cum seruo tuo secundum misericordiam tuam: \& iustificationes tuas doce me.
\newline \color{red} S\color{black}eruus tuus sum ego: da mihi intellectum, vt sciam testimonia tua.
\newline \color{red} T\color{black}empus faciendi domine: dissipauerunt legem tuam.
%pp71
\newline \color{red} I\color{black}deo dilexi mandata tua: super aurum \& topazion.
\newline \color{red} P\color{black}ropterea ad omnia mandata tua dirigebar: omnem viam iniquam odio habui. \quad \color{red} Antiphona. \color{black} Tuus sum ego, saluum me fac. \color{red} Oratio. \color{black}



\end{multicols*}


\end{document}