%pp043
\newpage

\begin{multicols*}{2}

\ubsection{Rubrice}{rubrice-collectarium}

{\color{Red} \ubsubsection{De Varietatibus Terminationum in Orationibus}{de-varietatibus-terminationum-in-orationibus}}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} N}{}\ul{\textsc{otandum} quod orationes que ad Patrem sine persone alterius expressione diriguntur, sic concluduntur.}
\newline Per dominum nostrum Ihesum Christum filium tuum, Qui tecum vivit et regnat in unitate spiritus sancti deus: per omnia secula seculorum. \ul{Ut est illa de Beata Virgine,} Concede nos, \ul{et consimiles. Similiter et illa in qua fit mentio de Trinitate,} \hyperlink{omnipotens-trinitas}{Omnipotens sempiterne deus qui dedisti.}
\newline \ul{Item orationes que ad patrem cum expressione filii diriguntur: quedam sic concluduntur.}
\newline Per eumdem dominum nostrum Ihesum Christum filium tuum, Qui tecum. \ul{et cetera. Ut illa in die Natalis,} \hyperlink{concede-nativitas}{Concede quesumus omnipotens deus ut nos unigeniti.} \ul{Quedam per.} 
\newline Qui tecum vivit, \ul{etc ut prius sicut est illa in die Circumcisionis.} \hyperlink{deus-nobis-circumcisionis}{Deus qui nobis nati,} \ul{et consimiles. Sunt et alie orationes que ad patrem diriguntur, in fine quarum fit mentio de filio, et hoc vel per rectum hoc modo.}
\newline Ihesus Christus dominus noster, Qui tecum vivit, \ul{etc ut supra sicut in post communione in vigilia Ascensionis,} Tribue. \ul{Vel per obliquum sic.}
\newline Dominum nostrum Ihesum Christum filium tuum, Qui tecum, \ul{etc, sicut inoratione de sancto Stephano,} Da nobis quesumus domine imitari. \ul{etc, et in illa,} Deus qui salutis eterne, \ul{et consimilibus. Orationes vero que ad filium diriguntur: sic concludantur.}
\newline Qui vivis et regnas cum deo patre, in unitate spiritus sancti deus per omnia secula seculorum. \ul{Ut est illa, in prima Dominica Adventus,} Excita quesumus, \ul{et consimiles. Orationes vero que ad patrem vel filium cum expressione spiritus sancti diriguntur: sic concluduntur in fine}
\newline In unitate eiusdem spiritus sancti deus, Per omnia secula seculorum. \ul{Orationes autem que ad ipsam trinitatem diriguntur sic concluduntur,}
\newline Qui vivis et regnas deus: Per omnia secula seculorum. \ul{Ut est illa,} Placeat tibi sancta trinitas.
\newline \ul{Quando vero post aliquam memoriam alia facienda est, prior oratio si ad patrem dirigitur, terminetur sic}
\newline Per Christum dominum nostrum. \ul{Vel,}
\newline Per eundem Christum dominum nostrum. \ul{Vel,}
\newline Christum dominum nostrum. \ul{Horum exempla patent supra. Si autem ad filium oratio dirigitur: concludatur sic,}
\newline Qui vivis et regnas per omnia secula seculorum.
{\color{Red} \ubsubsection{De Confiteor Quomodo Sit Dicenda}{de-confiteor-quomodo-sit-dicenda-collectarium}}
\newline \ul{Quandocumque dicitur,} Confiteor. \ul{in choro a prelato vel ab incipiente officium, vel extra ab illo qui incepit horas, vel a sacerdote Missam celebraturo, sive in conventu, sive in Missa privata, eciam uno solo astante dicatur sic.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} C}{onfiteor} deo et beate Marie et omnibus sanctis, et vobis fratres, quia peccavi nimis cogitatione, locutione, opere et omissione, mea culpa precor vos orate pro me.
\newline \ul{Ille vero sive illi qui respondent in choro vel extra, vel in Missa conventuali, vel privata semper dicere debent eciam prelato.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} M}{isereatur} tui omnipotens deus, et dimittat tibi omnia peccata tua, liberet te ab omni malo salvet et confirmet in omni opere bono, et perducat ad vitam eternam. \R Amen.
\newline \ul{Dicto miseratur subiungatur ab eodem, vel ab eisdem.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} C}{onfiteor} deo et beate Marie et omnibus sanctis et tibi pater, quia peccavi nimis, cogitatione, locutione, opere, et omissione, mea culpa, precor te ora pro me.
\newline \ul{Et ille qui primo dixit} Confiteor. \ul{subiungat, eciam si unus solus sit cui dicitur.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} M}{isereatur} vestri omnipotens deus, et dimittat vobis omnia peccata vestra, liberet vos ab omni malo salvet, \ul{etc.} \R Amen.
\newline \ul{Quando vero qui incipit horas non est sacerdos, respondeatur,} Confiteor. \ul{etc, et tibi frater, etc. Quando vero frater solus dicit Primam vel Completorium: nec habet cum quo dicat} Confiteor: \ul{dicat sic.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} C}{onfiteor} deo et beate Marie et omnibus sanctis: quia peccavi nimis cogitatione, locutione, opere et omissione, mea culpa precor beatam Mariam et omnes sanctos orare pro me. \ul{Postea subiungat.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} M}{isereatur} michi omnipotens deus et dimittat michi omnia peccata mea, liberet me, \ul{etc.}
{\color{Red} \ubsubsection{De Modo Dicendi Preces}{de-modo-dicendi-preces-collectarium}}
\newline \ul{Finito versiculo, Vel antiphona: cantore incipiente chorus presequatur.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} K}{yrie} eleyson. Christe eleyson. Kyrie eleyson. \psalm{pater} \ul{Secreto. Deinde dicatur.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} E}{t} ne nos inducas in temptationem. \R Set libera nos a malo. \V In pace in idipsum. \R Dormiam et requiescam. \V Vivet anima mea et laudabit te. \R Et iudicia tua adiuvabunt me. \V
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} E}{rravi} sicut ovis que periit. \R Quere servum tuum domine quia mandata tua non sum oblitus. \psalm{credo} \ul{Secreto. Deinde.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} C}{arnis} resurrectionem. \R Vitam eternam amen. \V Dignare domine nocta ista. {\color{Red} Vel.} die isto. \R sine peccato nos custodire.
\newline \ul{Preces omnes que dicuntur cum nota dicende sunt in eadem voce cum oratione que postea est dicenda.}
{\color{Red} \ubsubsection{Quomodo Terminande Sunt Hore a Sacerdote}{quomodo-terminande-sunt-hore-a-sacerdote-collectarium}}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} B}{enedicamus} domino. \R Deo gratias. {\color{Blue} R}equiescant in pace. \R Amen.% horas vel defunctorum
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} F}{idelium} anime per misericordiam dei requiscant in pace. \R Amen.
\newline \ul{Sine nota sonore et humili voce dicatur, et eodem modo respondeatur. Amen.}
%pp044
{\color{Red} \ubsubsection{Benedictiones Lectionum in Matutinis}{benedictiones-lectionum-in-matutinis-collectarium}}
\newline {\color{Red} In Primo Nocturno.}
\newline {\color{Red} B}enedictione perpetua benedicat nos pater eternis. Amen.
\newline {\color{Blue} U}nigenitus dei filius nos benedicere et adiuvare dignetur.
\newline {\color{Red} S}piritus sancti gratia illuminare dignetur sensus et corda nostra.
\newline {\color{Red} In Secundo Nocturno.}
\newline {\color{Blue} D}eus pater omnipotens sit nobis propitius et clemens.
\newline {\color{Red} A}d gaudia paradisi perducat nos misericordia Christi.
\newline {\color{Blue} I}gnem sui amoris accendat deus in cordibus nostris.
\newline {\color{Red} In Tercio Nocturno.}
\newline {\color{Red} I}lle nos benedicat qui sine fine vivit et regnat.
\newline {\color{Red} Quando omelia legitur.}
\newline {\color{Blue} E}vangelica lectio sit nobis salus et protectio.
\newline {\color{Red} D}ivinum auxilium maneat semper nobiscum.
\newline {\color{Blue} A}d societatem civium supernorum perducat nos rex angelorum.
\newline {\color{Red} In Natali Domini Octava Benedictio.}
\newline {\color{Red} P}er evangelica dicta deleantur nostra delicta. {\color{Red} Nona.}
\newline {\color{Blue} I}ntellectum sancti evangelii aperiat nobis virtus spiritus sancti.
{\color{Red} \ubsubsection{Benedictiones in Festis Beate Virginis}{benedictiones-in-festis-beate-virginis-collectarium}}
\newline {\color{Red} In Primo Nocturno.}
\newline {\color{Red} A}lma virgo virginum intercedat pro nobis ad dominum.
\newline {\color{Red} S}ancta dei genitrix sit nobis auxiliatrix.
\newline {\color{Blue} N}os cum prole pia benedicat virgo Maria.
\newline {\color{Red} In Secundo Nocturno.}
\newline {\color{Red} A}b hoste maligno eripiat nos dei genitrix virgo.
\newline {\color{Blue} I}hesus Marie filius sit nobis clemens et propitius.
\newline {\color{Red} S}tella Maria maris succurre piissima nobis.
\newline {\color{Red} In Tercio Nocturno.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} O}{ret} voce pia pro nobis virgo Maria. {\color{Red} Vel.} Evangelica lectio{\color{Red} :} \ul{Si fuerit omelia.}
\newline {\color{Red} I}n tribulatione et angusita subveniat nobis pia virgo Maria.
\newline {\color{Blue} A}d societatem civium supernorum perducat nos regina angelorum.
\newline \ul{In Sabbatis dicantur tres ultime quando de ea fit officium in conventu.}

%skip

%pp050
{\color{Red} \ubsubsection{De Disciplinis Post Completorium}{de-disciplinis-post-completorium-collectarium}}
\newline \ul{Dicto} Confiteor, et Misereatur, \ul{et psalmo,} \psalm{50} et \psalm{pater} \ul{Subiungatur,} Et ne nos. \V Salvos fac servos tuos. Dominus vobiscum. Oremus. {\color{Red} Oratio.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} D}{eus} cui proprium est misereri smper et parcere, suscipe deprecationem nostram, et quos delictorum catena constringit, miseratio tue pietatis absolvat. Per Christum.
% {\color{Red} \ubsubsection{De Officio in Receptione Novitiorum}{-collectarium}}
% {\color{Red} \ubsubsection{De Officio in Electionibus}{-collectarium}}
% {\color{Red} \ubsubsection{De Oratione Pro Capitulo Generali, et Pro Pergentibus Ad Illud}{-collectarium}}
% {\color{Red} \ubsubsection{De Benedictione Itinerantium}{benedictione-itinerantiu--collectarium}}
% \lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} P}{}\ul{\textsc{ro} fratribus egredientibus dicatur Ps.} \psalm{120} \ul{cum} Gloria patri. \ul{Deinde} Kyrie eleyson. Christe eleyson. Kyrie eleyson. Pater noster. \ul{Postea,} Et ne nos. \V Salvos fac. Dominus vobiscum. Oremus. {\color{Red} Oratio.} {\color{Blue} A}desto domine. Ut supra.
% \newline \ul{Circa venientes de via idem observetur: excepto quo pro eis dicatur Ps.} \psalm{122} \ul{et Oratio.}

{\color{Red} \ubsubsection{De Preciosa}{de-preciosa-collectarium}}
\newline \ul{Finitis que de Kalendario, luna, et martyologio pronuncianda sunt: subiungatur.} {\color{Red} Versus.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} P}{reciosa} est in conspectu domini. \R Mors sanctorum eius. {\color{Red} Oratio.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} S}{ancta} Maria et omnes sancti intercedant pro nobis ad dominum, ut mereamur adiuvari ab eo. Qui vivit et regnat per omnia secula seculorum. \R Amen.
\newline \ul{Deinde dicatur ter.} \V Deus in adiutorium meum intende. \R Domine ad adiuvandum me festina.
\newline \ul{Quo ter dicto subiungatur.} Gloria patri et filio et spiritui sancto. Sicut erat in principio et nunc et semper et in secula seculorum amen. Kyrie eleyson. Christe eleyson. Kyrie eleyson. \psalm{pater} Et ne nos inducas  in temptationem. Sed libera nos a malo. \V Respice domine in servos tuos et in opera tua, et dirige filios eorum. \R Et sit splendor domini dei nostri super nos, et opera manuum nostrarum dirige super nos, et opus manuum nostrarum dirige.
\newline \ul{Deinde sequitur oratio dicenda eo modo, quo dicuntur orationes ad horas.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} D}{irigere} et sanctificare digneris domine sancte pater omnipotens, eterne deus, hodie corda et corpora nostra in lege tua et in operibus mandatorum tuorum ut hic et in eternum te auxiliante semper salvi esse mereamur: Per Christum dominum nostrum amen.
\newline \ul{Postea dicto,} Iube. \ul{Si de evangelio legendum fuerit, detur benedictio.}
\newline Divinum auxilium maneat semper nobiscum. Amen.
\newline \ul{Si vero de constitutionibus: detur benedictio.}
\newline Regularibus disciplinis instruat nos magister celestis. Amen.
\newline \ul{Data benedictione sequitur lectio de evangelio, vel de constitutionibus: Fratres tamen qui extra conventu sunt: si evangelium proprium in promptu non habuerint: dicant.} {\color{Red} Secundum Iohannem.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} I}{n} principio erat verbum. Et verbum erat apud deum, et deus erat verbum. Hoc erat in principio apud deum. Omnia per ipsum facta sunt, et sine ipso factum est nichil. Tu autem.
\newline \ul{De constitutionibus vero dicatur.} {\color{Red} Lectio.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} Q}{uoniam} ex precepto regule iubemur habere cor unum et animam unam in domino, iustum est ut qui sub una regula et unius professionis voto vivimus, uniformes in observantiis canonice religionis inveniamur. Tu autem.
\newline \ul{Finita lectione sequitur,} Commemoratio fratrum, familiarum, benefactorum, defunctorum ordinis nostri. - \ul{Prelatus} - Requiescant in pace. Amen. \ul{Deinde sequitur psalmus.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} L}{audate} dominum omnes gentes laudate eum omnes populi. Quoniam, etc. Gloria patri. Sicut erat. \V Ostende nobis domine misericordiam tuam. \R Et salutare tuum da nobis. Dominus vobiscum. Oremus. {\color{Red} Oratio.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} A}{ctiones} nostras quesumus domine aspirando preveni, et adiuvando prosequere: ut cuncta nostra operatio a te semper incipiat et per te cepta finiatur. Per Christum dominum nostrum.
%pp051
\newline \ul{Postea dicatur} Adiutorium nostrum in nomine domini. Qui fecit celum et terram.
\newline \ul{In capitulo dicto} Requiescant in pace.\ul{et responso} Amen. \ul{dicat qui tenet capitulum.} Benedicite. \ul{Et responso.} Dominus. \ul{et recitatis benedicus dicatur.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} R}{etribue} dignare domine omnibus nobis bona facientibus propter nomen sanctum tuum vitam eternam. \V Amen.
\newline \ul{Postea sequitur psalmus hoc modo.} \psalm{122} \ul{Et terminetur,} per Gloria. \ul{Deinde sequitur Ps.} \psalm{129} \ul{Dicendus eodem modo: et terminandus,} per Requiem. \ul{Postea sequitur.} Kyrie eleyson. Christe eleyson. Kyrie eleyson. \ul{ut supra.} \psalm{pater} Et ne nos. \ul{Deinde.} \V Oremus pro domino papa. \R Dominus conservet eum et vivificet eum, et beatum faciat eum in terra, et non tradat eum in animam inimicorum eius. \V Salvos fac servos tuos et ancillas tuas. \R Deus meus. Requiescant in pace. \R Amen. Dominus vobiscum. Oremus. {\color{Red} Oratio.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} O}{mnipotens} sempiterne deus qui facis mirabilia solus, pretende super famulum tuum papam nostram, et super cunctas congregationes illi comissas spiritum gratie salutaris, et ut in veritate tibi complaceant, perpetuum eis rorem tue benedictionis infunde. {\color{Red} Oratio.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} P}{retende} domine famulis et familiabus tuis dexteram celestis auxilii, ut te toto corde perquirant, et que digne postulant assequantur: {\color{Red} Oratio.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} F}{idelium} deus omnium conditor \ul{et cetera.}
\newline \ul{Predicte tres orationes dicantur eo modo quo dicuntur Orationes ad horas et terminentur sub uno.} Qui vivis et regnas per omnia secula seculorum. Amen.
% {\color{Red} \ubsubsection{De Benedictione Mense}{de-benedictione-mense-collectarium}}
{\color{Red} \ubsubsection{De Collatione}{de-collatione-collectarium}}
\newline \ul{Tempore ieiunii in collatione detur lectori benedictio.} Noctem quietam et finem perfectum, tribuat nobis omnipotens et misericors dominus. \ul{Infra lectionem dicto:} Benedicite. \ul{Detur superiori potum benedico.} Largitor omnium bonorum, {\color{Red} \grecross } benedicat potum servorum suorum. \ul{Dicto} Tu autem. \ul{In fine lectionis subiugatur.} \V Adiutorium nostrum. %superiori from sr
\newline \ul{Quando vero non fit collatio: detur in choro benedictio.} Noctem quietam etc. \ul{Deinde subiugatur lectio.} Fratres sobrii. \ul{Qua finita et responso.} Deo gratias. \ul{subiungat qui prior est, vel si ipse defuerit ebdomadarius.} Adiutorium nostrum. \ul{Deinde dicto.} Pater noster. \ul{dicatur,} Confiteor. \ul{Postea Completorium inchoetur. Post Completorium detur benedictio sonore et humili voce}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} B}{enedictio} dei omnipotenteis, patris, et filii et spritu sancti descendat super vos et maneat semper. Amen.

%skip

%pp070
{\color{Red} \ubsubsection{Ante Completorium}{ante-completorium-psalterium}}
\newline {\color{Red} Lectio.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} F}{rates}, sobrii estote et vigilate, quia adversarius vester diabolus tanquam leo rugiens circuit querens quem devoret: cui resistite fortes in die. Tu autem.

% \newline {\color{Red} .}
% \newline {\color{Red} .}
% \newline {\color{Red} .}
% \newline {\color{Red} .}

% \lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} O}{}
% \lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} I}{n}
% \lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} O}{}
% \lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} I}{n}
% \lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} O}{}
% \lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} I}{n}
% \lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} O}{}

% {\color{Red} \ubsubsection{Ad Vesperas}{-collectarium}}
% {\color{Red} \ubsubsection{Ad Vesperas}{-collectarium}}

\end{multicols*}