%pp071
\newpage

\ubchapter{Psalterium}

\thispagestyle{fancy}
% \fancyhead[RO,LE]{}

\begin{multicols*}{2}

\ubsection{Dominica ad Matutinum}{dominica-ad-matutinum}

\noindent \ul{Dominica prima in Adventu et in sequentibus. In primo nocturno.}
\newline {\color{Red} Ant.} Scientes.
\newline \ul{Dominica prima post Octavas Epiphanie et in sequentibus usque ad Dominicam in Passione.}
\newline {\color{Red} Ant.} Servite.
\newline \ul{Dominica in Passione et sequenti.}
\newline {\color{Red} Ant.} Quid molesti.
\newline \ul{Dominica prima post Trinitatem et in sequentibus usque ad Adventum.}
\newline {\color{Red} Ant.} Pro fidei.
\fullpsalm{1}
\fullpsalm{2}
\fullpsalm{3}
\fullpsalm{4}
\fullpsalm{5}
\fullpsalm{6}
\newline {\color{Red} Ant.} Servite domino in timore, et exultate ei cum tremore.
\newline {\color{Red} Ant.} Domine.
\newline {\color{Red} Ant.} Pro fidei meritis vocitatur iure beatus legem qui domini meditatur nocte dieque.
\newline {\color{Red} Ant.} Iuste deus.
\fullpsalm{7}
\fullpsalm{8}
\fullpsalm{9}
%pp072
\fullpsalm{10}
\newline {\color{Red} Ant.} Domine deus meus in te speravi.
\newline {\color{Red} Ant.} Tu Domine.
\newline {\color{Red} Ant.} Iuste deus iudex fortis patiensque benignus in te sperantes muni miserando fideles.
\newline {\color{Red} Ant.} Surge.
\fullpsalm{11}
\fullpsalm{12}
\fullpsalm{13}
\fullpsalm{14}
\newline {\color{Red} Ant.} Scientes quia hora est iam nos de somno surgere nunc enim proprior est nostra salus quam cum credidimus nox precessit dies autem appropinquavit.
\newline {\color{Red} Ant.} Hora est.
\newline {\color{Red} Ant.} Quid molesti estis huic mulieri opus enim bonum operata est in me.
\newline {\color{Red} Ant.} Mittens.
\newline {\color{Red} Ant.} Tu Domine servabis nos et custodies nos.
\newline {\color{Red} Ant.} Bonorum.
\newline {\color{Red} Ant.} Surge et in eternum serva munimine sacro custodique tuos astripotens famulos.
\newline {\color{Red} Ant.} Nature.
\fullpsalm{15}
\newline {\color{Red} Ant.} Bonorum meorum non indiges in te speravi conserva me Domine.
\newline {\color{Red} Ant.} Inclina.
\newline {\color{Red} Ant.} Nature genitor conserva a morte redemptos facque tuo dignos servitio famulos.
\newline {\color{Red} Ant.} Pectora.
\fullpsalm{16}
\newline {\color{Red} Ant.} Inclina Domine aurem tuam michi et exaudi verba mea.
\newline {\color{Red} Ant.} Dominus.
\newline {\color{Red} Ant.} Pectora nostra tibi tu conditor orbis adure igne pio purgans atque cremando probans.
\newline {\color{Red} Ant.} Tu populum.
\fullpsalm{17}
\newline {\color{Red} Ant.} Hora est iam nos de somno surgere et aperti sunt oculi nostri surgere ad Christum quia lux vera est fulgens in mundo.
\newline {\color{Red} Ant.} Nox precessit.
\newline {\color{Red} Ant.} Mittens hec mulier in corpus meum hoc unguentum ad sepeliendum me fecit.
\newline {\color{Red} Ant.} Magister dicit.
\newline {\color{Red} Ant.} Dominus firmamentum meum et refugium meum.
\newline {\color{Red} Ant.} Non sunt loquele.
\newline {\color{Red} Ant.} Tu populum humilem salvasti a morte redemptor atque superba tuo colla premis iaculo.
\newline {\color{Red} Ant.} Sponsus.
\fullpsalm{18}
%pp073
\newline {\color{Red} Ant.} Non sunt loquele neque sermones quorum non audiantur voces eorum.
\newline {\color{Red} Ant.} Exaudiat.
\newline {\color{Red} Ant.} Sponsus ut e thalamo processit Christus in orbem descendens celo iure salutifero.
\newline {\color{Red} Ant.} Auxilium.
\fullpsalm{19}
\newline {\color{Red} Ant.} Exaudiat te Dominus in die tribulationis.
\newline {\color{Red} Ant.} Domine.
\newline {\color{Red} Ant.} Auxilium nobis salvator mitte salutis et tribuas vitam tempore perpetuo.
\newline {\color{Red} Ant.} Rex sine fine.
\fullpsalm{20}
\newline {\color{Red} Ant.} Nox precessit dies autem appropinquavit abiciamus ergo opera tenebrarum et induamur arma lucis sicut in die honeste ambulemus.
\newline {\color{Red} Ant.} Domine in virtute tua letabitur rex.
\newline {\color{Red} Ant.} Magister dicit tempus meum prope est apud te facio Pascha cum discipulis meis.
\newline {\color{Red} Ant.} Rex sine fine manens miseris tu parce ruinis premia concedens et tua cuncta regens.
\newline {\color{Red} In Laudibus. Ant.} Regnavit Dominus precinctus fortitudine cum decore virtutum cuius sedes parata est in eternum.
\psalm{92}
\fullpsalm{21}
\fullpsalm{22}
\fullpsalm{23}
\fullpsalm{24}
\fullpsalm{25}
\ubsection{Feria II ad Matutinum}{feria-ii-ad-matutinum}
\noindent {\color{Red} Ant.} Dominus.
\fullpsalm{26}
\fullpsalm{27}
\newline {\color{Red} Ant.} Dominus defensor vite mee.
\newline {\color{Red} Ant.} Adorate.
\fullpsalm{28}
\fullpsalm{29}
\newline {\color{Red} Ant.} Adorate Dominum in aula sancta eius.
\newline {\color{Red} Ant.} In tua.
\fullpsalm{30}
%pp074
\fullpsalm{31}
\newline {\color{Red} Ant.} In tua iusticia libera me domine
\newline {\color{Red} Ant.} Rectos.
\fullpsalm{32}
\fullpsalm{33}
\newline {\color{Red} Ant.} Rectos decet collaudatio.
\newline {\color{Red} Ant.} Expugna.
\fullpsalm{34}
\fullpsalm{35}
\newline {\color{Red} Ant.} Expugna impugnantes me.
\newline {\color{Red} Ant.} Revela.
\fullpsalm{36}
\fullpsalm{37}
\newline {\color{Red} Ant.} Revela Domino viam tuam.
\newline {\color{Red} In Laudibus. Ant.} Misere mei deus.
\psalm{50}
\newline {\color{Red} Ant.} Intellige clamorem meum domine.
\psalm{5}
\newline {\color{Red} Ant.} Deus deus meus ad te de luce vigilo.
\psalm{62}
\newline {\color{Red} Ant.} Conversus est furor tuus domine et consolatus es me.
\psalm{isaias}
\newline {\color{Red} Ant.} Laudate domine de celis.
\psalm{148}
\newline {\color{Red} Ant.} Benedictus deus Israhel.
\psalm{benedictus}
\ubsection{Feria III ad Matutinum}{feria-iii-ad-matutinum}
\noindent {\color{Red} Ant.} Ut non delinquam.
\fullpsalm{38}
\fullpsalm{39}
%pp075
\newline {\color{Red} Ant.} Ut non delinquam in lingua mea.
\newline {\color{Red} Ant.} Sana domine.
\fullpsalm{40}
\fullpsalm{41}
\fullpsalm{42}
\newline {\color{Red} Ant.} Sana domine animam meam quia peccavi tibi.
\newline {\color{Red} Ant.} Eructavit.
\fullpsalm{43}
\fullpsalm{44}
\newline {\color{Red} Ant.} Eructavit cor meum verbum bonum.
\newline {\color{Red} Ant.} Adiutor.
\fullpsalm{45}
\fullpsalm{46}
\newline {\color{Red} Ant.} Adiutor in tribulationibus.
\newline {\color{Red} Ant.} Auribus.
\fullpsalm{47}
\fullpsalm{48}
\newline {\color{Red} Ant.} Auribus percipite qui habitatis orbem.
\newline {\color{Red} Ant.} Deus.
\fullpsalm{49}
\fullpsalm{50}
\fullpsalm{51}
\newline {\color{Red} Ant.} Deus deorum locutus est.
\newline {\color{Red} In Laudibus. Ant.} Secundum magnam misericordiam tuam miserere mei deus.
\psalm{50}
\newline {\color{Red} Ant.} Salutare vultus mei deus meus.
\psalm{41}
\newline {\color{Red} Ant.} Ad te de luce vigilo deus.
\psalm{62}
\newline {\color{Red} Ant.} Cunctis diebus vite nostre salvos nos fac domine.
%pp076
\psalm{ezechias}
\newline {\color{Red} Ant.} Omnes angeli eius laudate dominum de celis.
\psalm{148}
\newline {\color{Red} Ant.} Erexit Dominus nobis cornu salutis in domo David pueri sui.
\psalm{benedictus}
\ubsection{Feria IV ad Matutinum}{feria-iv-ad-matutinum}
\noindent {\color{Red} Ant.} Avertet.
\fullpsalm{52}
\fullpsalm{53}
\fullpsalm{54}
\newline {\color{Red} Ant.} Avertet Dominus captivitatem plebis sue.
\newline {\color{Red} Ant.} Quoniam.
\fullpsalm{55}
\fullpsalm{56}
\newline {\color{Red} Ant.} Quoniam in te confidit anima mea.
\newline {\color{Red} Ant.} Iuste.
\fullpsalm{57}
\fullpsalm{58}
\newline {\color{Red} Ant.} Iuste iudicate filii hominum.
\newline {\color{Red} Ant.} Da nobis.
\fullpsalm{59}
\fullpsalm{60}
\newline {\color{Red} Ant.} Da nobis Domine auxilium de tribulatione.
\newline {\color{Red} Ant.} A timore.
\fullpsalm{61}
\fullpsalm{62}
\fullpsalm{63}
\fullpsalm{64}
\newline {\color{Red} Ant.} A timore inimici eripe Domine animam meam.
\newline {\color{Red} Ant.} In ecclesiis.
\fullpsalm{65}
\fullpsalm{66}
\fullpsalm{67}
%pp077
\newline {\color{Red} Ant.} In ecclesiis benedicite Domino.
\newline {\color{Red} In Laudibus. Ant.} Amplius lava me Domine ab iniusticia mea.
\psalm{50}
\newline {\color{Red} Ant.} Te decet hymnus deus in Sion.
\psalm{64}
\newline {\color{Red} Ant.} Labia mea laudabit te in vita mea deus meus.
\psalm{62}
\newline {\color{Red} Ant.} Dominus iudicabit fines terre.
\psalm{annas}
\newline {\color{Red} Ant.} Celi celorum laudate deum.
\psalm{148}
\newline {\color{Red} Ant.} Salutem ex inimicis nostris et de manu omnium qui nos oderunt.
\psalm{benedictus}
\ubsection{Feria V ad Matutinum}{feria-v-ad-matutinum}
\noindent {\color{Red} Ant.} Domine deus.
\fullpsalm{68}
\fullpsalm{69}
\newline {\color{Red} Ant.} Domine deus in adiutorium meum intende.
\newline {\color{Red} Ant.} Esto michi.
\fullpsalm{70}
\fullpsalm{71}
\newline {\color{Red} Ant.} Esto michi Domine in deum protectorem.
\newline {\color{Red} Ant.} Liberasti.
\fullpsalm{72}
\fullpsalm{73}
\newline {\color{Red} Ant.} Liberasti virgam hereditatis tue.
\newline {\color{Red} Ant.} In Israhel.
\fullpsalm{74}
\fullpsalm{75}
\newline {\color{Red} Ant.} Tu es deus.
\fullpsalm{76}
%pp078
\fullpsalm{77}
\newline {\color{Red} Ant.} Tu es deus qui facis mirabilia.
\newline {\color{Red} Ant.} Propitius.
\fullpsalm{78}
\fullpsalm{79}
\newline {\color{Red} Ant.} Propitius esto peccatis nostris Domine.
\newline {\color{Red} In Laudibus. Ant.} Tibi soli peccavi Domine miserere mei.
\psalm{50}
\newline {\color{Red} Ant.} Domine refugium factus es nobis.
\psalm{89}
\newline {\color{Red} Ant.} In matutinis domine meditabor in te.
\psalm{62}
\newline {\color{Red} Ant.} In eternum dominus regnabit et ultra.
\psalm{moysis}
\newline {\color{Red} Ant.} In sanctis eius laudate deum.
\psalm{148}
\newline {\color{Red} Ant.} In sanctitate serviamus Domino et liberabit nos ab inimicis nostris.
\psalm{benedictus}
\ubsection{Feria VI ad Matutinum}{feria-vi-ad-matutinum}
\noindent {\color{Red} Ant.} Exultate.
\fullpsalm{80}
\fullpsalm{81}
\newline {\color{Red} Ant.} Exultate deo adiutori nostro.
\newline {\color{Red} Ant.} Tu solus.
\fullpsalm{82}
\fullpsalm{83}
\newline {\color{Red} Ant.} Tu solus altissimus super omnem terram.
\newline {\color{Red} Ant.} Benedixisti.
\fullpsalm{84}
\fullpsalm{85}
\newline {\color{Red} Ant.} Benedixisti Domine terram tuam.
\newline {\color{Red} Ant.} Fundamenta.
\fullpsalm{86}
%pp079
\fullpsalm{87}
\newline {\color{Red} Ant.} Fundamenta eius in montibus sanctis.
\newline {\color{Red} Ant.} Benedictus.
\fullpsalm{88}
\fullpsalm{89}
\fullpsalm{90}
\fullpsalm{91}
\fullpsalm{92}
\fullpsalm{93}
\fullpsalm{94}
\newline {\color{Red} Ant.} Benedictus Dominus in eternum.
\newline {\color{Red} Ant.} Cantate.
\fullpsalm{95}
\fullpsalm{96}
\newline {\color{Red} Ant.} Cantate Domino et benedicite nomini eius.
\newline {\color{Red} In Laudibus. Ant.} Spiritu principali confirma cor meum deus.
\psalm{50}
\newline {\color{Red} Ant.} In veritate tua exaudi me Domine.
\psalm{142}
\newline {\color{Red} Ant.} Illumina Domine vultum tuum super nos.
\psalm{62}
\newline {\color{Red} Ant.} Domine audivi auditum tuum et timui.
\psalm{habacuc}
\newline {\color{Red} Ant.} In tympano et choro in cordis et organo laudate deum.
\psalm{148}
\newline {\color{Red} Ant.} Per viscera misericordie dei nostri in quibus visitavit nos oriens ex alto.
\psalm{benedictus}
\ubsection{Sabbato ad Matutinum}{sabbato-ad-matutinum}
\noindent {\color{Red} Ant.} Quia mirabilia.
\fullpsalm{97}
\fullpsalm{98}
\newline {\color{Red} Ant.} Quia mirabilia fecit Dominus.
\newline {\color{Red} Ant.} Iubilate.
\fullpsalm{99}
%pp080
\fullpsalm{100}
\newline {\color{Red} Ant.} Iubilate deo omnis terra.
\newline {\color{Red} Ant.} Clamor meus.
\fullpsalm{101}
\fullpsalm{102}
\newline {\color{Red} Ant.} Clamor meus ad te veniat deus.
\newline {\color{Red} Ant.} Benedic.
\fullpsalm{103}
\fullpsalm{104}
\newline {\color{Red} Ant.} Benedic anima mea Domino.
\newline {\color{Red} Ant.} Visita nos.
\fullpsalm{105}
\fullpsalm{106}
\newline {\color{Red} Ant.} Visita nos Domine in salutari tuo.
\newline {\color{Red} Ant.} Confitebor.
\fullpsalm{107}
%pp081
\fullpsalm{108}
\newline {\color{Red} Ant.} Confitebor Domino nimis in ore meo.
\newline {\color{Red} In Laudibus. Ant.} Benigne fac in bona voluntate tua Domine.
\psalm{50}
\newline {\color{Red} Ant.} Bonum est confiteri Domino.
\psalm{91}
\newline {\color{Red} Ant.} Metuant Dominum omnes fines terre.
\psalm{62}
\newline {\color{Red} Ant.} Et in servis suis Dominus miserebitur.
\psalm{audite}
\newline {\color{Red} Ant.} In cymbalis benesonantibus laudate Dominum.
\psalm{148}
\newline {\color{Red} Ant.} In viam pacis dirige nos Domine.
\psalm{benedictus}
\ubsection{Dominica ad Vesperas}{dominica-ad-vesperas}
\noindent {\color{Red} Ant.} Dixit Dominus.
\fullpsalm{109}
\newline {\color{Red} Ant.} Dixit Dominus Domino meo sede a dextris meis.
\newline {\color{Red} Ant.} Fidelia.
\fullpsalm{110}
\newline {\color{Red} Ant.} Fidelia omnia mandata eius confirmata in seculum seculi.
\newline {\color{Red} Ant.} In mandatis.
\fullpsalm{111}
\newline {\color{Red} Ant.} In mandatis eius volet nimis.
\newline {\color{Red} Ant.} Sit nomen.
\fullpsalm{112}
\newline {\color{Red} Ant.} Sit nomen Domini benedictum in secula.
\newline {\color{Red} Ant.} Nos qui vivimus.
\fullpsalm{113}
\newline {\color{Red} Ant.} Nos qui vivimus benedicimus Domino.
\ubsection{Feria II ad Vesperas}{feria-ii-ad-vesperas}
\noindent {\color{Red} Ant.} Inclinavit.
\fullpsalm{114}
\newline {\color{Red} Ant.} Inclinavit Dominus aurem suam michi.
\newline {\color{Red} Ant.} Credidi.
\fullpsalm{115}
\newline {\color{Red} Ant.} Laudate.
\fullpsalm{116}
\newline {\color{Red} Ant.} Laudate Dominum omnes gentes.
\fullpsalm{117}
\ubsection{Ad Primam}{ad-primam}
\noindent {\color{Red} Ant.} Veni.
\psalm{53}
\newline {\color{Red} Ant.} Gloria.
\psalm{53}
\newline {\color{Red} Ant.} Deus.
\psalm{53}
\newline {\color{Red} Ant.} Vivo ego.
\psalm{53}
\newline {\color{Red} Ant.} Anime.
\psalm{53}
\newline {\color{Red} Ant.} Cognoverunt.
\psalm{53}
\fullpsalm{118.a}
\fullpsalm{118.b}
\fullpsalm{118.c}
\fullpsalm{118.d}
\newline {\color{Red} Ant.} Veni et libera nos deus noster.
\newline {\color{Red} Ant.} Gloria tibi trinitas equalis una deitas et ante omnia secula et nunc et in perpetuum.
\newline {\color{Red} Ant.} Deus exaudi orationem meam auribus percipe verba oris mei.
\newline {\color{Red} Ant.} Vivo ego dicit Dominus nolo mortem peccatoris sed ut magis convertatur et vivat.
\newline {\color{Red} Ant.} Anime impiorum fremebant adversum me et gravatum est cor meum super eos.
\newline {\color{Red} Ant.} Cognoverunt Dominum alleluya in fractione panis alleluya.
\ubsection{Ad Tertiam}{ad-tertiam}
\noindent {\color{Red} Ant.} Veni Domine.
\newline {\color{Red} Ant.} Laus et perennis.
\newline {\color{Red} Ant.} Deduc me.
\newline {\color{Red} Ant.} Advenerunt.
\newline {\color{Red} Ant.} Iudicasti.
\newline {\color{Red} Ant.} Pax vobis.
\fullpsalm{118.e}
\fullpsalm{118.f}
%pp082
\fullpsalm{118.g}
\fullpsalm{118.h}
\fullpsalm{118.i}
\fullpsalm{118.j}
\newline {\color{Red} Ant.} Veni Domine et noli tardare relaxa facinora plebis tue Israhel.
\newline {\color{Red} Ant.} Laus et perennis gloria deo Patri et Filio Sancto simul Paraclito in secula seculorum.
\newline {\color{Red} Ant.} Deduc me Domine in semita mandorum tuorum.
\newline {\color{Red} Ant.} Advenerunt nobis dies penitentie ad redimenda peccata et salvandas animas.
\newline {\color{Red} Ant.} Iudicasti Domine causam anime mee defensor vite mee Domine deus meus.
\newline {\color{Red} Ant.} Pax vobis ego sum alleluya nolite timere alleluya.
\ubsection{Ad Sextam}{ad-sextam}
\noindent {\color{Red} Ant.} Tuam Domine.
\newline {\color{Red} Ant.} Gloria.
\newline {\color{Red} Ant.} Adiuva me.
\newline {\color{Red} Ant.} Commendemus.
\newline {\color{Red} Ant.} Popule meus.
\newline {\color{Red} Ant.} Ecce ego.
\fullpsalm{118.k}
\fullpsalm{118.l}
\fullpsalm{118.m}
\fullpsalm{118.n}
\fullpsalm{118.o}
\fullpsalm{118.p}
\newline {\color{Red} Ant.} Tuam Domine excita potentiam et veni ad salvandum nos.
\newline {\color{Red} Ant.} Gloria laudis resonet in ore omnium patri geniteque pro spiritui sancto pariter resultet laude perenni.
\newline {\color{Red} Ant.} Adiuva me et salvus ero Domine.
\newline {\color{Red} Ant.} Commendemus nosmetipsos in multa patientia in ieiuniis multis per arma iusticie.
\newline {\color{Red} Ant.} Popule meus quid feci tibi aut quid molestus fui responde michi.
\newline {\color{Red} Ant.} Ecce ego vobiscum sum alleluya omnibus diebus alleluya.
\ubsection{Ad Nonam}{ad-nonam}
\noindent {\color{Red} Ant.} In tuo.
\newline {\color{Red} Ant.} Ex quo.
\newline {\color{Red} Ant.} Aspice.
\newline {\color{Red} Ant.} Per arma.
\newline {\color{Red} Ant.} Numquid redditur.
\newline {\color{Red} Ant.} Noli flere.
\fullpsalm{118.q}
\fullpsalm{118.r}
\fullpsalm{118.s}
\fullpsalm{118.t}
\fullpsalm{118.u}
\fullpsalm{118.v}
\newline {\color{Red} Ant.} In tuo adventu erue nos Domine.
\newline {\color{Red} Ant.} Ex quo omnia per quem omnia in quo omnia ipsi gloria in secula.
\newline {\color{Red} Ant.} Aspice in me Domine et miserere mei.
\newline {\color{Red} Ant.} Per arma iusticie virtutis dei commendemus nosmetipsos in multa patientia.
\newline {\color{Red} Ant.} Numquid redditur pro bono malum quia foderunt foveam anime mee.
\newline {\color{Red} Ant.} Noli flere Maria alleluya resurrexit Dominus alleluya.
\newline {\color{Red} Ant.} Clamavi.
\fullpsalm{119}
\newline {\color{Red} Ant.} Clamavi et exaudivit me.
\newline {\color{Red} Ant.} Auxilium.
\fullpsalm{120}
\newline {\color{Red} Ant.} Auxilium meum a Domino.
\newline {\color{Red} Ad Mag. Ant.} Magnificat anima mea Dominum.
\psalm{magnificat}
\ubsection{Feria III ad Vesperas}{feria-iii-ad-vesperas}
\noindent {\color{Red} Ant.} In domum.
\fullpsalm{121}
\newline {\color{Red} Ant.} In domum Domini letantes ibimus.
\newline {\color{Red} Ant.} Qui habitas.
\fullpsalm{122}
\newline {\color{Red} Ant.} Qui habitas in celis miserere nobis.
\newline {\color{Red} Ant.} Adiutorium.
\fullpsalm{123}
\newline {\color{Red} Ant.} Adiutorium nostrum in nomine Domini.
\newline {\color{Red} Ant.} Bene fac.
\fullpsalm{124}
\newline {\color{Red} Ant.} Bene fac Domine bonis et rectis corde.
\newline {\color{Red} Ant.} Facti sumus.
\fullpsalm{125}
%pp083
\newline {\color{Red} Ant.} Facti sumus sicut consolati.
\newline {\color{Red} Ad Mag. Ant.} Exultavit spiritus meus in deo salutari meo.
\psalm{magnificat}
\ubsection{Feria IV ad Vesperas}{feria-iv-ad-vesperas}
\noindent {\color{Red} Ant.} Beatus vir.
\fullpsalm{126}
\newline {\color{Red} Ant.} Beatus vir qui implevit desiderium suum.
\newline {\color{Red} Ant.} Beati.
\fullpsalm{127}
\newline {\color{Red} Ant.} Beati omnes qui timent Dominum.
\newline {\color{Red} Ant.} Benediximus.
\fullpsalm{128}
\newline {\color{Red} Ant.} Benediximus vobis in nomine Domini.
\newline {\color{Red} Ant.} De profundis.
\fullpsalm{129}
\newline {\color{Red} Ant.} De profundis clamavi ad te Domine.
\newline {\color{Red} Ant.} Speret.
\fullpsalm{130}
\newline {\color{Red} Ant.} Speret Israhel in Domino.
\newline {\color{Red} Ad Mag. Ant.} Respexit humilitatem meam Domine deus meus.
\psalm{magnificat}
\ubsection{Feria V ad Vesperas}{feria-v-ad-vesperas}
\noindent {\color{Red} Ant.} Et omnis.
\fullpsalm{131}
\newline {\color{Red} Ant.} Et omnis mansuetudinis eius.
\newline {\color{Red} Ant.} Ecce quam bonum.
\fullpsalm{132}
\fullpsalm{133}
\newline {\color{Red} Ant.} Ecce quam bonum et quam iocundum.
\newline {\color{Red} Ant.} Omnia.
\fullpsalm{134}
\newline {\color{Red} Ant.} Omnia quecunque voluit Dominus fecit.
\newline {\color{Red} Ant.} Quoniam.
\fullpsalm{135}
\newline {\color{Red} Ant.} Quoniam in eternum misericordia eius.
\newline {\color{Red} Ant.} Ymnum.
\fullpsalm{136}
\newline {\color{Red} Ant.} Ymnum cantate nobis de canticis Syon.
\newline {\color{Red} Ad Mag. Ant.} Deposuit potentes sanctos persequentes et exaltavit humilies Christum confitentes.
\psalm{magnificat}
\ubsection{Feria VI ad Vesperas}{feria-vi-ad-vesperas}
\noindent {\color{Red} Ant.} In conspectu.
\fullpsalm{137}
\newline {\color{Red} Ant.} In conspectu angelorum psallam tibi deus meus.
\newline {\color{Red} Ant.} Domine.
\fullpsalm{138}
\newline {\color{Red} Ant.} Domine probasti me et cognovisti me.
\newline {\color{Red} Ant.} A viro.
\fullpsalm{139}
\newline {\color{Red} Ant.} A viro iniquo libera me Domine.
\newline {\color{Red} Ant.} Domine.
\fullpsalm{140}
\newline {\color{Red} Ant.} Domine clamavi ad te exaudi me.
\newline {\color{Red} Ant.} Portio.
\fullpsalm{141}
\newline {\color{Red} Ant.} Portio mea Domine sit in terra viventium.
\newline {\color{Red} Ad Mag. Ant.} Suscepit deus Israhel puerum suum sicut locutus est Abraham et semini eius et exaltavit humiles usque in seculum.
\psalm{magnificat}
\ubsection{Sabbato ad Vesperas}{sabbato-ad-vesperas}
\fullpsalm{142}
\newline {\color{Red} Ant.} Benedictus.
\fullpsalm{143}
%pp084
\newline {\color{Red} Ant.} Benedictus Dominus deus meus.
\newline {\color{Red} Ant.} In eternum.
\fullpsalm{144}
\newline {\color{Red} Ant.} In eternum et in seculum seculi.
\newline {\color{Red} Ant.} Laudabo.
\fullpsalm{145}
\newline {\color{Red} Ant.} Laudabo deum meum in vita mea.
\newline {\color{Red} Ant.} Deo nostro.
\fullpsalm{146}
\newline {\color{Red} Ant.} Deo nostro iocunda sit laudatio.
\newline {\color{Red} Ant.} Lauda.
\fullpsalm{147}
\newline {\color{Red} Ant.} Lauda Iherusalem Dominum.
\fullpsalm{148}
\fullpsalm{149}
\fullpsalm{150}
\ubsection{Canticis}{canticis}
\fullpsalm{benedicite}
\fullpsalm{isaias}
\fullpsalm{ezechias}
\fullpsalm{annas}
\fullpsalm{moysis}
\fullpsalm{habacuc}
\fullpsalm{audite}
%pp085
\fullpsalm{magnificat}
\fullpsalm{benedictus}
\fullpsalm{nunc}
\fullpsalm{quicumque}
\noindentpsalm{credo}
\noindentpsalm{litanie}
\fullpsalm{tedeum}
%pp086
\ubsection{De Officio Beate Virginis}{de-officio-bmv}
\color{Red} \ubsubsection{De Officio Beate Virginis Cotidiano}{psalterium-de-officio-beate-virginis-cotidiano}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} O}{fficium} cotidianum beate virginis totum dicitur extra chorum, preter Completorium. Consuerunt autem dici inter duo signa horarum canonicarum. Attendendum tamen quod quando Missa cantatur in mediate post Primam et Tertia continuatur Misse, nisi est dicenda Tertia de Beata Virgine ante Primam diei, sed prius Tertiam similiter in Dominicis quando Nona dicitur in mediate post gratiarum actiones, si Vespere vel vigilie defunctorum continande fuerint None diei, nona de Beata Virgine dicatur post Vesperas, vel vigilias defunctorum. Similiter in Quadragesima non sunt dicende Vespere de Beata Virgine ante Nonam diei, sed post Vesperas sive Nona et Vespere continuentur, seu Vespere post Missam dicantur. Ante omnes autem horas dicatur {\color{black} Ave Maria gratia plena Dominus tecum} et qui incipit dicat usque {\color{black} Dominus tecum} ita alte quod audiri possit, et alii sive unus, sive plures prosequantur {\color{black} Benedicta tu in mulieribus et benedictus fructus ventris tui.} \color{black}
{\color{Red} \ubsubsection{Ad Vesperas}{psalterium-de-officio-beate-virginis-cotidiano-ad-vesperas}}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} D}{eus} in adiutorium {\color{Red} etc.} Gloria Patri. {\color{Red} etc.} Sicut erat. {\color{Red} et cetera.} Alleluya. {\color{Red} vel.} Laus tibi Domine rex eterne glorie. {\color{Red} Psalmi.}
\psalm{109}
\psalm{112}
\psalm{121}
\psalm{126}
\psalm{147}
{\color{Red} Ant.} Sancta dei genitrix virgo semper Maria intercede pro nobis ad Dominum deum nostrum. {\color{Red} Non dicatur in huiusmodi officio aliquid de antiphona in principio psalmorum. Capitulum.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} S}{icut} cynnamomum et balsamum aromatizans odorem dedi, quasi mirra electa dedi suavitatem odoris. Deo gratias. {\color{Red} Ymnus.}
\hymn{ave-maris-stella}{Ave maris stella}{
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} A}{ve} maris stella,
Dei Mater alma,
Atque semper Virgo,
Felix celi porta.
\par {\bfseries \color{Blue} S}umens illud Ave
Gabrielis ore,
Funda nos in pace
Mutans nomen Eve.
\par {\bfseries \color{Red} S}olve vincla reis,
Profer lumen cecis,
Mala nostra pelle,
Bona cuncta posce.
\par {\bfseries \color{Blue} M}onstra te esse matrem,
Sumat per te precem,
Qui pro nobis natus,
Tulit esse tuus.
\par {\bfseries \color{Red} V}irgo singularis,
Inter omnes mittis,
Nos culpis solutos
Mites fac et castos.
\par {\bfseries \color{Blue} V}itam presta puram,
Iter para tutum,
Ut videntes Ihesum,
Semper colletemur.
\par {\bfseries \color{Red} S}it laus Deo Patri
Summo Christo decus,
Spiritui Sancto
Tribus honor unus. Amen.
}
\newline \V Ora pro nobis sancta dei genitrix.
\newline \R Ut digni efficiamur promissionibus Christi.
\newline {\color{Red} Ad Magnificat Ant.} Sancta Maria succure miseris, iuva pusillanimes refove flebiles, ora pro populo, interveni pro clero, intercede pro devoto femineo sexu. Dominus vobiscum. Et cum spiritu tuo. {\color{Red} vel.} Domine exaudi orationem meam. Et clamor meus ad te veniat. {\color{Red} Si non sit sacerdos qui dicit orationem. Et hoc idem servetur semper in similibus castibus. Oremus. Oratio.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} C}{oncede} nos famulos tuos quesumus domine deus, perpetua mentis et corporis salute gaudere, et gloriosa beate Marie semper virginis intercessione, a presenti liberari tristicia, et eterna perfrui leticia. Per Christum dominum nostrum. Amen.
\newline {\color{Red} Ad memoriam de omnibus sanctis. Ant.} Sancta dei omnes intercedere dignemini pro nostra omniumque salute. \V Orate pro nobis omnes sancti dei. \R Ut digni efficiamur promissionibus Christi. Oremus. {\color{Red} Oratio.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} T}{ribue} quesumus domine omnes sanctos tuos iugiter orare pro nobis, et eos clementer exaudire digneris. Per Christum dominum nostrum. Amen.
\newline {\color{Red} Ad memoriam de pace. Ant.} Da pacem domine in diebus nostris quia non est alius qui pugnet pro nobis nisi tu deus noster. \V Fiat pax in virtute tua. \R Et abundantia in turribus tuis. Oremus. {\color{Red} Oratio.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} D}{eus} a quo sancta desideria, recta consilia, et iusta sunt opera, da servis tuis illam quam mundus dare non potest pacem, ut et corda nostra mandatis tuis dedita, et hostium sublata formidine tempora sunt tua protectione tranquilla. Per dominum nostrum, etc. Amen. Dominus vobiscum. {\color{Red} vel.} Domine exaudi. etc. Benedicamus domino. Deo gratias.
{\color{Red} \ubsubsection{Ad Completorium}{psalterium-de-officio-beate-virginis-cotidiano-ad-completorium}}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} C}{onverte} nos deus salutaris noster. Et averte iram tuam a nobis. Deus in adiutorium. etc. {\color{Red} Psalmi.}
\psalm{131}
\psalm{132}
\psalm{133}
{\color{Red} Ant.} Virgo Maria non est tibi similis nata in mundo inter mulieres, florens ut rosa, fragrans sicut lilium, ora pro nobis sancta dei genitrix. {\color{Red} Capitulum.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} E}{go} mater pulchre dilectionis et timoris et agnitionis et sancte spei.
\begin{responsory-breve}[intercede-pro-nobis]
{Intercede pro nobis sancta virgo virginum * Mater Dei Maria.}{Ut digni efficiamur promissionibus Christi.}
\end{responsory-breve}%
{\color{Red} Ymnus.}
\hymn{virgo-singularis}{Virgo singularis}{%second half of ave-maris-stella
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} V}{irgo} singularis,
Inter omnes mitis,
Nos culpis solútos
Mites fac et castos.
\par {\bfseries \color{Blue} V}itam presta puram,
Iter para tutum,
Ut videntes Ihesum,
Semper colletemur.
\par {\bfseries \color{Red} S}it laus Deo Patri
Summo Christo decus,
Spiritui Sancto
Tribus honor unus. Amen.
}
\newline \V Post partum virgo inviolata permansisti.
\newline \R Dei genitrix interecede pro nobis.
\newline {\color{Red} Ad Nunc Dimittis. Ant.} Sub tuum presidium confugimus sancta dei genitrix, nostras deprecationes ne despicias in necessitatibus sed a periculis cunctis libera nos semper virgo bendicta. Dominus vobiscum. etc. Oremus.
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} C}{oncede} misericors deus fragilitati nostre presidium, ut qui sancte dei genitricis memoriam agimus, intercessionis eius auxilio, a nostris iniquitatibus resurgamus. Per eumdem dominum nostrum. Dominus vobiscum. etc.
{\color{Red} \ubsubsection{Ad Matutinas}{psalterium-de-officio-beate-virginis-cotidiano-ad-matutinas}}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} D}{omine} labia mea aperes. Et os meum annunciabit laudem tuam. Deus in adiutorium. etc.
\begin{invitatory-full}[regem-virginis]
{Regem virginis filium * Venite adoremus.}
\end{invitatory-full}
{\color{Red} Ymnus.}
\hymn{quem-terra}{Quem terra pontus}{
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} Q}{uem} terra pontus ethera
Colunt adorant predicant,
Trinam regentem machinam
Claustrum Marie baiulat.
\par {\bfseries \color{Blue} C}ui luna sol et omnia,
Deserviunt per tempora
Perfusa celi gratia
\par {\bfseries \color{Red} G}estant puelle viscera.
Beata mater mundere
Cuius supernus artifex.
\par {\bfseries \color{Blue} M}undum pugillo continens
Ventris sub archa clausus est.
Beata celi nuncio
\par {\bfseries \color{Red} F}ecunda sancto spiritu
Desideratus gentibus
Cuius per alvum fusus est.
\par {\bfseries \color{Blue} G}loria tibi domine
Qui natus es de virgine
Cum Patre et Sancto Spiritu,
In Sempiterna secula. Amen.
}
\newline {\color{Red} Psalmi.}
\psalm{8}
\psalm{18}
\psalm{23}
{\color{Red} Ant.} Benedicta tu in mulieribus et benedictus fructus ventris tui.
\V Diffusa est gratia in labiis tuis. \R Propterea benedixit te deus in eternum. Pater noster. Et ne nos. Sed libera. Iube domne benedicere.
\newline {\color{Red} Benedictio.} Alma virgo virginum, intercedat pro nobis ad dominum. Amen. {\color{Red} Lectio Prima.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} S}{ancta} Maria virgo virginum mater et filia regis regum omnium, tuum nobis impende solatium, ut celestis regni per te mereamur habere premium, et cum electis dei regnare in perpetuum. Tu autem domine miserere nostri. Deo gratias.
\begin{responsory}[parvum-sancta-et-immaculata]
{Sancta et immaculata virginitas quibus te laudibus efferam nescio * Quia quem celi capere non poterant tuo gremio contulisti.}{Benedicta tu in mulieribus et benedictus fructus ventris tui.}
\end{responsory}%
Iube etc. {\color{Red} Benedictio.} Sancta dei genitrix sit nobis auxiliatrix. Amen. {\color{Red} Lectio Secunda.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} S}{ancta} Maria piarum piissima intercede pro nobis sanctarum sanctissima, per te virgo, sumat nostra precamina, qui pro nobis ex te natus regnat super ethera ut sua caritare nostra deleantur peccamina. Tu autem. etc.
\begin{responsory}[beata-es]
{Beata es Maria que domini portasti creatorem mundi * Genuisti qui te fecit et in eternum premanes virgo.}{Ave Maria gratia plena dominus tecum.}
\end{responsory}%
Iube do. ben. {\color{Red} Benedictio.} Nos cum prole pia benedicat virgo Maria. Amen. {\color{Red} Lectio Tertia.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} S}{ancta} dei genitrix que digne meruisti concipere quem totus orbis nequivit comprehendere, tuo pro interventu culpas nostas ablue, ut perrenis sedem glorie per te redempti valeamus scandere, ubi regnas cum eodem filio tuo sine tempore. Tu autem.
\begin{responsory-final}[felix-namque]
{Felix namque es sacra virgo Maria et omni laude dignissima * Quia ex te ortus est sol iusticie * Christus deus noster.}{Ora pro populo interveni pro clero interde pro devoto femineo sexu, sentiant omnes tuum iuvamen quicumque celebrant tuam commemorationem.}{Christus}
\end{responsory-final}%
\psalm{tedeum} {\color{Red} dicatur quando in choro dicitur.} \V Ora pro nobis sancta dei genitrix. \R Ut digni.
{\color{Red} \ubsubsection{In Laudibus}{psalterium-de-officio-beate-virginis-cotidiano-in-laudes}}
\par \noindent Deus in adiutorium. etc. {\color{Red} Psalmi.}
\psalm{92}
\psalm{99}
\psalm{62}
\psalm{benedicite}
\psalm{148}
{\color{Red} Ant.} Post partum virgo inviolata permansisti dei genitrix intercede pro nobis. {\color{Red} Capitulum.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} E}{go} quasi vitis fructificavi suavitatem odoris: et flores mei fructus honoris et honestatis. Deo gratias. {\color{Red} Ymnus.}
\hymn{o-gloriosa}{O gloriosa domina}{
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} O}{}\ gloriosa domina
Excelsa supra sydera,
Qui te creavit provide
Lactasti sacro ubere.
\par {\bfseries \color{Red} Q}uod Eva tristis abstulit,
Tu reddis almo germine,
Intrent ut astra flebiles
Celi fenestra facta es.
\par {\bfseries \color{Blue} T}u regis ali ianua
Et porta lucis fulgida,
Vitam datam per virginem,
Gentes redempte plaudite.
\par {\bfseries \color{Red} G}loria tibi domine
Qui natus es de virgine
Cum Patre et Sancto Spiritu,
In Sempiterna secula. Amen.
}
\newline \V Elegit eam deus et preelegit eam.
\newline \R Et habitare eam facit in tabernaculo suo.
\newline {\color{Red} Ad Benedictus Ant.} O gloriosa dei genitrix virgo semper Maria que dominum omnium meruisti portare et regem angelorum sola virgo semper lactare nostri quesumus pia memorare, et pro nobis Christum deprecare, ut tuis fulti patrociniis ad celestia regna mereamur pervenire. Dominus vobiscum. Oremus.
{\bfseries \color{Red} C}{oncede} nos famulos tuos. etc.
{\color{Red} Antiphone, Versiculi, Orationes, et alia pro memoriis omnia ut supra in vesperis.}
{\color{Red} \ubsubsection{Ad Primam}{psalterium-de-officio-beate-virginis-cotidiano-ad-primam}}
\par \noindent Deus in adiutorium. {\color{Red} Ymnus.}
\hymn{memento-salutis}{Memento salutis actor}{
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} M}{emento} salutis actor
Quod nostri quondam corporis,
Ex illibata virgine,
Nascendo formam sumpseris.
\par {\bfseries \color{Blue} M}aria mater gratie,
Mater misericordie,
Tu nos ab hoste protege
Et hora mortis suscipe.
\par {\bfseries \color{Red} G}loria tibi domine
Qui natus es de virgine
Cum Patre et Sancto Spiritu,
In Sempiterna secula. Amen.
}
\newline {\color{Red} Psalmi.}
\psalm{119}
\psalm{120}
\psalm{121}
{\color{Red} Ant.} Dignare me laudare te virgo sacrata, da michi virtutem contra hostes tuos. {\color{Red} Capitulum.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} A}{b} initio et ante secula creata sum, et usque ad futurum seculum non desinam: et in habitione sancta coram ipso ministravi. Deo gratias.
\begin{responsory-breve}[post-partum]
{Post partum virgo, * Inviolata permansisti.}{Dei genitrix intercede pro nobis.}
\end{responsory-breve}%
\V Benedicta tu in mulieribus. \R Et benedictus fructus ventris tui. Dominus vobiscum. etc. {\color{Red} Oratio.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} G}{ratiam} tuam quesumus domine mentibus nostris infunde, ut qui angelo nunciante Christi filii tui incarnationem cognovimus per passiionem eius et crucem, ad resurrectionis gloriam perducamur. Per eumdem do. etc.
{\color{Red} \ubsubsection{Ad Tertiam}{psalterium-de-officio-beate-virginis-cotidiano-ad-tertiam}}
\par \noindent Deus in adiutorium. etc. {\color{Red} Ymnus.} \hyperlink{memento-salutis}{Memento salutis actor}. {\color{Red} Psalmi.}
\psalm{122}
\psalm{123}
\psalm{124}
\psalm{121}
{\color{Red} Ant.} Gaude Maria virgo cunctas hereses sola interemisti in universo mundo. {\color{Red} Capitulum.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} E}{t} sic in Syon firmata sum, et in civitate sanctificata simliter requievi, et in Iherusalem potestas mea. Deo gratias.
\begin{responsory-breve}[sancta-maria-mater]
{Sancta Maria mater Christi * Audi rogantes servulos.}{Et impetratam nobis celitus tu defer indulgentiam.}
\end{responsory-breve}%
\V Ora pro nobis sancta dei genitrix. \R Ut digni. etc. Dominus vobiscum. etc. {\color{Red} Oratio.}
{\bfseries \color{Red} C}{oncede} nos famulos tuos. etc. Per do. etc.
{\color{Red} \ubsubsection{Ad Sextam}{psalterium-de-officio-beate-virginis-cotidiano-ad-sextam}}
\par \noindent Deus in adiutorium meum. etc. {\color{Red} Ymnus.} \hyperlink{memento-salutis}{{\bfseries \color{Red} M}emento salutis actor}. {\color{Red} Psalmi.}
\psalm{125}
\psalm{126}
\psalm{127}
{\color{Red} Ant.} In prole mater, in partu virgo, gaude et letare virgo mater domini. {\color{Red} Capitulum.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} E}{t} radicavi in populo honorificato: et in partes dei mei hereditas illius, et in plenitudine sanctorum detentio mea. Deo gratias.
\begin{responsory-breve}[ora-pro-nobis]
{Ora pro nobis * Sancta dei genitrix.}{Ut digni efficiamur promissionibus Christi.}
\end{responsory-breve}%
\V Elegit eam deus et preelegit eam. \R Et habitare eam facit in tabernaculo suo. Dominus vobiscum. Oremus. {\color{Red} Oratio.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} P}{rotege} domine famulos tuos subsidiis pacis et beate Marie semper virginis patrociniis confidentes: a cunctis hostibus redde securos. Per do. etc.
{\bfseries \color{Red} C}{oncede} nos famulos tuos. etc. Per do. etc.
{\color{Red} \ubsubsection{Ad Nonam}{psalterium-de-officio-beate-virginis-cotidiano-ad-nonam}}
\par \noindent Deus in adiutorium. {\color{Red} Ymnus.} \hyperlink{memento-salutis}{{\bfseries \color{Red} M}emento salutis actor}. etc. {\color{Red} Psalmi.}
\psalm{128}
\psalm{129}
\psalm{130}
{\color{Red} Ant.} Beata mater, et intacta virgo, gloriosa regina mundi intercede pro nobis ad dominum. {\color{Red} Capitulum.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} Q}{uasi} cedrus exaltata sum in Libano, et quasi Cypressus in monte Syon, quasi palma exaltata sum in Cades, et quasi plantatio rose in Ihericho. Deo gratias.
\begin{responsory-breve}[elegit-eam]
{Elegit eam deus * Et preelegit eam.}{Et habitare eam facit in tabernaculo suo.}
\end{responsory-breve}%
\V Sancta dei genitrix virgo semper Maria. \R Intercede pro nobis ad dominum deum nostrum. Dominus vobiscum. {\color{Red} Oremus. Oratio.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} F}{amulorum} tuorum quesumus domine delictis ignosce, ut qui tibi placere de actibus nostris non valemus, genitricis filii tui domini nostri Ihesu Christi intercessione salvemur. Qui tecum vivit. etc.
\newline {\color{Red} Predicto modo fiat per totum annum cotidianum officium beate virginis quando faciendum est, excepto quo in Adventu dicitur ad Magnificat Ant.} O virgo virginum quomodo fiet istud, quia nec primam similem visa es nec habere sequentem, filie Iherusalem quid me admiramini, divinum est mysterium hoc quod cernitis. {\color{Red} Et ad Vesperas et ad Matutinas et ad Tertiam. Oratio.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} D}{eus} qui de beate Marie virginis utero verbum tuum angelo nunciante carnem suscipere voluisti, presta supplicibus tuis, ut qui vere eam genitricem dei credimus, eius apud te intercessionibus adiuvemur.
{\color{Red} Terminanda in Vesperis et Matutinas sic.} Per eumdem Christum dominum nostrum. {\color{Red} In Tertia vero sic.} Per eumdem dominum nostrum. etc. Amen. {\color{Red} Item ab Octava Epyphanie usque ad Purificationem in eisdem Horis. Oratio.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} D}{eus} qui salutis eterne beate Marie virginitate fecunda, humano generi premia prestitisti, tribue quesumus ut ipsam pro nobis intercedere sentiamus, per quam meruimus actorem vite suscipere.
{\color{Red} Terminanda in Vesperis et Matutinas sic.} Christum Dominum nostrum. {\color{Red} In Tertia vero sic.} Dominum nostrum Ihesum Christum. etc. Amen. {\color{Red} Item in tempore Paschali usque ab Penthcosten dicitur ad Magnificat Ant.} Regina celi letare alleluya quia quem meruisti portare alleluya, resurrexit sicut dixit, alleluya, ora pro nobis deum alleluya.
{\color{Red} Sed in tempore Ascensionis dicitur.} Iam ascendit sicut dixit. {\color{Red} Ubi scriptum est.} Resurrexit.



\end{multicols*}


%pp087
\ubchapter{Breviarium}

\ubsection{Rubrice}{breviarium}

\thispagestyle{fancy}
\fancyhead[RO,LE]{\rightmark}

\begin{multicols*}{2}

{\color{Red} \ubsubsection{De Quo Officium Sit Agendum}{breviarium-de-quo-officium-sit-agendum}}
\lettrine[lines=3]{\zallmancaps \color{Blue} N}{}\ul{\textsc{otandum} quod per totum annum Officium tam diei quam noctis ad Horas faciendum est de Tempore nisi in festis Sanctorum et per octavas et in octavis eorum et nisi in Sabbatis quando de Beata Virgine agitur in conventu. Quando igitur de Tempore fuerit faciendum: omnibus Dominicis extra Tempus Pascale faciende sunt novem lectiones in Matutinis. In profestis autem diebus per totum annum fiant tantum tres nisi in Triduo ante Pasca. Tempus autem Paschale vocatur missa de vigilia Pasche et deinceps usque ad primas Vesperas Trinitatis exclusive.}

{\color{Red} \ubsubsection{De Responsorio in Primis Vesperis Dominice}{breviarium-de-responsorio-in-primis-vesperis-dominice}}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} O}{}\ul{\textsc{mni} tempore quando hystoria dominicalis in sua prima Dominica inchoatur, responsorium dicendum est in primis Vesperis. Quando vero propter aliquod impedimentum Dominica non habet primas Vesperas, vel hystoria dominicalis non cantatur in Dominica in qua primo debuit inchoari: responsorium in Vesperis de cetero non dicatur.}

{\color{Red} \ubsubsection{De Oratione Dominicali}{breviarium-de-oratione-dominicali}}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} N}{}\ul{\textsc{otandum} est quod oratio Dominicalis semper dicenda est in Sabbato precedenti ad Vesperas, et in ipsa Dominica ad omnes Horas tam diei quam noctis quando de Dominica agitur, preterquam in Prima et in Completorio. Et hoc sciendum quod ubicumque dicitur lex oratio dicatur ad Horas nunquam intelligitur de Prima neque de Completorio nisi specialiter exprimatur. Dicenda est etiam oratio Dominicalis per ferias sequentis ebdomade usque ad Vesperas Sabbati exclusive ad omnes Horas tam diei quam noctis quando de Tempore agitur: nisi in ieiuniis Quatuor Temporum Adventus et in quarta feria Cinerum et deinceps usque ad Dominicam in Albis exclusive, et nisi in tribus diebus Rogationum, et nisi in ebdomada Pentecostes, et nisi due aut plures orationes Dominicales infra ebdomadam sint dicende. Quando vero due vel plures orationes infra unam ebdomadam dicende fuerint, postquam una infra ebdomadam fuerit incepta, dicatur quando de Tempore agitur usque dum alia inchoetur: et sic deinceps si plures dicende fuerint.
Ille autem orationes que infra ebdomadam inchoantur, semper sunt in Laudibus inchoande. Hoc etiam sciendum quod oratio que dicitur ad Laudibus semper dicenda est ad Tertiam, Sextam et Nonam nisi in ieiuniis Quatuor Temporum Adventus et in duobus diebus Rogationum. Dicitur etiam ad Vesperas quando agitur de eodem de quo in Laudibus, nisi per ferias in Quadragesima et in duobus diebus Rogationum.}

{\color{Red} \ubsubsection{De Omelia Dominicali Quando Legenda vel Transferenda vel Officio Dimittenda Sit}{breviarium-de-omelia-dominicali-quando-legenda-vel-transferenda-vel-officio-dimittenda-sit}}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} I}{}\ul{\textsc{n} omni Dominica, nisi festum vel octava dies festi habentis octavam impediat, tres ultime lectiones de expositione Evangelii dominicalis legantur preterquam in vigilia Natalis Domini, quando in Dominica evenerit, tunc enim omelia dominicalis omittitur illo anno. Et nisi quando aliqua vigilia habens propriam omeliam in Dominica evenerit. Tunc enim tres ultime lectiones erunt de omelia vigilie et omelia dominicalis in aliquam feriam transferetur, preterquam in vigilia Sancti Andree, quando in Dominica evenerit. Tunc enim omelia dominicalis legenda est, et omelia de vigilia illo anno penitus dimittenda. Quando vero propter aliquod impedimentum dominicalis omelia non legitur in Dominica, semper infra ebdomadam suam in aliqua feria est legenda, nisi quando festum Sancti Silvestri in Dominica evenerit, et quando festum Beati Petri Martyris, vel Apostolorum Philippi et Iacobi vel Sancte Crucis vel Corone Domini, in Dominica ante Ascensionem evenerint. Tunc enim omelia dominicalis dimittitur illo anno. Dimittuntur etiam due ultime omelie dominicales que sunt post,} \hyperlink{domine-ne-in-ira}{Domine ne in ira}, \ul{quando inter octavas Epiphanie et Septuagesimam non sunt ferie vacantes in quibus possint legi. Similiter et omelia Evangelii} \textit{Loquente Ihesu} \ul{dimittitur quando tantum viginti due septimane fuerint inter} \hyperlink{deus-omnium}{Deus omnium,} \ul{et Adventum, si in vicesima secunda septimana non fuerint tot ferie vacantes, quod omnia Evangelia legi possint.}
\psalm{tedeum} \ul{dicatur omnibus Dominicis, preterquam in Adventu et in Septuagesima et deinceps usque ad Pascha exclusive, nisi quando festum Purificationis in Septuagesima vel Sexagesima vel Quinquagesima evenerit.}

{\color{Red} \ubsubsection{De Divisione Hystorie Dominicalis per Ferias}{breviarium-de-divisione-hystorie-dominicalis-per-ferias}}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} S}{}\ul{\textsc{ciendum} quod per totum annum responsoria de hystoria dominicali per ebdomadam, quando de Tempore agitur hoc ordine sunt dicenda. Videlicet in secunda et quinta feria, tria prima. In tertia et sexta feria tria media. In quarta feria et Sabbato, tria ultima, et hoc observandum est nisi aliter sint signata. Quando autem festum aliquod infra ebdomadam celebratur, nichilominus ordo predictus in reliquis feriis observetur.}

{\color{Red} \ubsubsection{Ubi Adventus Domini Celebrandus Sit}{breviarium-ubi-adventus-domini-celebrandus-sit}}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} A}{}\ul{\textsc{dventus} Domini semper celebrari debet in Dominica que vicinior est diei Sancti Andree, sive precedat sive sequatur, vel in ipso die Sancti Andree quando in Dominica evenerit.
Omnia que ad Horas tam diei quam noctis per totum Adventum dicenda sunt, que in Breviario non sunt notata, dicenda sunt secundum quod in Dominica,} \hyperlink{domine-ne-in-ira}{Domine ne in ira} \ul{et in eius feriis sunt signata.}

\ubsection{Proprium de Tempore}{proprium-de-tempore}

{\color{Red} \ubsubsection{Dominica Prima in Adventu Domini Sabbato Precedenti}{breviarium-dominica-prima-in-adventu-domini-sabbato-precedenti}}
\par \noindent {\color{Red} Ad Vesperas. Ant.} Benedictus. {\color{Red} Psalmi.} Super psalmos. {\color{Red} Cetere ad ceteros. Capitulum.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} E}{cce} \hypertarget{ecce-dies-capitulum}{\label{ecce-dies-capitulum}} dies veniunt dicit dominus et suscitabo David germen iustum, et regnabit rex et sapiens erit, et faciet iudicium et iusticiam in terra.
\R \hyperlink{missus-est}{Missus est.} {\color{Red} III. Ymnus.}
\hymn{conditor}{Conditor alme syderum}{
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} C}{onditor} alme syderum,
eterna lux credentium,
Christe redemptor omnium,
exaudi preces supplicum.
\par {\bfseries \color{Blue} Q}ui condolens interitu
mortis perire seculum,
salvasti mundum languidum,
donans reis remedium.
\par {\bfseries \color{Red} V}ergente mundi vespere
uti sponsus de thalamo,
egressus honestissima
virginis matris clausula.
\par {\bfseries \color{Blue} C}uius forti potentie
genu curvantur omnia,
celestia terrestria
fatentur nutu subdita.%sic
\par {\bfseries \color{Red} T}e deprecamur Agyie
venture iudex seculi
conserva nos in tempore
hostis a telo perfidi.
\par {\bfseries \color{Blue} L}aus honor virtus gloria
Deo Patri et Filio,
sancto simul Paraclito
in sempiterna secula. Amen.
}
\newline \V Rorate celi desuper et nubes pluant iustum.
\newline \R Aperiatur terra et germinet salvatorem.
\newline {\color{Red} Ad Magnificat. Ant.} Ecce nomen domini venite de longinquo, et claritas eius replet orbem terrarum. {\color{Red} Oratio.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} E}{xcita} quesumus domine potentiam tuam et veni, ut ab imminentibus peccatorum nostrorum periculis te mereamur protegente eripi, te liberante salvari. Qui vivis.
\newline {\color{Red} Ad Matutinas. Invitat.} 
\begin{invitatory}[ecce-venite]
{Ecce venit rex * Occurramus obviam salvatori nostro.}
\end{invitatory}
{\color{Red} Ymnus.}
\phantomsection
\hymn{verbum}{Verbum supernum prodiens}{
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} V}{erbum} supernum prodiens
a patre olim exiens,
qui natus orbi subvenis
cursu declivi temporis.
\par {\bfseries \color{Red} I}llumina nunc pectora
tuoque amore concrema,
audito ut preconio
sint pulsa tandem lubrica.
\par {\bfseries \color{Blue} I}udexque cum post aderis
rimari facta pectoris
reddens vicem per abditis
iustisque regnum per bonis.
\par {\bfseries \color{Red} N}on demum arctemur malis
pro qualitate criminis
sed cum beatis compotes
simus perennes celibes.
\par {\bfseries \color{Blue} L}aus honor virtus gloria
Deo Patri et Filio,
sancto simul Paraclito
in sempiterna secula. Amen.
}
\newline {\color{Red} In Primo Nocturno. Ant.} Scientes quia hora est iam nos de somno surgere, nunc enim proprio est nostra salus quam cum credidimus, nox precessit dies autem appropinquavit. {\color{Red} Psalmi.}
\psalm{1}
\psalm{2}
\psalm{3}
\psalm{6}
Gloria patri. 
\psalm{7}
\psalm{8}
\psalm{9}
\psalm{10}
Gloria patri. 
\psalm{11}
\psalm{12}
\psalm{13}
\psalm{14}
Gloria. \V Ex Syon species decoris eius. \R Deus noster manifeste veniet.
\newline {\color{Red} Lectio Prima.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} V}{isio} Ysaie filii Amos, quam vidit super Iudam et Hierusalem, in diebus Ozie, Ioathan, Achaz, Ezechie, regum Iuda. Audite celi et auribus percipe terra: quoniam dominus locutus est. Filios enutrivi et exaltavi: ipsi autem spreverunt me. Hec dicit dominus deus, convertimini ad me et salvi eritis.
% Hec dicit is for Isaias
\hypertarget{aspiciens}{\label{aspiciens}}
\newline \R Aspiciens a longe, ecce video dei potentiam venientem et nebulam totam terram tegentem, * Ite obviam ei et dicite, * Nuntia nobis si tu es ipse, * Qui regnaturus es, * In populo Israhel. \V Quique terrigene et filii hominum simul in unum dives et pauper: Ite. \ul{Repetatur usque in finem.} \V Qui regis Israhel intende qui deducis velut ovem Ioseph. Nuntia. \ul{Usque in finem}. \V Excita domine potentiam tuam et veni et salvos facias nos. Qui regnaturus. \ul{Usque in finem.} Gloria Patri. In populo Israhel. \R Aspiciens.
\newline {\color{Red} Lectio Secunda.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} C}{ognovit} bos possessorem suum, et asinus presepe domini sui: Israhel autem me non cognovit et populus meus non intellexit. Ve genti peccatrici, populo gravi iniquitate, semini nequam, filiis sceleratis. Dereliquerunt dominum: blasphemaverunt sanctum Israhel, abalienati sunt retrorsum. Hec dicit.
\begin{responsory}[aspiciebam]
{Aspiciebam in visu noctis, et ecce in nubibus celi filius hominis venit et datum est ei regnum et honor, * Et omnis populus tribus et lingue servient ei.}{Potestas eius potestas eterna que non auferetur, et regnum eius quod non corrumpetur.}
\end{responsory}%
\newline {\color{Red} Lectio Tertia.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} S}{uper} quo percutiam vos ultra addentes prevaricationem? Omne caput languidum, et omne cor merens, a planta pedis usque ad verticem non est in eo sanitas. Vulnus et livor et plaga tumens, non est circumligata, neque curata medicamine, neque fota oleo. Hec dicit.
\begin{responsory-doxology}[missus-est]
{Missus est Gabriel angelus ad Mariam virginem desponsatam Ioseph nuncians ei verbum et expavescit virgo de lumine, ne timeas Maria invenisti gratiam apud Dominum, ecce concipies et paries, * Et vocabitur altissimi filius.}{Dabit ei dominus deus sedem David patris eius, et regnabit in domo Iacob in eternum.}
\end{responsory-doxology}%
\newline {\color{Red} In Secundo Nocturno. Ant.} Hora est iam nos de somno surgere, et aperti sunt oculi nostri surgere ad Christum, quia lux vera est fulgens in mundo. {\color{Red} Psalmi.}
\psalm{15} Gloria.
\psalm{16} Gloria.
\psalm{17} Gloria. \V Egredietur virga de radice Iesse. \R Et flos de radice eius ascendet.
\newline {\color{Red} Lectio Quarta.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} T}{erra} vestra deserta: civitates vestre succensae igni. Regionem vestram coram vobis alieni
%pp088
devorant, et desolabitur sicut in vastitate hostili. Et derelinquetur filia Syon ut umbraculum in vinea, et sicut tugurium in cucumerario, sicut civitas que vastatur. Hec dicit.
\begin{responsory}[ave-maria]
{Ave Maria gratia plena dominus tecum, * Spiritus sanctos superveniet in te et virtus altissimi obumbrabit tibi, quod enim ex te nascetur sanctum vocabitur filius dei.}{Quomodo fiet istud quoniam virum non cognosco, et respondens angelus dixit ei.}
\end{responsory}%
\newline {\color{Red} Lectio Quinta.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} N}{isi} dominus exercituum reliquisset nobis semen, quasi Sodoma fuissemus, et quasi Gomorra similes essemus. Audite verbum domini principes Sodomorum, auribus percipite legem dei nostri populus Gomorre. Quo michi multitudinem victimarum vestrarum dicit dominus? Plenus sum. Hec dicit.
\begin{responsory}[salvatorem-expectamus]
{Salvatorem expectamus dominum Ihesum Christum, * Qui reformabit corpus humilitatus nostre configuratum corpori claritatis sue.}{Sobrie et iuste et pie vivamus in hoc seculo expectantes beatam spem et adventum glorie magni dei.}
\end{responsory}%
\newline {\color{Red} Lectio Sexta.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} H}{olocausta} arietum et adipem pinguium, et sanguinem vitulorum et agnorum et hyrcorum, nolui. Cum veniretis ante conspectum meum quis quesivit hec de manibus vestris, ut ambularetis in atriis meis? Ne offeratis ultra sacrificium frustra. Incensum abhominatio est michi. Neomeniam, et sabbatum, et festivitates alias non feram. Hec dicit.
\begin{responsory-doxology}[audite-verbum]
{Audite verbum dominum gentes et annunciate illud in finibus terre et in insulis que procul sunt dicite, * Salvator noster adveniet.}{Annunciate et auditum facite loquimini et clamare.}
\end{responsory-doxology}%
\newline {\color{Red} In Tertio Nocturno. Ant.} Nox precessit dies autem appropinquavit, abiciamus ergo opera tenebrarum et induamur arma lucis sicut in die honeste ambulemus. {\color{Red} Psalmi.}
\psalm{18} Gloria.
\psalm{19} Gloria.
\psalm{20} Gloria. \V Egredietur dominus de loco sancto suo. \R Veniet ut salvet populum suum.
\newline {\color{Red} Lectio VII.}
\newline {\color{Red} Lectio sancti Evangelium Secundum Matheum.}
% https://la.wikisource.org/wiki/Expositio_evangelii_secundum_Lucam/IX
% Same as Roman Palmis
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} I}{n} illo tempore: Cum appropinquassent Ihesus Iherosolimis, et venissent Bethphage ad montem Oliveti, tunc misit duos discipulos dicens eis. Ite in castellum quod contra vos est. Et reliqua.
\newline {\color{Red} Omelia Beati Ambrosii Episcopi.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} P}{ulchre} relictis Iudeis habitaturus in mentibus gentium, templum dominus ascendit. Hoc enim templum est: quod fidei series non lapidum structura fundavit. Deseruntur ergo qui adorant, eliguntur qui amaturi erant.
\begin{responsory}[ecce-virgo]
{Ecce virgo concipiet et pariet filium dicit dominus, et vocabitur nomen eius, * Admirabilis deus fortis.}{Super solium David et super regnum eius sedebit in eternum.}
\end{responsory}%
\newline {\color{Red} Lectio VIII.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} E}{t} ideo ad montem venit Oliveti, ut novellas olivas in sublimi virtute plantaret, quorum mater est illa que sursum est Hierusalem. In hoc monte est ille celestis agricola, ut plantati omnes in domo domini possint veraciter dicere. Ego sicut oliva fructifera in domo domini.
\begin{responsory}[obsecro-domine]
{Obsecro domine mitte quem missurus es, vide afflictionem populi tui sicut locutus es, * Veni et libera nos.}{A solis ortu et occasu ab aquilone et mari.}
\end{responsory}%
\newline {\color{Red} Lectio IX.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} E}{t} fortasse ipse Christus mons est. Quis enim alius tales fructus ferret olivarum, non curvescentium ubertate baccarum, sed spiritus plenitudine gentium fecundarum? Ipse est per quem ascendimus. Ipse est ianua, ipse est via, qui aperitur et aperit, qui pulsatur ab ingredientibus et ab egredientibus adoratur.
\begin{responsory-final}[ecce-dies-veniunt]
{Ecce dies veniunt dicit dominus, et suscitabo David germen iustum, et regnabit rex et sapiens erit, et faciet iudicium et iusticiam in terra, * Et hoc est nomen quod vocabunt eum, * Dominus iustus noster.}{In diebus illis salvabitur Iuda et Israhel habitabit confidenter.}{Dominus}
\end{responsory-final}%
\newline \ul{Non dicatur,} \psalm{tedeum} \ul{per totum Adventum nisi in festis sanctorum, sed nonum responsorium in omnibus dominicis repetatur.}
\newline \V Emitte agnum domine dominatorem terre.
\newline \R De petra deserti ad montem filie Syon.
\newline \ul{Predictus versiculus dicatur per totum Adventum quando de tempore agitur.}
\newline {\color{Red} In Laudibus. Ant.} In illa die stillabunt montes dulcedinem et colles fluent lac et mel, alleluya. {\color{Red} Ps.} \psalm{92} {\color{Red} Ant.} Iocundare filia Syon exulta satis filia Hierusalem, alleluya. {\color{Red} Ps.} \psalm{99} {\color{Red} Ant.} Ecce dominus veniet et omnes sancti eius cum eo et erit in die illa lux magna, alleluya. {\color{Red} Ps.} \psalm{62} {\color{Red} Ant.} Omnes scientes venite ad aquas, querite dominum dum inveniri potest, alleluya. {\color{Red} Can.} \psalm{benedicite} {\color{Red} Ant.} Ecce veniet propheta magnus et ipse renovabitur Iherusalem, alleluya. {\color{Red} Ps.} \psalm{148} {\color{Red} Cap.} \hyperlink{ecce-dies-capitulum}{Ecce dies.} {\color{Red} Ymnus.}
\hymn{vox-clara}{Voc clara ecce}{
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} V}{ox} clara ecce intonat
obscura queque increpat
pellantur eminus somnia
ab ethre Christus promicat.
\par {\bfseries \color{Red} M}ens iam resurgat torpida
que sorde extat saucia,
sydus refulget iam novum,
ut tollat omne noxium.
\par {\bfseries \color{Blue} E} sursum agnus mittitur
laxare gratis debitum,
omnes pro indulgentia
vocem demus cum lacrimis.
\par {\bfseries \color{Red} S}ecundo ut cum fulserit,
mundumque horror cinxerit,
non pro reatu puniat
sed pius nos tunc protegat.
\par {\bfseries \color{Blue} L}aus honor virtus gloria
Deo Patri et Filio,
sancto simul Paraclito
in sempiterna secula. Amen.
}
\newline \V Vox clamantis in deserto.
\newline \R Parate viam domini.
\newline {\color{Red} Ad Benedictus. Ant.} Spiritus sanctus in te descendet Maria ne timeas, habebis in utero filium dei alleluya.
\newline \ul{Ad horas diei antiphone laudum quarta pretermissa et hoc per totum Adventum in Dominicis observetur.}
\newline {\color{Red} Ad Primam.} \R Ihesu Christe fili dei vivi miserere nobis. \V Qui venturus es in mundum.
\newline \ul{Hic versus dicatur ad primam per totum Adventum etiam in festis sanctorum.}
\newline {\color{Red} Ad Tertiam. Cap.} Ecce dies.
\begin{responsory-breve}[veni-ad-liberandum]
{Veni ad liberandum nos, * Domine deus virtutum.}{Ostende faciem tuam et salvi erimus.}
\end{responsory-breve}%
\V Timebunt gentes nomen tuum domine. \R Et omnes reges terre gloriam tuam.
\newline {\color{Red} Ad Sextam. Capitulum.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} I}{n} diebus illis salvabitur Iuda et Israhel habitabit confidenter, et hoc est nomen quod vocabunt eum dominus iustus noster.
\begin{responsory-breve}[ostende-nobis]
{Ostende nobis domine * Misericordiam tuam.}{Et salutare tuum da nobis.}
\end{responsory-breve}%
\V Memento nostri domine in beneplacito populi tui. \R Visita nos in salutari tuo.
\newline {\color{Red} Ad Nonam. Capitulum.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} E}{rit} in novissimis diebus preparatus mons domus domini in vertice montium, et elevabitur super colles et fluent ad eum omnes gentes.
\begin{responsory-breve}[super-te-hierusalem]
{Super te Hierusalem, * Orietur dominus.}{Et gloria eius in te videbitur.}
\end{responsory-breve}%
\V Domine deus virtutum converte nos. \R Et ostende faciem tuam et salvi erimus.
\newline {\color{Red} Ad Vesperas.} \ul{Capitulum, Ymnus, \Vbar, ut supra in primis Vesperis.} {\color{Red} Ad Magnificat. Ant.} Ne timeas Maria invenisti gratiam apud dominum, ecce concipies et paries filium alleluya. 
\newline \ul{Huius diei capitula, Ymni, versiculi, et responsoria horarum cum suis versiculis dicantur suis locis quando agitur de Adventu usque ad vigiliam Natalis Domini exclusive.}
\newline {\color{Red} Feria Secunda. Ad Matutinas. Invitat.}
\begin{invitatory}[regem-venturum]
{Regem venturum dominum * Venite adoremus.}
\end{invitatory}
\newline \ul{Hoc invitatorium dicatur cotidie per Adventum in profestis diebus usque ad Vigiliam Natalis Domini, nisi in ieiuniis quatuor temporum.} \V Ex Syon.
\newline \ul{Lectiones feriales a secundo capitulo usque ad quartum decimum accipe ubi volueris. Et nota quod illi qui non habent Biblias possunt repetere per ferias lectiones dominicales prenotatas. Qui vero habent possunt repetere vel quod melius est legere in capitulis predictis. Et hoc similiter in sequentibus observetur.}
\R \hyperlink{aspiciens}{Aspiciens}. \V Excita domine, sine Gloria Patri. \R \hyperlink{aspiciebam}{Aspiciebam}. \R \hyperlink{missus-est}{Missus est}. {\color{Red} Ad Ben. Ant.} Angelus domini nunciavit Marie et concepit de Spiritu Sancto alleluya. {\color{Red} Ad Primam. Ant.} Veni et libera nos deus noster. {\color{Red} Ad Tertiam. Ant.} Veni domine et noli tardare relaxa facinora plebis tue Israhel. {\color{Red} Ad Sextam. Ant.} Tuam domine excita potentiam et veni ad salvandum nos. {\color{Red} Ad Nonam. Ant.} In tuo adventu erue nos domine.
\newline \ul{Precedentis antiphone dicantur in profestis diebus ad horas per Adventum.} {\color{Red} Ad Mag. Ant.} Hierusalem respice ad orientem et vide alleluya.
\newline {\color{Red} Feria Tertia.} \V Egredietur virga. {\color{Red} Ad Ben. Ant.} Leva Hierusalem oculos et vide potentiam regis, ecce salvator venit solvere te a vinculo. {\color{Red} Ad Mag. Ant.} Querite dominum dum inveniri potest, invocate eum dum prope est alleluya.
\newline {\color{Red} Feria Quarta.} \V Egredietur dominus. 
\newline \ul{Predicti tres versiculi dicantur per Adventum in profestis diebus secundum ordinem nocturnorum.} {\color{Red} Ad Ben. Ant.} De Syon exibit lex et verbum domini de Hierusalem. {\color{Red} Ad Mag. Ant.} Veniet fortior me post me cuius non sum dignus solvere corrigiam calciamentorum eius.
\newline {\color{Red} Feria Quinta.} {\color{Red} Ad Ben. Ant.} Benedicta tu in mulieribus et benedictus fructus ventris tui. {\color{Red} Ad Mag. Ant.} Expectabo dominum salvatorem meum, et prestolabor eum dum prope est alleluya.
\newline {\color{Red} Feria Sexta.} {\color{Red} Ad Ben. Ant.} Ecce veniet deus et homo de domo David sedere in throno alleluya. {\color{Red} Ad Mag. Ant.} Ex Egypto vocavi filium emum veniet ut salvet populum suum.
\newline {\color{Red} Sabbato.} {\color{Red} Ad Ben. Ant.} Syon noli timere ecce deus tuus veniet alleluya.
{\color{Red} \ubsubsection{Dominica Secunda Sabbato Precedenti}{breviarium-dominica-secunda-sabbato-precedenti}}
\par \noindent {\color{Red} Ad Vesperas} \R \hyperlink{ecce-dominus-veniet}{Ecce dominus veniet.} {\color{Red} II. Ad Mag. Ant.} Veni domine visitare nos in pace ut letemur coram te corde perfecto. {\color{Red} Oratio.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} E}{xcita} domine corda nostra ad preparandas unigeniti tui vias, ut per eius adventum purificatis tibi mentibus servite mereamur. Qui tecum.
\newline {\color{Red} Ad Matutinas. Invitat.} 
\begin{invitatory}[rex-noster-invitatorium]
{Rex noster adveniet Christus * Quem Iohannes predicavit agnum esse venturum.}
\end{invitatory}
\newline \ul{Antiphone, psalmi, et versiculi nocturnorum sicut in precedenti Dominica.}
\newline {\color{Red} Lectio Prima.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} P}{rope} est ut veniat tempus eius, et dies eius non elongabuntur. Miserebitur enim dominus Iacob, et eliget adhuc de Israhel, et requiescere eos faciet super humum suam. Adiungetur advena ad eos, et adherebit domui Iacob. Et tenebunt eos populi: et adducent eos in locum suum et possidebit eos domus Israhel super terram domini in servos et ancillas. Et erunt capientes eos qui se ceperant: et subiicient exactores suos. Hec dicit.
\begin{responsory}[hierusalem-cito-veniet]
{Hierusalem cito veniet salus tua, quare merore consumeris, nunquid consilarius non est tibi quia innovavit te dolor, * Salvabo te et liberabo te noli timere.}{Israhel si me audieris non erit in te deus recens neque adorabis deum alienum ego enim dominus.}
\end{responsory}%
\newline {\color{Red} Lectio Secunda.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} E}{t} erit, in die illa cum requiem dederit tibi Deus a labore tuo, et a concussione tua et a servitute dura qua ante servisti: sumes parabolam istam contra regem Babylonis et dices. Quomodo cessavit exactor: quievit tributum? Contrivit dominus baculum impiorum, virgam dominantium cedentem populos in indignatione plaga insanabili, subicientem in furore gentes: persequentem crudeliter. Hec dicit.
\begin{responsory}[ecce-dominus-veniet]
{Ecce dominus veniet et omnes sancti eius cum eo, et erit in die illa lux magna, et exibunt de Hierusalem sicut aqua munda, et regnabit dominus in eternum, * Super omnes gentes.}{Ecce dominus cum virtute veniet et regnum in manu eius et potestas et imperium.}
\end{responsory}%
\newline {\color{Red} Lectio Tertia.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} C}{onquievit}, et siluit omnis terra: gavisa est et exultavit. Abietes quoque letate sunt super te, et cedri Libani. Ex quo dormisti, non ascendit qui succidat nos. Infernus subter conturbatus est in occursum adventus tui: suscitavit tibi gigantes. Hec dicit.
\begin{responsory-doxology}[civitas-hierusalem]
{Civitas Hierusalem noli flere, quoniam doluit dominus super te, * Et auferet a te omnem tribulacionem.}{Ecce in fortitudine veniet et brachium eius dominabitur.}
\end{responsory-doxology}%
\newline {\color{Red} Lectio Quarta.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} O}{mnes} principes terre surrexerunt de soliis suis, omnes principes nationum. Universi respondebunt, et dicent tibi. Et tu vulneratus es sicut et nos, nostri similis effectus es. Detracta est ad inferos superbia tua: concidit cadaver tuum. Subter te sternetur tinea, et operimentum tuum erunt vermes. Hec dicit.
\begin{responsory}[ecce-veniet-dominus]
{Ecce veniet dominus protector noster sacntus Israhel, * Corona regni habens in capite suo.}{Et dominabitur a mari usque ad mare, et a flumine usque ad terminos orbis terrarum.}
\end{responsory}%
\newline {\color{Red} Lectio Quinta.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} Q}{uomodo} cecidisti de celo Lucifer qui mane oriebaris: corruisti in terram qui vulnerabas gentes? Qui dicebas in corde tuo. In celum conscendam, super astra dei exaltabo solium meum. Sedebo in monte testamenti: in lateribus aquilonis. Ascendam super altitudinem nubium, similis ero altissimo. Veruntamen ad infernum detraheris, in profundum laci. Hec dicit.
\begin{responsory}[sicut-mater]
{Sicut mater consolatur filius suos ita consolabor vos dicit dominus, et de Hierusalem civitate quam elegi veniet vobis auxilium, et videbitis, * Et gaudebit cor vestrum.}{Dabo in Syon salutem et in Hierusalem gloriam meam.}
\end{responsory}%
\newline {\color{Red} Lectio Sexta.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} Q}{ui} te viderint ad te inclinabuntur, teque prospicient. Nunquid iste est vir qui conturbavit terram, qui concussit regna qui posuit orbem desertum, et urbes eius destruxit, vinctis eius non aperuit carcerem? Omnes reges gentium universi dormierunt in gloria vir in domo sua. Hec dicit.
\begin{responsory-doxology}[hierusalem-plantabis]
{Hierusalem plantabis vineam in montibus tuis et exultabis quia dies domini veniet, surge Syon convertere ad deum tuum, gaudte et letare Iacob, * Quia de medio gentium salvator tuus veniet.}{Exulta satis filia Syon, iubila filia Hierusalem.}
\end{responsory-doxology}%
\newline {\color{Red} Lectio VII. Secundum Lucam.}
% Same as Roman Prima Adventus
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} I}{n} illo tempore: Dixit Ihesus discipulis suis. Erunt signa in sole et luna et stellis, et in terris pressura gentium, pre confusione sonitus maris et fluctuum, arescentibus hominibus pre timore et expectatione que supervenient universo orbi. Et reliqua.
\newline {\color{Red} Omelia Beati Gregorii Pape.} \grecross
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} D}{ominus} ac redemptor noster paratos nos invenire desiderans, senescentem mundum que mala sequantur denunciat: ut nos ab eius amore compescat. Appropinquantem eius terminum quante percutiones preveniant innotescit ut si Deum metuere in tranquillitate nolumus: vicinum eius iudicium vel percussionibus attriti timeamus.
\begin{responsory}[egredietur-dominus-de-samaria]
{Egredietur dominus de Samaria ad portam que respicit ad orientem et veniet in Bethleem ambulans super aquas redemptionis vide, * Tunc salvus erit omnis homo quia ecce veniet.}{Et preparabitur in misericordia solium eius et sedebit super illud iudicans in equitate.}
\end{responsory}%
\newline {\color{Red} Lectio VIII.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} H}{inc} lectioni sancti Evangelii paulo superius dominus premisit dicens. Exurget gens contra gentem, et regnum terremotus magni per loca, et pestilentie et fames. Et quibusdam interpositis, hoc quod modo audistis adiunxit. Et erunt signa in sole et luna et stellis.
\begin{responsory}[docebit-nos]
{Docebit nos dominus vias suas, et ambulabimus in semitis eius, * Quia de Syon exibit lex et verbum domini de Hierusalem.}{Venite ascendamus ad montem domini, et ad domum dei Iacob.}
\end{responsory}%
\newline {\color{Red} Lectio IX.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} E}{x} his profecto omnibus alia iam facta cernimus, alia in proximo ventura formidamus. Nam gentem supra contra gentem exurgere, earunque pressuram terris insistere, plus iam in nostris tribulationibus quam in codicibus legimus. Quod terremotus urbes innumeras subruat ex aliis mundi partibus scitis quam frequenter audivimus. Pestilentias sine cessatione patimur.
\begin{responsory-doxology}[rex-noster]
{Rex noster adveniet Christe * Quem Iohannes predicavit agnum esse venturum.}{Super ipsum continebunt reges os suum ipsum gentes deprecabuntur.}
\end{responsory-doxology}%
Rex.
\newline {\color{Red} In Laudibus. Ant.} Ecce in nubibus celi dominus veniet cum potestate magna alleluya. {\color{Red} Ps.} \psalm{92} {\color{Red} Ant.} Urbs fortitudinis nostre Syon, salvator ponetur in ea murus et ante murale, aperite portas quia nobiscum deus alleluya. {\color{Red} Ps.} \psalm{99} {\color{Red} Ant.} Ecce apparebit dominus et non mentietur, si moram fecerit expecta eum quia veniet et non tardabit, alleluya. {\color{Red} Ps.} \psalm{62} {\color{Red} Ant.} Montes et colles cantabunt coram deo laudem, et omnia ligna silvarum plaudent manibus, quia veniet dominus dominator in regnum eternum, alleluya alleluya. {\color{Red} Can.} \psalm{benedicite} {\color{Red} Ant.} Ecce dominus noster cum virtute veniet, et illuminabit oculos servorum suorum alleluya. {\color{Red} Ps.} \psalm{148} {\color{Red} Ad Ben. Ant.} Super solium David et super regnum eius sedebit in eternum alleluya. {\color{Red} Ad Mag. Ant.} Beata es Maria que credidisti, perficientur in te que dicta sunt tibi a domino alleluya.
\newline \ul{Lectiones feriales a decimo sexto capitulo usque ad trigesimo ubi volueris.}
\newline {\color{Red} Feria Secunda. Ad Benedictus. Ant.} De celo veniet dominator dominus et in manu eius honor et imperium. {\color{Red} Ad Mag. Ant.} Ecce rex veniet dominus terre, et ipse auferet iugum captivitatis nostre.
\newline {\color{Red} Feria Tertia. Ad Ben. Ant.} Super te Hierusalem orietur dominus, et gloria eius in te videbitur. {\color{Red} Ad Mag. Ant.} Vox clamantis in deserto parate viam domini rectas facite semitas dei nostri.
\newline {\color{Red} Feria Quarta. Ad Ben. Ant.} Ecce mitto angelum meum qui preparabit viam tuam ante faciem tuam. {\color{Red} Ad Mag. Ant.} Syon renovaberis et videbis iustum tuum qui venturus est in te.
\newline {\color{Red} Feria Quinta. Ad Ben. Ant.} Tu es qui venturus es domine quem expectamus ut salvum facias populum tuum. {\color{Red} Ad Mag. Ant.} Qui post me venit ante me factus est, cuius non sum dignus calciamenta solvere.
\newline {\color{Red} Feria Sexta. Ad Ben. Ant.} Dicite pusillanimes confortamini, ecce dominus deus noster veniet. {\color{Red} Ad Mag. Ant.} Cantate domino canticum novum laus eius ab extremis terre.
\newline {\color{Red} Sabbato. Ad Ben. Ant.} Levabit dominus signum in nationibus et congregabit dispersos Israhel.
{\color{Red} \ubsubsection{Dominica Tercia Sabbato Precedenti}{breviarium-dominica-tercia-sabbato-precedenti}}
\par \noindent {\color{Red} Ad Vesperas} \R \hyperlink{qui-venturus}{Qui venturus}, {\color{Red} III. Ad Mag. Ant.} Ante me non est formatus deus, et post me non erit quia michi curvabitur omne genui et confitebitur omnis lingua. {\color{Red} Oratio.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} A}{urem} tuam quesumus domine precibus nostris accommoda et mentis nostre tenebras gratia tue visitationis illustra. Qui vivis.
\newline {\color{Red} Ad Matutinas. Invitat.} 
\begin{invitatory}[surgite-vigilemus]
{Surgite vigilemus, venite adoremus, * Quia nescitis horam quando veniet dominus.}
\end{invitatory}
\newline \ul{Antiphone, psalmi, et versiculi nocturnorum sicut in Prima Dominica.}
\newline {\color{Red} Lectio Prima.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} H}{ec} dicit dominus deus sanctus Israhel: Si revertamini et quiescatis: salvi eritis. In silentio et in spe: erit fortitudo vestra.Et noluistis et dixistis. Nequaquam: sed ad equos fugiemus. Ideo fugietis. Et super veloces ascendemus. Ideo veloces erunt qui persequentur vos. Hec dicit.
\begin{responsory}[ecce-apparebit]
{Ecce apparebit dominus super nubem candidam et cum eo sanctorum milia, habens in vestimento et in femore suo scriptum, * Rex regum et dominus domanantium.}{Apparebit in finem et non mentietur si moram fecerit expecta eum quia veniens veniet.}
\end{responsory}%
\newline {\color{Red} Lectio Secunda.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} M}{ille} homines a facie terroris unius, et a facie terroris quinque fugietis, donec relinquamini quasi malus navis in vertice montis, et quasi signum super collem. Propterea expectat dominus ut misereatur vestri, et ideo exaltabitur parcens vobis, quia deus iudicii dominus. Beati omnes qui expectant eum. Hec dicit.
\begin{responsory}[bethleem-civitas]
{Bethleem civitas dei summi ex te exiet dominator Israhel, et egressus eius sicut a principio a diebus eternitatis, et magnificabitur in medio niverse terre et pax erit in terra nostra, * Dum venerit.}{Loquetur pacem gentibus et potestas eius a mari usque ad mare.}
\end{responsory}%
\newline {\color{Red} Lectio Tertia.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} P}{opulus} enim Syon habitabit in Hierusalem. Plorans nequaquam plorabis. Miserans miserebitur tui. Ad vocem clamoris tui, statim ut audierit respondebit tibi. Et dabit dominus vobis panem arcum et aquam brevem, et non faciet
%pp089
avolare a te ultra doctorem tuum. Hec dicit.
\begin{responsory-doxology}[qui-venturus]
{Qui venturus est veniet et non tardabit iam non erit timor in finibus nostris, * Quoniam ipse est salvator noster.}{Deponet omnes iniquitates nostras, et proiciet omnia peccata nostra.}
\end{responsory-doxology}%
\newline {\color{Red} Lectio Quarta.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} E}{t} erunt oculi tui videntes preceptorem tuum, et aures tue audient verbum post tergum monentis. Hec via ambulate in ea, neque ad dexteram neque ad sinistram. Et contaminabis laminas sculptilium argenti tui: et vestimentum conflatilis auri tui, et disperges ea sicut immundiciam menstruate. Egredere, dices ei. Hec dicit.
\begin{responsory}[suscipe-verbum]
{Suscipe verbum virgo Maria quod tibi a domino per angelum transmissum est, concipies et paries deum pariter et hominem, * Ut benedicta dicaris inter omnes mulieres.}{Parios quidem filium et virginitatis non patieris detrimentum efficieris gravida et eris mater semper intacta.}
\end{responsory}%
\newline {\color{Red} Lectio Quinta.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} E}{t} dabitur pluvia semini tuo, ubicunque seminaveris in terra, et panis frugum terre erit uberrimus et pinguis. Pascetur in possessione tua in die illa agnus spaciose. Et tauri tui et pulli asinorum qui operantur terram, commixtum migma comedent, sicut in area ventilatum est. Hec dicit.
\begin{responsory}[egypte-noli-flere]
{Egypte noli flere, quia dominator tuus veniet tibi ante cuius conspectum movebuntur abyssi, * Liberare populum suum de manu potentie.}{Ecce dominator dominus cum virtute veniet.}
\end{responsory}%
\newline {\color{Red} Lectio Sexta.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} E}{t} erunt super omnem montem excelsum et super omnem collem elevatum, rivi currentium aquarum in die interfectionis multorum, cum ceciderint turres. Et erit lux lune sicut lux solis, et lux solis erit septempliciter sicut lux septem dierum, in die qua alligaverit dominus vulnus populi sui, et percussuram plage eius sanaverit. Hec dicit.
\begin{responsory-final}[prope-est]
{Prope est ut veniat rempus eius, et dies eius non elongabuntur, * Miserebitur dominus Iacob, * Et Israhel salvabitur.}{Qui venturus est veniet et non tardabit, iam non erit timor in finibus nostris.}{Et Israhel}
\end{responsory-final}%
\newline {\color{Red} Lectio VII. Secundum Matheum.}
% Same as Roman Secunda Adventus
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} I}{n} illo tempore: Cum audisset Iohannes in vinculis opera Christi, mittens duos de discipulis suis ait illi. Tu es qui venturus es an alium expectamus? Et reliqua.
\newline {\color{Red} Omelia Beati Gregorii Pape.} \grecross
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} Q}{uerendum} nobis est fratres karissimi, Iohannes propheta et plus quam propheta, qui venientem ad Iordanis baptisma dominum ostendit dicens, ecce agnus dei, ecce qui tollit peccatum mundi, cur in carcere positus mittens discipulos requirit, tu es qui venturus es an alium expectamus: tanquam si ignoret quem ostenderat, et an ipse sit nesciat quem ipsum esse prophetando, baptizando, ostendendo clamaverat.
\begin{responsory}[descendet-dominus]
{Descendet dominus sicut pluvia in vellus, * Orietur in diebus eius iusticia et abundantia pacis.}{Et adorabunt eum omnes reges omnes gentes servient ei.}
\end{responsory}%
\newline {\color{Red} Lectio VIII.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} S}{et} hec citius questio solvitur, si geste rei tempus et ordo pensetur. Ad Iordanis enim fluenta positus, quia ipse redemptor mundi esset asseruit, missus vero in carcere an ipse veniat requirit, non quia ipsum esse mundi redemptorem dubitet: sed querit ut sciat si is qui per se in mundum venerat, per se etiam ad inferni claustra descendat. Quem enim precurrens mundo nunciaverat, hunc moriendo ad inferos precurrebat.
\begin{responsory}[veni-domine]
{Veni domine et noli tardare relaxa facinora plebis tue, * Et revoca dispersos in terram suam.}{Excita domine potentiam tuam et veni ut salvos facias nos.}
\end{responsory}%
\newline {\color{Red} Lectio IX.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} A}{it} ergo. Tu es qui venturus es an alium expectamus? Ac si aperte dicat. Sicut pro hominibus nasci dignatus es, an etiam pro hominibus mori et ad inferos descendere digneris insinua: ut qui nativitatis tue precursor extiti, mortis etiam precursor fiam, et venturum inferno te nuntiem, quem iam venisse mundo nuntiavi.
\begin{responsory-doxology}[ecce-radix-iesse]
{Ecce radix Iesse ascendet in salutem populorum ipsum gentes deprecabuntur, * Et erit nomen eius gloriosum.}{Erit iusticia angulum lumborum eius et fides cintorum renum eius.}
\end{responsory-doxology}%
Ecce.
\newline {\color{Red} In Laudibus. Ant.} Veniet dominus et non tardabit, et illuminabit abscondita tenebrarum, et manifestabit se ad omnes gentes, alleluya. {\color{Red} Ps.} \psalm{92} {\color{Red} Ant.} Hierusalem gaude gaudio magno quia veniet tibi salvator alleluya. {\color{Red} Ps.} \psalm{99} {\color{Red} Ant.} Dabo in Syon salutem et in Hierusalem gloriam meam alleluya. {\color{Red} Ps.} \psalm{62} {\color{Red} Ant.} Montes et omnes colles humiliabuntur et erunt prava in directa, et aspera in vias planas veni domine et noli tardare alleluya. {\color{Red} Can.} \psalm{benedicite} {\color{Red} Ant.} Iuste et pie vivamus expectantes beatam spem et adventum domini. {\color{Red} Ps.} \psalm{148} {\color{Red} Ad Ben. Ant.} Iohannes autem cum audisset in vinculis opera Christi mittens duos de discipulis suis ait illi tu es qui venturus es an alium expectamus. {\color{Red} Ad Mag. Ant.} Ite dicite Iohanni ceci vident, et surdi audiunt, claudi curantur, leprosi mundantur. {\color{Red} vel} \hyperlink{o-antiphons}{O}.
\newline \ul{Quarta feria post istam Dominicam semper ieiunium quatuor temporum celebratur. Sciendum est quod antiphone laudum que infra notate sunt ante antiphonas que incipiunt per} \hyperlink{o-antiphons}{O}, \ul{debent dici per sex ferias proximas ante Vigiliam Nativitatis Domini suis propriis deibus. Ille scilicet que pertinent ad secundam feriam in secunda feria et sic de aliis, laudas autem de feria in qua celebrabitur festum Sancti Thome intermittentur illo anno, lectiones per feriis a trigesimo tertio capitulo usque ad quadragesimo quarto ad libitum.}
\newline {\color{Red} Feria Secunda. Ad Benedictus. Ant.} Egredietur virga de radice Iesse et replebitur omnis terra gloria domini et videbit omnis caro salutare dei. {\color{Red} Ad Mag. Ant. } Elevare elevare consurge Hierusalem solve vincla colli tui captiva filia Syon. {\color{Red} vel} \hyperlink{o-antiphons}{O}.
\newline {\color{Red} Feria Tertia. Ad Ben. Ant.} Tu Bethleem terra Iuda, non eris minima ex te enim exiet dux qui regat populum meum Israhel. {\color{Red} Ad Mag. Ant.} Erumpant montes iocunditatem et colles iusticiam quia lux mundi dominus cum potentiam venit. {\color{Red} vel} \hyperlink{o-antiphons}{O}.
\newline {\color{Red} Feria Quarta. Ad Matutinas. Invitat.}
\begin{invitatory}[prope-est-iam-invitatorium]
{Prope est iam dominus, * Venite adoremus.}
\end{invitatory}
\newline {\color{Red} Lectio Prima. Secundum Matheum.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} I}{n} illo tempore: Missus est angelus Gabriel a Deo, in civitatem Galilee cui nomen Nazareth, ad virginem desponsatam viro cui nomen erat Ioseph de domo David, et nomen virginis Maria. Et reliqua.
\newline {\color{Red} Omelia Beati Ambrosii Episcopi.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} L}{atent} quidem divina misteria, nec facile iusta propheticum dictum, quisquam hominum potest scire consilium dei. Sed tamen ex ceteris factis atque præceptis domini salvatoris possumus intelligere, et hoc propensioris fuisse consilii, quod ea potissimum electa est ut dominum pareret, quæ erat desponsata viro.
\begin{responsory}[clama-in-fortitudine]
{Clama in fortitudine qui annuncias pacem in Hierusalem, * Dic civitatibus vide et habitatoribus Syon, ecce deus noster quem expectabmus adveniet.}{Super montem excelsum ascende tu qui evangelizas Syon exalta in fortitudine vocem tuam.}
\end{responsory}%
\newline {\color{Red} Lectio Secunda.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} C}{ur} autem non ante quam desponsaretur impleta est? Fortasse ne diceretur quod conceperat ex adulterio. Et bene utrunque posuit scriptura, ut et desponsata esset et virgo. Virgo: ut expers virilis consortii videretur. Desponsata: ne temerate virginitatis adureretur infamia, cui gravis alvus corruptele videretur insigne preferre.
\begin{responsory}[orietur-stella]
{Orietur stella ex Iacob et exurget homo de Israhel, et confringet omnes duces alienigenarum, * Et erit omnis terra possessio eius.}{Et adorabunt eum omnes reges terre omnes gentes servient ei.}
\end{responsory}%
\newline {\color{Red} Lectio Tertia.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} M}{aluit} autem dominus aliquos de suo ortu, quam de matris pudore dubitare. Sciebat enim teneram esse virginis verecundiam, et lubricam famam pudoris. Nec putavit ortus sui fidem matris iniuriis astruendam. Servatur itaque Sancte Marie sicut pudore integra, ita inviolabilis opinione virginitas. Oportet enim sanctos et ab his testimonium havere qui foris sunt.
\begin{responsory-doxology}[egredietur-dominus-et-preliabitur]
{Egreietur dominus et preliabitur contra gentes, * Et stabunt pedes eius supra montes olivarum ab orientem.}{Et elevabitur super omnes colles et fluent ad eum omnes gentes.}
\end{responsory-doxology}%
\newline \ul{Predicta tria responsoria et alia que sequuntur feria sexta et sabbato, dici tantum debent in diebus in quibus notata sunt, nisi festum Sancti Thome in sequenti sexta feria vel sabbato evenerit, et tunc responsoria illius diei in quinta feria dicantur. Omelia vero diei in quo festum evenerit dimittatur.}
\newline {\color{Red} Ad Ben. Ant.} Missus est Gabriel angelus ad Mariam virginem desponsatam Ioseph. {\color{Red} Oratio.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} F}{estina} quesumus domine ne tardaveris, et auxilium nobis superne virtutis impende ut adventus tui consolationibus subleventur, qui in tua pietate confidunt. Qui vivis.
\newline \ul{Hec oracio dicantur ad laudes tantum, ad alias autem horas oracio dominicalis: idem fiat de oracionibus que sequuntur feria sexta et sabbato.} {\color{Red} Ad Mag. Ant.} Quomodo fiet istud angele dei, qui virum in concipiendo non pertuli, audi Maria virgo Christi, spiritus sanctus superveniet in te et virtus altissimi obumbrabit tibi. {\color{Red} vel} \hyperlink{o-antiphons}{O}.
\newline {\color{Red} Feria Quinta. Invitat.} \hyperlink{regem-venturum}{Regem venturum}.
\newline \ul{Responsoria tercii nocturni de hystoria dominicali nisi festum Sancti Thome in sexta feria vel in sabbato evenerit.} {\color{Red} Ad Ben. Ant.} Vigilate animo, in proximo est dominus deus noster. {\color{Red} Ad Mag. Ant.} Letamini cum Hierusalem et exultate in ea omnes qui diligitis eam in eternum. {\color{Red} vel} \hyperlink{o-antiphons}{O}.
\newline {\color{Red} Feria Sexta. Invitat.} \hyperlink{prope-est-iam-invitatorium}{Prope}.
\newline {\color{Red} Lectio Prima. Secundum Lucam.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} I}{n} illo tempore: Exurgens Maria abiit in montana cum festinatione in civitatem Iuda, et intravit in domum Zacharie et salutavit Elysabeth. Et reliqua.
\newline {\color{Red} Omelia Venerabilis Bede Presbiteri.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} L}{ectio} quam audivimus sancti evangelii, et redemptionis nostre nobis semper veneranda primordia predicat, et salutaria semper imitande humilitatis remedia commendat. Nam quia peste superbie attactum genus humanum perierat, decebat ut medicamentum humilitatis quo sanaretur prima mox incipientis salutis tempora pretenderent.
\begin{responsory}[precursor-pro-nobis]
{Precursor pro nobis ingreditur agnus sine macula, secundum ordinem Melchisedech pontifex factus est, * In eternum et in seculum seculi.}{Ipse est rex iusticie cuius generacio non habeo finem.}
\end{responsory}%
\newline {\color{Red} Lectio Secunda.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} E}{t} quia per temeritatem seducte mulieris mors in mundum introierat, congruum fuit ut in indicium vite revertentis, mulieres devote se humilitatis invicem ac pietatis prevenirent obsequiis.
\begin{responsory}[modo-veniet]
{Modo veniet dominator dominus * Et nomen eius Emmanuel vocabitur.}{Orietur in diebus eius iusticia et abundantia pacis.}
\end{responsory}%
\newline {\color{Red} Lectio Tertia.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} P}{rior} ergo nobis beata dei genitrix ad sublimitatem patrie celestis iter ostendit humilitatis, non minus religionis quam castitatis exemplo venerabilis. Siquidem gloria virginei et intemerati corporis, qualis sit vita superne civitatis ad quam suspiramus insinuat, ubi neque nubent neque nubentur, sed sunt sicut angeli dei in celis, ac virtutem mentis eximiam qua ad hanc pertingere debeamus indicat.
\begin{responsory-doxology}[videbunt-gentes]
{Videbunt gentes iustum tuum, et cuncti reges inclitum tuum, * Et vocabitur tibi nomen novum quod os domini nominavit.}{Et erit corona glorie in manu domini, et diadema regni in manu dei tui.}
\end{responsory-doxology}%
{\color{Red} Ad Ben. Ant.} Ex quo facta est voc salutationis tue in auribus meis exultavit in gaudio infans in utero meo alleluya. {\color{Red} Oratio.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} E}{xcita} quesumus domine potentiam tuam et veni, ut hi qui in tua pietate confidunt, ab omni citius adversitate liberentur. Qui vivis. {\color{Red} Ad Mag. Ant.} Beata es Maria que credidisti proficientur in te que dicta sunt tibi a domino alleluya. {\color{Red} vel} \hyperlink{o-antiphons}{O}.
\newline {\color{Red} Sabbato. Invitat.} \hyperlink{prope-est-iam-invitatorium}{Prope est}.
\newline {\color{Red} Lectio Prima. Secundum Lucam.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} A}{nno} quintodecimo imperii Tyberii Cesaris, procurante Pontio Pilato Iudeam, tetrarcha autem Galilee Herode, Philippo autem fratre eius tetrarcha Yturee, et Traconitidis regionis, et Lysania Abiline tetrarcha, sub principibus sacerdotum Anna et Caypha: factum est verbum domini super Iohannem Zacharie filium in deserto. Et reliqua.
\newline {\color{Red} Omelia Beati Gregorii Pape.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} R}{edemptoris} precursor quo tempore verbum predicationis acceperit, memorato romane rei publice principe, et Iudee regibus designatur. Quia enim illum predicare veniebat, qui ex Iudea quosdam et multos ex gentibus redempturus erat: per regem gentium et principes Iudeorum predicationis eius tempora designantur.
\begin{responsory}[emitte-agnum]
{Emitte agnum domine dominatorem terre de petra desrta * Ad montem filie Syon.}{Ex Syon species decoris eius deus noster manifeste veniet.}
\end{responsory}%
\newline {\color{Red} Lectio Secunda.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} Q}{uia} autem gentilitas colligenda erat, et Iudea pro culpa perfidie dispergenda: ipsa quoque descriptio terreni principatus ostendit, quoniam et in Romana re publica unus prefuisse describitur, et in Iudee regno per quartam partem plurimi principabantur. Voce et enim nostri redemptoris dicitur. Omne regnum in semet ipsum divisum desolabitur.
\begin{responsory}[germinaverunt-campi]
{Germinaverunt campi heremi germen odoris Israhel, quia ecce deus noster cum virtute veniet, * Et splendor eius cum eo.}{Ecce dominator dominus cum virtute veniet.}
\end{responsory}%
\newline {\color{Red} Lectio Tertia.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} L}{iquet} ergo quod ad finem regni Iudea pervenerat, que tot regibus divisa subiacebat. Apte quoque non solum quibus regibus sed etiam sub quibus sacerdotibus actum sit, demonstratur: ut quia illum Iohannes Baptista predicabat, qui simul rex et sacerdos existeret: Lucas evangelista predicationis eius tempora per regnum et sacerdotium designavit.
\begin{responsory-final}[radix-iesse]
{Radix Iesse qui exurget iudicare gentes, in eum gentes sperabunt: Et erit nomen eius benedictum * In secula.}{Super quem continbunt reges os suum, ipsum gentes deprecabuntur.}{In secula}
\end{responsory-final}%
{\color{Red} Ad Ben. Ant.} Omnis vallis implebitur et omnes mos et collis humiliabitur et videbit omnis caro salutare dei. {\color{Red} Oracio.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} D}{eus} qui conspicis quia ex nostra pravitate affligimur, concede propitius ut ex tua visitatione consolemur. Qui vivis.
{\color{Red} \ubsubsection{Dominica Quarta Sabbato Precedenti}{breviarium-dominica-quarta-sabbato-precedenti}}
\par \noindent {\color{Red} Ad Vesperas} \R \hyperlink{non-auferetur}{Non auferetur} {\color{Red} II. Ad Mag. Ant.} \hyperlink{o-antiphons}{O}. {\color{Red} Oracio.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} E}{xcita} domine potentiam tuam et veni, et magna nobis virtute succurre, ut per auxilium gratie tue quod nostra peccata prepediunt indulgentia tue propitiationis acceleret. Qui vivis.
\newline {\color{Red} Ad Matutinas. Invitat.} 
\begin{invitatory}[ecce-iam-venit-invitatorium]
{Ecce iam venit plenitudo temporis in quo misit deus fililum suum natum de virgine factum sub lege, * Venite adoremus.}
\end{invitatory}
\newline \ul{Antiphone, psalmi, et versiculi nocturnorum sicut in Prima Dominica, excepto quod tercius versiculus non dicetur si Vigilia Natalis Domini hac die evenerit.}
\newline {\color{Red} Lectio Prima.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} A}{udite} me qui sequimini quod iustum est et queritis dominum. Attendite ad petram unde excisi estis, et ad cavernam laci de qua precisi estis. Attendite ad Abraham patrem vestrum, et ad Saram que peperit vos: Quia unum vocavi eum, et benedixi ei, et multiplicavi eum. Hec dicit.
\begin{responsory}[canite-tuba]
{Canite tuba in Syon vocate gentes, annunciate populis et dicite, * Ecce deus salvator noster adveniet.}{Annunciate in finibus terre et in insulis que procul sunt dicite.}
\end{responsory}%
\newline {\color{Red} Lectio Secunda.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} C}{onsolabitur} ergo dominus Syon, et consolabitur omnes ruinas eius. Et ponet desertum eius quasi delicias, et solitudinem eius quasi ortum domini. Gaudium et leticia invenietur in ea, gratiarum actio et vox laudis. Attendite ad me popule meus, et tribus mea me audite, quia lex a me exiet, et iudicium meum in lucem populorum requiescet. Hec dicit.
\begin{responsory}[non-auferetur]
{Non auferetur sceptrum de Iuda et dux de femore eius, donec veniat qui mittendis est, * Et ipse erit expectatio gentium.}{Pulchriores sunt oculi eius vino et dentes eius lacte candidiores.}
\end{responsory}%
\newline {\color{Red} Lectio Tertia.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} P}{rope} est iustus meus, egressus est salvator meus, et brachia mea populos iudicabunt. Me insule expectabunt, et brachium meum sustinebunt. Levate in celum oculos vestros, et videte sub terra deorsum, quia celi sicut fumus liquescent, et terra sicut vestimentum atteretur, et habitatores eius sicut hec interibunt. Salus autem mea in sempiternum erit, et iusticia mea non deficiet. Hec dicit.
\begin{responsory-doxology}[me-oportet]
{Me oportet minui, illum autem crescere, qui post me venit ante me factus est, * Cuius non sum dignus corrigiam calciamenti eius solvere.}{Ego baptizo vos aqua ille autem baptizabit vos spiritu sancto.}
\end{responsory-doxology}%
\newline {\color{Red} Lectio Quarta.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} A}{udite} me qui scitis iustum, populus, lex mea in corde eorum. Nolite timere obprobrium hominum, et blasphemias eorum ne metuatis. Sicut enim vestimentum sic comedet eos vermis, et sicut lanam sic devorabit eos tinea. Salus autem mea in sempiternum erit, et iusticia mea in generationes generationum. Hec dicit.
\begin{responsory}[ecce-iam-venit]
{Ecce iam venit plenitudo temporis, in quo misit deus filium suum in terris natum de virgine factum sub lege, * Ut eos qui sub lege erant redimeret.}{Propter nimiam caritatem suam qua dilexit nos deus, filum suum misit in similitudinum carnis peccati.}
\end{responsory}%
\newline {\color{Red} Lectio Quinta.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} C}{onsurge} consurge, induere fortitudinem brachium domini. Consurge sicut in diebus antiquis, in generationibus seculorum. Nunquid non tu percussisti superbum, vulnerasti draconem? Nunquid non tu siccasti mare, aquam abyssi vehementis? Qui posuisti profundum maris viam, ut transirent liberati. Hec dicit.
\begin{responsory}[virgo-israel]
{Virgo Israhel revertere ad civitates tuas, usquequo doleris averteris, generabis dominum salvatorem oblationem novam in terra, ambulabunt homines, * In salvationem.}{In caritate perpetua dilexi te, ideo attraxa te miserans.}
\end{responsory}%
\newline {\color{Red} Lectio Sexta.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} E}{t} nunc qui redempti sunt a domino revertentur, et venient in Syon laudantes, et leticia
%pp090
sempiterna super capita eorum. Gaudium et leticiam tenebunt, fugiet dolor et gemitus. Ego ego ipse consolabor vos. Hec dicit.
\begin{responsory-doxology}[iuravi-dicit]
{Iuravi dicit dominus ut ubera iam non irascar super terram, montes enim et colles suscipient iusticiam meam, et testamentum pacis erit, * In Hierusalem.}{Iuxta est salus mea ut veniat, et iusticia mea ut reveletur, in Hierusalem.}
\end{responsory-doxology}%
\newline \ul{Quando Vigilia Natalis Domini in hac Dominica evenerit tres ultime lectiones fiant de omelia vigilie, haec autem omelia non legitur illo anno.}
\newline {\color{Red} Lectio VII. Secundum Iohannem.}
% Same as Roman Tertia Adventus
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} I}{n} illo tempore: Miserunt Iudei ab Iherosolimis sacerdotes et Levitas ad Iohannem, ut interrogarent eum, tu quis es. Et reliqua.
\newline {\color{Red} Omelia Beati Gregorii Pape.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} E}{x} huius nobis lectionis verbis fratres karissimi Iohannis humilitas commendatur. Qui cum tante virtutis esset ut Christus credi potuisset, elegit solide subsistere in se, ne humana opinione raperetur inaniter super se.
\begin{responsory}[non-discedimus]
{Non discedimus a te, vivificabis nos domine, et nomen tuum invocabimus, ostende nobis faciem tuam, * Et salvi criminis.}{Memento nostri domine in beneplacito populi tui, visita nos in salutari tuo.}
\end{responsory}%
\newline {\color{Red} Lectio VIII.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} N}{am} confessus est et non negavit. Confessus est, quia non sum ego Christus. Sed qui dixit, non sum, negavit plane quod non erat, sed non negavit quod erat, ut veritatem loquens eius membrum fieret: cuius sibi nomen fallaciter non usurparet.
\begin{responsory}[intuemini-quantus]
{Intuemini quantus sit iste qui ingreditur ad salvandas gentes, ipse est rex iusticie, * Cuius generatio non habet finem.}{Precursor pro nobis ingreditur secundum ordinem Melchisedech pontifex factus est in eternum.}
\end{responsory}%
\newline {\color{Red} Lectio IX.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} C}{um} ergo non vult appetere nomen Christi, factus est membrum Christi, quia dum infirmitatem suam studuit humiliter agnoscere, illius celsitudinem meruit veraciter obtinere.
\begin{responsory-doxology}[montes-israel]
{Montes Israhel ramos vestros expandite, et florete, et fructus facite, * Prope est ut veniat dies domini.}{Rorate celi de super et nubes pluant iustum, aperiatur terra et germinet salvatorem.}
\end{responsory-doxology}%
Montes.
\newline {\color{Red} In Laudibus. Ant.} Canite tuba in Syon quia prope est dies domini ecce veniet ad salvandum nos alleluya alleluya. {\color{Red} Ps.} \psalm{92} {\color{Red} Ant.} Ecce veniet desideratus cunctis gentibus et replebitur gloria domus domini alleluya. {\color{Red} Ps.} \psalm{99} {\color{Red} Ant.} Erunt prava in directa et aspera in vias planas, veni domine et noli tardare alleluya. {\color{Red} Ps.} \psalm{62} {\color{Red} Ant.} Dominus veniet, occurrite illi, dicentes magnum principium et regni eius non erit finis, deus fortis dominator, princeps pacis alleluya alleluya. {\color{Red} Can.} \psalm{benedicite} {\color{Red} Ant.} Omnipotens sermo tuus domine a regalibus sedibus venit alleluya. {\color{Red} Ps.} \psalm{148} {\color{Red} Ad Ben. Ant.} Ave Maria gratia plena domius tecum, benedicta tu in mulieribus alleluya. {\color{Red} Ad Mag. Ant.} \hyperlink{o-antiphons}{O}.
\newline \ul{Lectiones feriales a quinquagesimo quarto capitulo usque ad finem ad libitum.}
\newline {\color{Red} Feria Secunda. Ad Benedictus Ant.} \hypertarget{ant-dicit-dominus}{Dicit} dominus, penitentiam agite, appropinquabit enim regnum celorum alleluya. {\color{Red} Ad Mag. Ant.} \hyperlink{o-antiphons}{O}.
\newline {\color{Red} Feria Tertia. Ad Ben. Ant.} Consurge, consurge, induere fortitudinem brachium domini. {\color{Red} Ad Mag. Ant.} \hyperlink{o-antiphons}{O}.
\newline {\color{Red} Feria Quarta. Ad Ben. Ant.} Ponent domino gloriam, et laudem eius in insulis nunciabunt quia ecce veniet et non tardabit. {\color{Red} Ad Mag. Ant.} \hyperlink{o-antiphons}{O}.
\newline {\color{Red} Feria Quinta. Ad Ben. Ant.} Consolamini consolamini popule meus dicit deus vester. {\color{Red} Ad Mag. Ant.} \hyperlink{o-antiphons}{O}.
\newline {\color{Red} Feria Sexta. Ad Ben. Ant.} Dies domini sicut fur ita in nocte veniet, et vos estote parati quia qua hora non putatis filius hominis veniet. {\color{Red} Ad Mag. Ant.} \hyperlink{o-antiphons}{O}.
{\color{Red} \ubsubsection{Antiphone Dicende In Laudibus Per Sex Ferias Ante Vigiliam Natalis Domini Secundum Ordinem Feriarum}{breviarium-antiphone-dicende-in-laudibus-per-sex-ferias}}
\par \noindent {\color{Red} Feria Secunda. In Laudibus. Ant.} Ecce veniet dominus princeps regum terre beati qui parati sunt occurrere illi. {\color{Red} Ps.} \psalm{50} {\color{Red} Ant.} Dum venerit filius hominis putas inveniet fidem super terram. {\color{Red} Ps.} \psalm{5} {\color{Red} Ant.} Ecce iam venit plenitudo temporis, in quo misit deus filium suum in terris. {\color{Red} Ps.} \psalm{62} {\color{Red} Ant.} Haurietis aquas in gaudio de fontibus salvatoris. {\color{Red} Can.} \psalm{isaias} {\color{Red} Ant.} Egredietur dominus de loco sancto suo, veniet ut salvet populum suum. {\color{Red} Ps.} \psalm{148}
\newline {\color{Red} Feria Tercia. In Laudibus. Ant.} Rorate celi desuper et nubes pluant iustum, aperiatur terra et germinet salvatorem. {\color{Red} Ps.} \psalm{50} {\color{Red} Ant.} Emitte angum domine dominatorem terre de petra deserti admontem filie Syon. {\color{Red} Ps.} \psalm{42} {\color{Red} Ant.} Ut cognoscamus domine in terra viam tuam, in omnibus gentibus salutare tuum. {\color{Red} Ps.} \psalm{62} {\color{Red} Ant.} Da mercedem domine sustinentibus te, ut prophete tui fideles inveniantur. {\color{Red} Can.} \psalm{ezechias} {\color{Red} Ant.} Lex per Moysen data est, gratia et veritas per Ihesum Christum facta est. {\color{Red} Ps.} \psalm{148}
\newline {\color{Red} Feria Quarta. In Laudibus. Ant.} Prophete predicaverunt nasci salvatorem de virgine Maria. {\color{Red} Ps.} \psalm{50} {\color{Red} Ant.} Spiritus domini super me evangelizare pauperibus misit me. {\color{Red} Ps.} \psalm{64} {\color{Red} Ant.} Annunciate populis et dicite, ecce deus salvator noster veniet. {\color{Red} Ps.} \psalm{62} {\color{Red} Ant.} Ecce veniet dominus ut sedeat cum principibus, et solium glorie teneat. {\color{Red} Can.} \psalm{annas} {\color{Red} Ant.} Propter Syon non tacebo donec egrediatur ut splendor iustus eius. {\color{Red} Ps.} \psalm{148}
\newline {\color{Red} Feria Quinta. In Laudibus. Ant.} De Syon veniet dominus omnipotens, ut salvum faciat populum suum. {\color{Red} Ps.} \psalm{50} {\color{Red} Ant.} Convertere domine aliquantulum, et ne tardes venire ad servos tuos. {\color{Red} Ps.} \psalm{89} {\color{Red} Ant.} De Syon veniet qui regnaturus est, dominus Emmanuel magnum nomen eius. {\color{Red} Ps.} \psalm{62} {\color{Red} Ant.} Ecce deus meus et honorabo eum, deus patris mei et exaltabo eum. {\color{Red} Can.} \psalm{moysis} {\color{Red} Ant.} Dominus legifer vester dominus rex noster, ipse veniet et salvabit nos. {\color{Red} Ps.} \psalm{148}
\newline {\color{Red} Feria Sexta. In Laudibus. Ant.} Constantes estote videbitis auxilium domini super vos. {\color{Red} Ps.} \psalm{50} {\color{Red} Ant.} Ad te domine levavi animam meam, veni et eripe me domine ad te confugi. {\color{Red} Ps.} \psalm{142} {\color{Red} Ant.} Veni domine et noli tardare, relaxa facinora plebis tue Israhel. {\color{Red} Ps.} \psalm{62} {\color{Red} Ant.} Deus a Libano veniet, et splendor eius sicut lumen erit. {\color{Red} Can.} \psalm{habacuc} {\color{Red} Ant.} Ego autem ad dominum aspiciam et expectabo deum salvatorem meum. {\color{Red} Ps.} \psalm{148}
\newline {\color{Red} Sabbato. In Laudibus. Ant.} Intuemini quantus sit gloriosus iste, qui ingreditur ad salvandos populos. {\color{Red} Ps.} \psalm{50} {\color{Red} Ant.} Consurge consurge induere fortitudinem brachium domini. {\color{Red} Ps.} \psalm{91} {\color{Red} Ant.} Elevare elevare consurge Hierusalem solve vincla colli tui captiva filia Syon. {\color{Red} Ps.} \psalm{62} {\color{Red} Ant.} Expectetur sicut pluvia eloguium domini, et descendet sicut ros super nos deus noster. {\color{Red} Can.} \psalm{audite} {\color{Red} Ant.} Paratus esto Israhel in occursum domini, quoniam venit. {\color{Red} Ps.} \psalm{148}
{\color{Red} \ubsubsection{O Antiphone}{o-antiphons}}
\par \noindent \ul{Sequentes antiphone sunt dicende septem proximas diebus ante Vigiliam Natalis Domini. Ad Mag. In diebus vero in quibus cantantur nec preces nec prostrationes sunt in Vesperis faciende, sed statim post antiphonam subiungatur Oratio.} {\color{Red} Ant.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} O}{}\ Sapientia que ex ore altissimi prodisti, attingens a fine usque ad finem fortiter, suaviterque disponens omnia, veni ad docendum nos, viam prudentie. {\color{Red} Ant.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} O}{}\ Adonay et dux domus Israhel qui Moysy in igne flamme rubi apparuisti et ei in signa legem dedisti, veni ad redimendum nos in brachio extento. {\color{Red} Ant.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} O}{}\ Radix Iesse qui stans in signum populorum super quem continebunt reges os suum, quem gentes deprecabuntur, veni ad liberandum nos, iam noli tardare. {\color{Red} Ant.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} O}{}\ Clavis David et sceptrum domus Israhel, qui aperis et nemo claudit, cladus et nemo aperit, veni et educ vinctum de domo carceris sedentum in tenebris et umbra mortis. {\color{Red} Ant.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} O}{}\ Oriens splendor lucis eterne et sol iusticie, veni et illumina sedentes in tenebris et umbra mortis. {\color{Red} Ant.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} O}{}\ Rex gentium et desideratus earum lapisque angularis, qui facis utraque unum, veni salva hominem quem de limo formasti. {\color{Red} Ant.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} O}{}\ Emmanuel rex et legifer noster, expectatio gentium, et salvator earum, veni ad salvandum nos domine deus noster.
\newline {\color{Red} Memoria de Adventu in die Sancti Thome. In Laudibus. Ant.} Nolite timere, quinta die veniet ab vos dominus noster.
\newline \ul{Quando autem festum transfertur in secundam feriam predicta Ant., Oratio dimattatur, et Antiphona ferialis scilicet,} \hyperlink{ant-dicit-dominus}{Dicit dominus}. \ul{ad memoriam dicatur.}
{\color{Red} \ubsubsection{In Vigilia Natalis Domini}{breviarium-in-vigilia-natalis-domini}}
\par \noindent {\color{Red} Ad Matutinas. Prostrationes non fiant. Invitat.}
\begin{invitatory}[hodie-scietis]
{Hodie scietis quia veniet dominus, * Et mane videbitis gloriam eius.}
\end{invitatory}
{\color{Red} Ymnus.} \hyperlink{verbum}{Verbum supernum}. Antiphone et psalmi ferialis. \V Hodie scietis quia veniet dominus. \R Et mane videbitis gloriam eius.
\newline {\color{Red} Lectio Prima vel Septima si Dominica fuerit. Secundum Matheum.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} I}{n} illo tempore: Cum esset desponsata mater eius Maria Ioseph: ante quam convenirent inventa est in utero habens de Spiritu Sancto. Et reliqua.
\newline {\color{Red} Omelia Origenis.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} Q}{ue} fuit necessitas ut desponsata esset Maria Ioseph, nisi propterea quatenus hoc sacramentum diabolo celaretur, et ille malignus fraudis commenta adversus desponsatam virginem nulla penitus invenisset?
\begin{responsory}[sanctificamini-hodie]
{Sanctificamini hodie et estote parati quia die crastina videbitis * Maiestatem dei in vobis.}{Hodie scietis quia veniet dominus et Marie videbitis.}
\end{responsory}%
\newline {\color{Red} Lectio Secunda vel Octava.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} V}{el} ideo desponsata fuit Ioseph, ut nato infanti vel ipsi Marie curam videretur gerere Ioseph, sive in Egyptum iens, vel inde denuo veniens. Ideo desponsata fuit Ioseph, non tamen in concupiscentia iuncta. Mater inquite eius. Mater immaculata, mater incorrupta, mater intacta.
\begin{responsory}[constantes-estote]
{Constantes estote, videbitis auxilium domini super vos, Iudea et Hierusalem nolite timere, * Cras egrediemini et dominus erit vobiscum.}{Sanctificamini filii Israhel et estote parati.}
\end{responsory}%
\newline {\color{Red} Lectio Tertia vel Nona.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} M}{ater} eius. Cuius.eius? Mater dei unigeniti, domini et reges omnium, plasmatoris et creatoris cunctorum. Illius qui in excelsis sine matre, et in terra est sine patre. Illius qui in celis secundum deitatem in sinu est patris, et in terris secundum corporis susceptionem in sinu est matris.
\begin{responsory-doxology}[sanctificamini-filii]
{Sanctificamini filii Israhel dicit dominus, in die enim crastina enim crastina descendet dominus, * Et auferet a vobis omnem langorem.}{Ex Syon species decoris eius, deus noster manifeste veniet.}
\end{responsory-doxology}%
\newline \ul{Hac die in Laudibus et deinceps usque ad versus exclusive fiat officium, sicut in festo dupplici.}
\newline \V Crastina die delebitur iniquitas terre.
\newline \R Et regnabit super vos salvator mundi.
\newline {\color{Red} In Laudibus. Ant.} Iudea et Hierusalem nolite timere, cras egrediemini et dominus erit vobiscum. {\color{Red} Ps.} \psalm{92} {\color{Red} Ant.} Crastina die erit vobis salus, dicit dominus deus excercituum. {\color{Red} Ps.} \psalm{99} {\color{Red} Ant.} Hodie scietis quia veniet dominus, et mane videbitis gloriam eius. {\color{Red} Ps.} \psalm{62} {\color{Red} Ant.} Propter Syon non tacebo, donec egrediatur ut splendor iustus eius. {\color{Red} Can.} \psalm{benedicite} {\color{Red} Ant.} Crastina die delebitur iniquitas terre, et regnabit super vos salvator mundi. {\color{Red} Ps.} \psalm{148} {\color{Red} Capitulum.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} P}{ropter} Syon non tacebo et propter Hierusalem non quiescam, donec egrediatur ut splendor iustus eius, et salvator eius ut lampas accendatur. {\color{Red} Ymnus.} \hyperlink{vox-clara}{Vox clara}. \V Constantes estote. \R Videbitis auxilium domini super vos. {\color{Red} Ad Ben. Ant.} Cum esset desponsata mater eius Ihesu Maria Ioseph, ante quam convenirent inventa est in utero habens, quod enim in ea natum est de Spiritu Sancto est, alleluya. {\color{Red} Oratio.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} D}{eus} \hypertarget{oratio-nativitatis-domini}{qui} nos redemptionis nostre annua expectatione letificas, presta ut unigenitum tuum, quem redemptorem leti suscipimus, venientem quoque iudicem securi videamus. Dominum nostrum.
\newline \ul{Hec Oratio dicatur ad Terciam, Sextam, Nonam et Vesperas. Ad horas diei, antiphone Laudum.}
\newline {\color{Red} Ad Terciam Cap.} Propter Syon.
\begin{responsory-breve}[hodie-scietis-breve]
{Hodie scietis * Quia veniet dominus.}{Et mane videbitis gloriam eius.}
\end{responsory-breve}%
\V Crastina die delebitur.
\newline {\color{Red} Ad Sextam Capitulum.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} V}{idebunt} gentes iustum tuum, et cuncti reges inclitum tuum, et vocabitur tibi nomen novum, quod os domini nominavit.
\begin{responsory-breve}[crastina-die-delebitur]
{Crastina die, * Delebitur iniquitas terre.}{Et regnabit super vos salvator mundi.}
\end{responsory-breve}%
\V Crastina die erit.
\newline {\color{Red} Ad Nonam Capitulum.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} N}{on} vocaberis ultra derelicta, et terra tua non vocabitur amplius desolata, sed vocaberis voluntas mea in ea, et terra tua inhabitabitur.
\begin{responsory-breve}[crastina-die-erit]
{Crastina die, * Erit vobis salus.}{Dicit dominus exercituum.}
\end{responsory-breve}%
\V Constantes estote.
\newline \ul{Si hec Vigilia in Dominica evenerit hoc modo fiat officium. Ad Matutinas. Invitat.} \hyperlink{hodie-scietis}{Hodie scientes} \ul{Ymnus ut supra. Super psalmos primi nocturni Ant. Scientes. Ps.} \psalm{1} \ul{et cet. Cetere ad ceteros ut supra. In primo nocturno. \Vbar .} Ex Syon. \ul{In secundo nocturno. \Vbar .} Egredietur virga. \ul{Sex lectiones et sex responsoria de Dominica. In tertio nocturno. \Vbar .} Hodie scietis. \ul{Tres ultime lectiones de expositione evangelii.} Cum esset desponsata, \ul{et tria ultima responsoria de Vigilia. Expositio autem Dominicalis evangelii cum tribus ultimis responsoriis de hystoria.} \hyperlink{canite-tuba}{Canite,} \ul{et cum Laudibus: illo anno omittantur. \Vbar .} Crastina. \ul{In Laudibus. Ant. Cap. \Vbar . et Ant., Ad Ben. et Oratio de Vigilia erunt. Post orationem de Vigilia memoria fiat de Dominica. Antiphone, Cap., responsoria, versiculi, et Oracio ad horas de Vigilia erunt.}
\newline {\color{Red} Ad Vesperas. Ant.} Rex pacificus magnificatus est, cuius vultum desiderat universa terra. {\color{Red} Ps.} \psalm{112} {\color{Red} Ant.} Magnificatus est rex pacificus super omnes reges universe terre. {\color{Red} Ps.} \psalm{116} {\color{Red} Ant.} Scitote quia prope est regnu dei amen dico vobis quia non tardabit. {\color{Red} Ps.} \psalm{145} {\color{Red} Ant.} Levate capita vestra, ecce appropinquabit redemptio vestra. {\color{Red} Ps.} \psalm{146} {\color{Red} Ant.} Completi sunt dies Marie ut pareret filium suum primogenitum. {\color{Red} Ps.} \psalm{147} {\color{Red} Capitulum.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} P}{opulus} qui ambulabat in tenebris vidit lucem magnam, habitantibus in regione umbre mortis lux orta est eis.
\begin{responsory-final}[iudea-et-hierusalem]
{Iudea et Hierusalem nolite timere, * Cras egrediemini, * Et dominus erit vobiscum.}{Constantes estote, videbitis auxilium domini super vos.}{Et dominus}
\end{responsory-final}%
{\color{Red} Ymnus.}
\hymn{veni-redemptor}{Veni redemptor gentium}{
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} V}{eni} redemptor gentium,
ostende partum virginis,
miretur omne seculum,
talis decet partus deum.
\par {\bfseries \color{Blue} N}on ex virili semine
sed mistico spiramine,
verbum dei factum caro,
fructus que ventris floruit.
\par {\bfseries \color{Red} A}lvus tumescit virginis,
claustra pudoris permanent,
vexilla virtutum micant,
versatur in templo deus.
\par {\bfseries \color{Blue} P}rocedens de thalamo suo
pudoris aula regia,
gemine gigas substantie,
alacris ut currat viam.
\par {\bfseries \color{Red} E}gressus eius a patre,
regressus eius ad patrem,
excursus usque ad inferos,
recursus ad sedem dei.
\par {\bfseries \color{Blue} E}qualis eterno patri
carnis tropheo accingere,
infirma nostri corporis
virtute firmans perpeti.
\par {\bfseries \color{Red} P}resepe iam fulget tuum
lumenque nox spirat novum,
quod nulla nox interpolet
fideque iugi luceat.
\par {\bfseries \color{Blue} G}loria tibi domine
qui natus es de virgine,
cum patre et sancto spiritu
in sempiterna secula. Amen.
}
\newline \ul{Iste versus dicatur ad omnes ymnos eiusdem in metri tam de tempore quam de sanctis usque ad Primas Vesperas Epiphanie exclusive.}
\newline \V Tanquam sponsus. \R Dominus procedens de thalamo suo. {\color{Red} Ad Mag. Ant.} Dum ortus fuerit sol de celo videbitis regem regum procedentem a patre tanquam sponsum de thalamo suo. {\color{Red} Oratio.} \hyperlink{oratio-nativitatis-domini}{Deus qui nos redemp.}
\newline {\color{Red} Ad Completorium super psalmos. Ant.} Completi sunt. {\color{Red} Ad Nunc Dimittis. Ant.} Ecce completa sunt omnia que dicta sunt per angelum de virgine Maria.
{\color{Red} \ubsubsection{In Natali Domini Ad Matutinas}{breviarium-in-natali-domini-ad-matutinas}}
\par \noindent {\color{Red} Invitat.}
\begin{invitatory}[christus-natus-invitatorium]
{Christus natus est nobis, * Venite adoremus.}
\end{invitatory}
{\color{Red} Ymnus.}
\hymn{christe-redemptor}{Christe redemptor omnium}{
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} C}{hriste} redemptor omnium,
ex patre patris unice,
solus ante principium
natus ineffabiliter.
\par {\bfseries \color{Red} T}u lumen, tu splendor patris,
tu spes perennis omnium,
intende quas fundunt preces
tui per orbem famuli.
\par {\bfseries \color{Blue} M}emento salutis actor,
quod nostri quondam corporis
ex illibata virgine
nascendo formam sumpseris.
\par {\bfseries \color{Red} S}ic presens testatur dies
currens per anni circulum,
quod solus a sede patris
mundi salus adveneris.
\par {\bfseries \color{Blue} H}unc celum, terra, hunc mare,
hunc omne quod in eis est,
actorem adventus tui,
laudat exultans cantico.
\par {\bfseries \color{Red} N}os quoque qui sancto tuo
redempti sanguine sumus,
ob diem natalis tui
ymnum novum concinimus.
\par {\bfseries \color{Blue} G}loria tibi domine
qui natus es de virgine
cum patre et sancto spiritu,
in sempiterna secula. Amen.
}
\newline {\color{Red} In Primo Nocturno. Ant.} Dominus dixit ad me, filius meus es tu, ego hodie genui te. {\color{Red} Ps.} \psalm{2} {\color{Red} Ant.} Tanquam sponsus dominus procedens de thalamo suo. {\color{Red} Ps.} \psalm{18} {\color{Red} Ant.} Diffusa est gratia in labiis tuis propterea benedixit te deus in eternum. {\color{Red} Ps.} \psalm{44} \V Verbum caro factum est. \R Et habitavit in nobis.
\newline {\color{Red} Lectio Prima.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} P}{rimo} tempore alleviata est terra Zabulon et terra Nephtali, et novissimo aggravata est via maris trans Iordanem Galilee gentium. Populus qui ambulabat in tenebris: vidit lucem magnam. Habitantibus in regione umbre mortis: lux orta est eis. Multiplicasti gentem, et non magnificasti leticiam. Letabuntur coram te sicut qui letantur in messe: sicut exultant victores capta preda, quando dividunt spolia. Iugum enim oneris eius, et virgam humeri eius, et sceptrum exactoris eius superasti: sicut in die Madian. Quia omnis violentia predatio cum tumultu, et vestimentum mixtum sanguine erit in combustionem, et cibus ignis. Parvulus enim natus est nobis: et filius datus est nobis. Hec dicit.
\begin{responsory}[hodie-nobis-celorum]
{Hodie nobis celorum rex de virgine nasi dignatus est, ut hominem perditum ad celestia regna revocaret, gaudet exercitus angelorum, * Quia salus eterna humano generi apparuit.}{Gloria in excelsis deo, et in terra pax hominibus bone voluntatis.}
\end{responsory}%
\newline {\color{Red} Lectio Secunda.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} C}{onsolamini} consolamini, opule meus, dicit Deus vester. Loquimini ad cor Hierusalem et advocate eam, quoniam completa est malicia eius: dimissa est iniquitas illius. Suscepit de manu domini duplicia: pro omnibus peccatis suis. Vox clamantis in deserto. Parate viam domini, rectas facite in solitudine semitas Dei nostri. Omnis vallis exaltabitur, et omnis mons et collis humiliabitur: et erunt prava in directa, et aspera in vias planas. Et revelabitur gloria domini: et videbit omnis caro pariter quod os Domini locutum est. Hec dicit.
\begin{responsory}[hodie-nobis-de-celo]
{Hodie nobis de celo pax vera descendit, * Hodie per totum maundum melliflui facti sunt celi.}{Hodie illuxit dies redemptionis nove, reparationis antque felicitatis, eterne.}
\end{responsory}%
\newline {\color{Red} Lectio Tertia.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} C}{onsurge} consurge, induere fortitudini tua Syon. induere vestimentis glorie tue Hierusalem civitas sancti, quia non adiciet ultra ut pertranseat per te incircuncisus et immundus. Excutere de pulvere, consurge, sede, Hierusalem. Solve vincla colli tui captiva filia Syon. Quia hec dicit dominus. Gratis venundati estis, et sine argento redimemini. Quia hec dicit dominus Deus. In Egyptum descendit populus meus in principio, ut colonus esset ibi: et Assur absque ulla causa calumniatus est
%pp091
eum. Et nunc quid michi est hic dicit dominus? Quoniam ablatus est populus meus gratis. Dominatores eius inique agunt dicit dominus: et iugiter tota die nomen meum blasphematur. Propter hoc sciet populus meus nomen meum in die illa: quia ego ipse qui loquebar ecce adsum. Hec dicit.
\begin{responsory-doxology}[descendit-de-celis]
{Descendit de celis, deus verus a patre genitus, introivit in uterum virginis, nobis ut aapparent visibilis, indutus carne humana prothoparente edita, et exivit per clausam portam deus et homo, * Lux et vita conditor mundi.}{Tanquam sponsus dominus procedens de thalamo suo.}
\end{responsory-doxology}%
\newline {\color{Red} In Secundo Nocturno. Ant.} Suscepimus deus misericordiam tuam in medio templi tui. {\color{Red} Ps.} \psalm{47} {\color{Red} Ant.} Orietur diebus domini abundantia pacis, et dominabitur. {\color{Red} Ps.} \psalm{71} {\color{Red} Ant.} Veritas de terra orta est, et iusticia de celo prospexit. {\color{Red} Ps.} \psalm{84} \V Notum fecit dominus. \R Salutare suum.
\newline \ul{Ysidorus in Sermone de Natali Domini.} Natalis Domini dies. \grecross
{\color{Red} Lectio Quarta.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} P}{ostquam} invidia diaboli parens primus cecidit, confestim ille exul et perditus in omni genere suo radicem malicie transduxit, crescebatque in malum vehementius omne genus mortalium, diffusis ubique sceleribus. Volens ergo Deus terminare peccatum, consuluit, verbo, lege, prophetis, signis, plagis, prodigiis. Sed cum nec sic quidem errores suos admonitus agnosceret mundus, misit Deus filium suum ut carne indueretur, et hominibus appareret et peccatores sanaret. Qui ideo in hominem venit: quia per seipsum ab hominibus cognosci non potuit. Assumpsit autem humanitatem, non amisit divinitatem, manens quod erat, suscipiens quod non erat, ut liberaret quod fecerat. Hec est diei huius gloriosa festivitas.
\begin{responsory}[quem-vidistis]
{Quem vidistis pastores dicite, annunciate nobis in terris quis apparuit, * Natum vidimus, et choros angelorum collaudantes dominum.}{Dicite quidnam vidistis et annunciate Christi nativitatem.}
\end{responsory}%
\newline \ul{Augustinus in sermone de Natali Domini,} legimus sanctum Moysen.
{\color{Red} Lectio Quinta.}
% https://www.jstor.org/stable/pdf/42998637.pdf
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} Q}{uid} autem Sibilla vaticinando de Christo clamaverit, in medium proferans: ut ex uno lapide utroromque frontes percutiantur, Iudeorum scilicet atque paganorum. Audite quid dixerit.
Iudicii signum, tellus sudore madescet.
E celo rex adveniet: per secla futurus.
Scilicet in carnem presens ut iudicet orbem.
Unde Deum cernent incredulus atque fidelis, celsum cum sanctis.
Evi iam termino in ipso, sic anime cum carne aderunt, quas iudicat ipse: cum iacet incultus densis in veperibus orbis.
Reicient simulacra viri, cunctam quoque gazam.
Exuret terras ignis: pontumque polumque.
Inquirens tetri portas effringet Averni.
Sanctorum sed enim cuncte lux libera carni tradetur: sontes eterna flamma cremabit.
Occultos actus retegens tunc quisque loquetur.
Secreta atque Deus reserabit pectora luci.
\begin{responsory}[o-magnum-mysterium]
{O magnum mysterium et admirabile sacramentum ut animalia viderent dominum natum, * Iacentem in presepio, beata virgo cuius viscera meruerunt, portate dominum Christum.}{Domine audivi auditum tuum et timui, consideravi opera tua et exapvi in medio duum animalium.}% duum: duorum
\end{responsory}%
\newline \ul{Post hec iterum subiungit dicens.}
{\color{Red} Lectio Sexta.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} T}{unc} erit et luctus, stridebunt dentibus omnes.
Eripitur solis iubar et chorus interit astris.
Solvetur celum: lunaris splendor obibit.
Deiciet colles, valles extollet ab imo.
Non erit in rebus hominum sublime vel altum.
Iam equantur campis montes et cerula ponti.
Omnia cessabunt tellus confracta peribit.
Sic pariter fontes torrentur, fluminaque igni.
Et tuba tum sonitum tristem demittet ab alto.
Orbe gemens facinus miserum, variosque labores Tartareumque chaos monstrabit terra dehiscens.
Et coram hic domino reges sistentur ad unum.
Decidet e celo, ignisque et sulphuris annis. %vel amnis
Hec de Christi nativitate, passione, et resurrectione, atque secundo eius adventu ita dicta sunt ut siquis in Greco capita horum versuum discernere voluerit, inveniet Ihesus Christus Yos Theu Sother, quod et in Latinum translatis eisdem versibus apparet, preter quod Grecarum litterarum proprietas non adeo potuit observari.
\begin{responsory-doxology}[sancta-et-immaculata-doxology]
{Sancta et immaculata virginitas quibus te laudibus efferam nescio, * Quia quem celi capere non poterant tuo gremio constulisti.}{Benedicta tu in mulieribus et benedictus fructus ventris tui.}
\end{responsory-doxology}%
\newline {\color{Red} In Tertio Nocturno. Ant.} Ipse invocabit me alleluya, pater meus es tu alleluya. {\color{Red} Ps.} \psalm{88} {\color{Red} Ant.} Letentur celi et exultet terra ante faciem domini quoniam venit. {\color{Red} Ps.} \psalm{95} {\color{Red} Ant.} Notum fecit dominus alleluya, salutare suum, alleluya. {\color{Red} Ps.} \psalm{97} \V Ipse invocabit me. \R Pater meus es tu.
\newline {\color{Red} Lectio VII. Secundum Lucam.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} I}{n} illo tempore: Exiit edictum a Cesare Augusto ut describeretur universus orbis. Et reliqua.
\newline {\color{Red} Omelia Beati Gregorii Pape.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} Q}{uia} largiente domino missarum sollemnia ter hodie celebraturi sumus: loqui diu de Evangelica lectione non possumus. Sed nos aliquid vel breviter dicere redemptoris nostri nativitas ipsa compellit. Quid est quod nascituro domino mundus describitur: nisi noc quod aperte monstratur quia ille veniebat in carne, qui electos suos ascriberet in eternitate? Quo contra de reprobis per prophetam dicitur. Deleantur de libro viventium, et cum iustis non scribantur. Qui bene etiam in Bethleem nascitur. Bethleem quippe: domus panis interpretatur. Ipse namque est qui ait. Ego sum panis vivus qui de celo descendi.
\begin{responsory}[beata-dei-genitrix]
{Beata dei genitrix Maria cuius viscera intacta permanent, * Hodie geniut salvatorem seculi.}{Beata que credidit quoniam perfecta sunt omnia que dicta sunt ei a domino.}
\end{responsory}%
\newline {\color{Red} Lectio VIII. Secundum Lucam.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} I}{n} illo tempore: Pastores loquebantur ad invicem. Tranesamus usque Bethleem, et videamus hoc verbum quod factum est, quod fecit dominus, et ostendit nobis. Et reliqua.
\newline {\color{Red} Omelia Venerabilis Bede Presbiteri.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} N}{ato} in Bethleem domino salvatore, sicut sacra Evangelii testatur hystoria, pastoribus qui in regione eadem erant vigilantes et custodientes vigilias noctis super gregem suum, angelus domini magna cum luce apparuit, exortumque mundo sSolem iusticie, non solum celestis voce sermonis, verum etiam claritate divine lucis astruxit. Nusquam enim in tota veteris instrumenti serie reperimus angelos qui tam sedulo apparuere patribus, cum luce apparuisse. Sed hoc privilegium recte hodierno tempori servatum est, quando exortum est in tenebris lumen rectis corde, misericors et miserator dominus.
\begin{responsory}[beata-viscera]
{Beata viscera Marie virginis que portaverunt eterni patris filium, et beata ubera que lactaverunt Christum dominum, * Quia hodie pro salute mundi de virgine nasci dignatus est.}{Dies sanctificatus illuxit nobis venite gentes et adorate dominum.}
\end{responsory}%
\newline {\color{Red} Lectio IX. Secundum Iohannem.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} I}{n} principio erat verbum. Et verbum erat apud deum, et deus erat verbum. Et reliqua.
\newline {\color{Red} Omelia Venerabilis Bede Presbiteri.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} Q}{uia} temporalem mediatoris Dei et hominum hominis Ihesu Christi nativitatem que hodierna die facta est sanctorum verbis evangelistarum, Matthei videlicet et Luce manifeste descriptam esse cognovimus: libet etiam de verbi id est divinitatis eius eternitate in qua patri manet semper equalis beati Iohannis evangeliste dicta scrutari, qui singularis privilegio meruit castitatis, ut ceteris altius divinitatis ipsius caperet, simul et patefaceret archanum. Alii igitur evangeliste Christum ex tempore natum describunt: Iohannes in principio eundem fuisse testatur, dicens. In principio erat verbum.
\begin{responsory-doxology}[verbum-caro-factum]
{Verbum caro factum est et habitavit in nobis cuius gloriam vidimus quasi unigeniti a patre, * Plenum gratie et veritatis.}{In principio erat verbum, et verbum erat apud deum, et deus erat verbum.}
\end{responsory-doxology}%
\newline \ul{Postea sequitur.} Dominus vobiscum. Et cum spiritu tuo.
\newline Initium sancti Evangelium Secundum Matheum. Gloria tibi domine.
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} L}{iber} generationis Ihesu Christi filii David, filii Abraham. Abraham genuit Ysaac. Ysaac autem genuit Iacob. Iacob autem genuit Iudam, et fratres eius. Iudas autem genuit Phares et Zaram de Thamar. Phares autem genuit Esron. Esron autem genuit Aram. Aram autem genuit Aminadab. Aminadab autem genuit Naason. Naason autem genuit Salmon. Salmon autem genuit Booz de Raab. Booz autem genuit Obeth ex Ruth. Obeth autem genuit Iesse. Iesse autem genuit David regem. David autem rex genuit Salomonem ex ea que fuit Urie. Salomon autem genuit Roboam. Roboam autem genuit Abiam. Abia autem genuit Asa. Asa autem genuit Iosophath. Iosophath autem genuit Ioram. Ioram autem genuit Oziam. Ozias autem genuit Ioathan. Ioathan autem genuit Achaz. Achaz autem genuit Ezechiam. Ezechias autem genuit Manassen. Manasses autem genuit Amon. Amon autem genuit Iosiam. Iosias autem genuit Iechoniam et fratres eius, in transmigratione Babilonis. Et post transmigrationem Babilonis, Iechonias genuit Salathiel. Salathiel autem genuit Zorobabel. Zorobabel autem genuit Abiud. Abiud autem genuit Elyachim. Elyachim autem genuit Azor. Azor autem genuit Sadoch. Sadoch autem genuit Achim. Achim autem genuit Eliud. Eliud autem genuit Eleazar. Eleazar autem genuit Mathan. Mathan autem genuit Iacob. Iacob autem genuit Ioseph virum Marie. De qua natus est Ihesus: qui vocatur Christus.
\psalm{tedeum} \ul{Finito} \psalm{tedeum}, \ul{Si missa immediate non sequatur dicatur,} \V Puer natus est nobis. \R Et filius datus est nobis. Deus in adiutorium, \ul{et dicantur Laudibus more solito.}
\newline {\color{Red} In Laudibus. Ant.} Quem vidistis pastores dicite, annunciate nobis in terris quis apparuit: natum vidimus, et choros angelorum collaudantes dominum alleluya alleluya. {\color{Red} Ps.} \psalm{92} {\color{Red} Ant.} Genuit puerpera regem cui nomen eternum et gaudium matris habes cum virginitatis honore nec primam similem visa est nec habere sequentem alleluya. {\color{Red} Ps.} \psalm{99} {\color{Red} Ant.} Angelus ad pastores ait: annuncio vobis gaudium magnum quia natus est vobis hodie salvator mundi alleluya. {\color{Red} Ps.} \psalm{62} {\color{Red} Ant.} Facta est cum angelo multitudo celestis exercitus, laudantium et dicentium gloria in excelsis deo, et in terra pax hominibus bone volntatis alleluya. {\color{Red} Can.} \psalm{benedicite} {\color{Red} Ant.} Parvulus filius hodie natus est nobis, et vocabitur deus fortis alleluya alleluya. {\color{Red} Ps.} \psalm{148}
\newline \ul{Non dicatur, Capitulum neque Ymnus, neque \Vbar , sed immediate post quintam antiphonam dicatur} {\color{Red} Ad Ben. Ant.} Gloria in excelsis deo et in terra pax hominibus bone voluntatis alleluya alleluya. {\color{Red} Oracio.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} C}{oncede} \hypertarget{concede-nativitas}{quesumus} omnipotens deus, ut nos unigeniti tui nova per carnem nativitas liberet, quos sub peccati iugo vetusta servitus tenet. Per eundem.
\newline \ul{Deinde} Dominus vobiscum \ul{vel} Domine exaudi \ul{et} Benedicamus domino. \ul{Predicto modo dicantur Laudibus quando Missa non celebratur inter Matutinas et Laudibus, quando vero Missa fuerit celebranda statim post.} \psalm{tedeum} \ul{inchoetur, et dicta communione absque versiculo et absque} Deus in adiutorium, \ul{immediate inchoetur Ant. in Laudibus.} Quem vidistis, \ul{finita vero post} \psalm{benedictus} \ul{Ant., dicat sacerdos post communione, et subiuncto} Dominus vobiscum, \ul{dicatur,} Ite missa est, \ul{et sic Missa et Laudibus simul terminentur. Ad horas diei antiphone Laudum.}
\newline {\color{Red} Ad Primam.} \R Ihesu Christe fili dei vivi miserere nobis, * Alleluya alleluya. \V Qui natus es de virgine Maria, alleluya alleluya. \ul{Versus iste dicatur cotidie usque ad Epyphaniam exclusive.}
\newline {\color{Red} Ad Terciam. Capitulum.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} M}{ultifarie} multisque modis olim deus loquens patribus in prophetis, novissime diebus istis locutus est nobis in filio quem constituit heredem universorum, per quem fecit et secula.
\begin{responsory-breve}[verbum-caro-factum-breve]
{Verbum caro factum est, * Alleluya alleluya.}{Et habitavit in nobis.}
\end{responsory-breve}%
\V Notum fecit dominus. \R Salutare suum. {\color{Red} Oracio.} \hyperlink{concede-nativitas}{Concede.}
\newline {\color{Red} Ad Sextam. Capitulum.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} A}{pparuit} benignitas, et humanitas salvatoris nostri dei, non ex operibus iusticie que fecimus nos, sed secundum suam misericordiam salvos nos fecit.
\begin{responsory-breve}[notum-fecit]
{Notum fecit dominus * Alleluya alleluya.}{Salutare suum.}
\end{responsory-breve}%
\V Ipse invocavit me. \R Pater meus es tu.
\newline {\color{Red} Ad Nonam. Capitulum.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} A}{pparuit} gratia dei salvatoris nostri omnibus hominibus erudiens nos, ut abnegantes impietatem et secularia desideria sobrie, et iuste et pie vivamus in hoc seculo.
\begin{responsory-breve}[ipse-invocavit]
{Ipse invocavit me, * Alleluya alleluya.}{Pater meus es tu.}
\end{responsory-breve}%
\V Benedictus qui venit in nomine domini. \R Deus dominus et illuxit nobis.
\newline \ul{Ab hac die usque in crastinum Octavarum Epiphanie exclusive cotidie dicantur responsoria horarum cum alleluya, excepto festo innocentum quando extra dominicam evenerit. In Octava tamen eorum dicantur cum alleluya.}
\newline {\color{Red} In Vesperas. Ant.} Tecum principium in die virtutis tue, in splendoribus sanctorum ex utero ante luciferum genui te. {\color{Red} Ps.} \psalm{109} {\color{Red} Ant.} Redemptionem misit dominus populo suo, mandavit in eternum testamentum suum. {\color{Red} Ps.} \psalm{110} {\color{Red} Ant.} Exortum est in tenebris lumen rectis corde, misericors et miserator et iustus dominus. {\color{Red} Ps.} \psalm{111} {\color{Red} Ant.} Apud dominum misericordia et copiosa apud eum redemptio. {\color{Red} Ps.} \psalm{129} {\color{Red} Ant.} De fructu ventris tui ponam super sedem tuam. {\color{Red} Ps.} \psalm{131}
\newline \ul{Predicte antiphone cum suis psalmis dicantur cotidie ad vesperas usque ad Octavas Epyphanie, et in ipsis Octavas.} {\color{Red} Cap.} Multifarie. \ul{Ymnus, \Vbar , ut supra in Primis Vesperis.} {\color{Red} Ad Mag. Ant.} Hodie Christus natus est, hodie salvator apparuit, hodie in terra canunt angeli, letantur archangeli, hodie exultant iusti dicentes: gloria in excelsis deo alleluya. {\color{Red} Oracio.} \hyperlink{concede-nativitas}{Concede.} \ul{Postea fiat memoria de Sancto Stephano.}
\newline {\color{Red} Ad Completorium super psalmos. Ant.} Alleluya verbum caro factum est alleluya, et habitavit in nobis alleluya alleluya.
\newline \ul{Predicte antiphone dicantur in Completorio usque ad Vigiliam Epyphanie exclusive. Subscripto modo fiat memoria de Natali. In Laudibus, et in Vesperas cotidie usque ad Primas Vesperas Circumcisionis exclusive.}
\newline {\color{Red} Ad Laudibus. Ant.} Nesciens mater virgo virum peperit sine dolore salvatorem seculorum ipsum regem angelorum sola virgo lactabat ubere de celo pleno. \V Benedictus qui venit. {\color{Red} Oracio.} \hyperlink{concede-nativitas}{Concede.} {\color{Red} In Vesperis. Ant.} Gaudeamus omnes fideles, salvator noster natus est in mundum, hodie processit proles magnifici germinis, et perseverat pudor virginitatis. \V Tanquam sponsus. {\color{Red} Oracio.} \hyperlink{concede-nativitas}{Concede.}
\newline \ul{Si festum natalis domini, vel sancti Stephani vel sancti Iohannis, vel sanctorum innocentium, vel sancti Thome in dominica evenerit illa die de dominica nichil fiat, sed in crastino sancti Thome post memoria de sanctis, in laudis fiat memoria de dominica per Ant.} Dum medium, \ul{et per \Vbar .} Notum fecit. \ul{et Orationem.} \hyperlink{omnipotens-nativitas}{Omnipotens sempiterne.} \ul{In Vesperis vero per Ant.} Erant Ioseph \ul{et \Vbar .} Verbum caro. \ul{et Orationem predictam. Proxima die post festum sancti Thome, Ad Matutinas. Invitat.} \hyperlink{christus-natus-invitatorium}{Christus natus.} \ul{Ymnus} \hyperlink{christe-redemptor}{Christe Redemptor.} \ul{Super psalmos Ant.} Dominus dixit. \ul{sola dicatur psalmi.} \psalm{2}, \ul{et ceteri de Nativitate Domini, Versiculis et tria Responsoria de hystoria Nativitatis secundum feriam. Tres lectiones de expositione dominicalis evangelii, que omittenda est quando festum sancti Silvestri in Dominica evenerit, et tunc in hac die. I. post festum sancti Thome, fiant tres lectiones de aliquo sermone Natalis supra notato.}
\newline {\color{Red} Lectio Prima.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} I}{n} illo tempore: Erant Ioseph et Maria mater Ihesu mirantes super iis que dicebantur de illo. Et reliqua.
\newline {\color{Red} Omelia Origenis.}
% https://la.wikisource.org/wiki/Translatio_XXXIX_Homiliarum
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} C}{ongregemus} in unum ea que in ortu Domini Ihesu dicta scriptaque sunt de eo: Et tunc scire poterimus singula queque digna esse miraculo. Quam ob rem mirabatur et pater, sic enim appellatus est Ioseph, quia nutritius fuit, mirabatur et mater super omnibus que dicebantur de eo.
\newline {\color{Red} Lectio Secunda.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} Q}{ue} nam ergo sunt que de parvulo Ihesu fama disperserat? Pastores erant in regione illa vigilantes et observantes vigilias noctis super gregem suum. Venit angelus sub ipsa hora nativitatis Ihesu, et ait ad eos. Annuntio vobis gaudium magnum. Ite, et invenietis infantem involutum pannis: et positum in presepio.
\newline {\color{Red} Lectio Tertia.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} N}{ec} dum angelus verba finierat, et ecce multitudo celestis exercitus laudare cepit et benedicere Deum. Cum hoc pastores trepidi perspexissent, et angelus recessisset ab eis: dixerunt ad se invicem. Eamus in Bethleem, et videamus hoc factum quod Dominus ostendit nobis. Venerunt. et invenerunt parvulum.
\psalm{tedeum} \ul{dicantur. \Vbar .} Puer natus. \ul{in laudis una Ant.} Quem vidistis. \ul{Psalmis.} \psalm{92} \ul{Cap.} Multifarie.
{\color{Red} Ymnus.}
\hymn{a-solis-ortus}{A solis ortus cardine}{
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} A}{}\ solis ortus cardine
ad usque terre limitem,
christum canamus principem,
natum Maria virgine.
\par {\bfseries \color{Red} B}eatus actor seculi
servile corpus induit,
ut carne carnem liberans
non perderet quos condidit.
\par {\bfseries \color{Blue} C}aste parentis viscera
celestis intrat gratia,
venter puelle baiulat
secreta que non noverat.
\par {\bfseries \color{Red} D}omus pudici pectoris,
templum repente fit dei,
intacta nesciens virum
verbo concepit filium.
\par {\bfseries \color{Blue} E}nixa est puerpera
quem Gabriel predixerat,
quem matris alvo gestiens
clausus Iohannes senserat.
\par {\bfseries \color{Red} F}eno iacere pertulit,
presepe non abhorruit,
parvoque lacte pastus est,
per quem nec ales esurit.
\par {\bfseries \color{Blue} G}audet chorus celestium,
et angeli canunt deo,
palamque fit pastoribus
pastor creator omnium.
\par {\bfseries \color{Red} G}loria tibi domine
Qui natus es de virgine
Cum patre et sancto spiritu,
in sempiterna secula. Amen.
}
\newline \V Benedictus qui venit. \ul{Ad Ben. Ant.} Nesciens mater. \ul{Oracio.} \hyperlink{concede-nativitas}{Concede.} \ul{Memoria de sancti, ultimo de Dominica, nisi hoc dies in Sabbato evenerit. Tunc enim memoria Dominicalis in crastino reservabitur.}
\newline {\color{Red} Ad memoria de Dominica. Ant.} Dum medium silentium tenerent omnia et nox in suo cursu iter perageret omnipotens sermo tuus domine a regalibus sedibus venit alleluya. \V Notum fecit.
%pp092
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} O}{mnipotens} \hypertarget{omnipotens-nativitas}{sempiterne} deus, dirige actus nostros in beneplacito tuo, ut in nomine dilecti filii tui mereamur bonios operibus abundare. Per eundem.
\newline \ul{Ad Primam. Ant.} Quem vidistis. \ul{Cetere ad ceteras horas. Capitula, responsoria, versiculi, et oracio de die Natalis Domini.}
\newline {\color{Red} Ad memoriam de dominica in vesperis. Ant.} Erant Ioseph et Maria mater Ihesu mirantes super his que dicebantur de illo. \V Verbum caro. Oracio. \hyperlink{omnipotens-nativitas}{Omnipotens sempiterne.}
\newline \ul{Si vero in hac die dominica evenerit ad Matutinas, Invitat, Ymnus, Antiphone, psalmi, versiculi, responsoria, de Nativitate Domini, sex lectiones fiant de tribus mediis lectiones natalis tres ultime de omelia.} Erant Ioseph. \ul{In Laudibus. Ant., psalmi, capitulum, ymnus, \Vbar , de Natali. Ad Ben. Ant.} Nesciens. \ul{Oracio.} \hyperlink{concede-nativitas}{Concede.} \ul{Memoria de sanctis. Ultimo de Dominica, hore diei de Natali. Ad versus, Capitulum, et cetera que sequuntur de sanctis Silvestro erunt, et memoria fiet de natali, deinde de sanctis ultimo de dominica.}
{\color{Red} \ubsubsection{In Circumcisione Domini}{breviarium-circumcisione-domini-vesperas}}
\par \noindent {\color{Red} Ad Vesperas. Capitulum.} Multifarie. \R \hyperlink{verbum-caro-factum-doxology}{Verbum caro.} {\color{Red} Ymnus.} \hyperlink{veni-redemptor}{Veni Redemptor.} \V Tanquam sponsus. {\color{Red} Ad Mag. Ant.} Qui de terra est de terra loquitur, qui de celo venit super omnes est, et quod vidit et audivit hoc testatur, et testimonium eius nemo accipit. Qui autem acceperit eius testimonium signavit quia deus verax est. {\color{Red} Oracio.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} D}{eus} \hypertarget{deus-nobis-circumcisionis}{qui} nobis nati salvatoris diem celerare concedis octavum, fac nos quesumus eius perpetua divinitate muniri, cuius sumus carnali commercio reparati. Qui tecum. \ul{Memoria de sancto Silvestro, deinde de sanctis. Postea de Dominica: si hac die evenerit.}
\newline {\color{Red} Ad Matutinas Invit.} \hyperlink{christus-natus-invitatorium}{Christus natus est.} {\color{Red} Ymnus.} \hyperlink{christe-redemptor}{Christe Redemptor.} {\color{Red} In Primo Nocturno. Ant.} \hypertarget{ant-dominus-dixit}{Dominus} dixit ad me filius meus es tu, ego hodie genui te. {\color{Red} Ps.} \psalm{2} {\color{Red} Ant.} In sole posuit tabernaculum suum, et ipse tanquam sponsus procedens de thalamo suo. {\color{Red} Ps.} \psalm{18} {\color{Red} Ant.} Elevamini porte eternales et introibit rex glorie. {\color{Red} Ps.} \psalm{23} \V Verbum caro.
\newline{\color{Red} Lectio Prima.} \ul{Sermo Ambrosii.} {\color{Red} \grecross}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} C}{ircumciditur} hodie puer ille qui natus est nobis. Factus est enim sub lege, ut eos qui sub lege erant lucrifaceret.
Circumcisus autem Dominico dignus iudicabatur obtutu, %typo: obtuitu
quia oculi Domini super iustos. Circumcisio autem, purgationem significat delictorum. Sed quoniam humane carnis et mentis fragilitas, inextricabilibus vitiis implicatur, culpe totius futura purgatio resurrectionis prefigurabatur etate.
\begin{responsory}[in-principio-erat]
{In principio erat verbum et verbum erat apud deum et deus erat verbum, hoc erat in principio apud deum, * Omnia per ipsum facta sunt et sine ipso factum est nichil.}{Quod factum est in ipso vita erat et vita erat lux hominum.}
\end{responsory}%
\newline {\color{Red} Lectio Secunda.} \ul{Origenes in sermone. Quod mortuus.} {\color{Red} \grecross}
% https://la.wikisource.org/wiki/Translatio_XXXIX_Homiliarum
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} S}{icut} autem Christo commortui sumus illo moriente, sic et cum eo circumcisi sumus, et sollemni purgatione mundati, nequaquam iam indigemus circumcisione carnali. Audi Paulum. %typo: Unum Paulus.
In quo et circumcisi estis circumcisione sine manibus in expoliatione corporis carnis. Et mors igitur et circumcisio eius pro nobis facte sunt.
\begin{responsory}[benedictus-qui-venit]
{Benedictus qui venit in nomine domini, deus dominus, * Et illuxit nobis.}{Lapidem quem reprobaverunt edificantes hic factus est in caput anguli.}
\end{responsory}%
\newline {\color{Red} Lectio Tertia.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} E}{t} cum impleti essent dies circumcidendi puerum, vocatum est nomen eius Ihesus. Vocabulum Ihesu gloriosum, omni adoratu cultuque dignissimum, nomen quod est super omne nomen non debuit primum ab hominibus appellari, neque ab eis efferri in mundum, sed ab excellentiori quadam maiorique natura. Unde signanter evangelista addidit dicens. Quod vocatum fuerat ab angelo ante quam conciperetur in utero.
\begin{responsory-final}[ecce-agnus-dei]
{Ecce agnus dei qui tollit peccata mundi, ecce de quo decebam vobis, * Qui post me venit ante me factus est, * Cuius non sum dignus corrigiam calciamenti solvere.}{Hoc est testimonium quod perhibuit Iohannes dicens.}{Cuius}
\end{responsory-final}%
\newline {\color{Red} In Secundo Nocturno. Ant.} Speciosus forma pre filiis hominum, diffusa est gratia in labiis tuis. {\color{Red} Ps.} \psalm{44} {\color{Red} Ant.} Suscepimus deus misericordiam tuam in medio templi tui. {\color{Red} Ps.} \psalm{47} {\color{Red} Ant.} Homo natus est in ea et ipse fundavit eam altissimus. {\color{Red} Ps.} \psalm{86} \V Notum fecit dominus.
\newline {\color{Red} Lectio Quarta.} \ul{Sermo Augustini in Kalendis Ianuarii.} {\color{Red} \grecross}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} A}{dmonemus} caritatem vestram fratres, ut memineritis quomodo cantastis. Cantastis eni. Salva nos Domine Deus noster: et congrega nos de Gentibus. Nolite misceri Gentibus, similitudine morum atque factorum. Dant illi strenas: date vos elemosinas. Advocantur illi cantionibus luxuriarum, advocemini vos sermonibus Scripturarum. Currunt illi ad theatrum, vos ad ecclesiam. Inebriantur illi, vos ieiunate. Si hodie non potestis ieiunare, saltem cum sobrietate prandete.
\begin{responsory}[nesciens-mater]
{Nesciens mater virgo virum peperit sine dolore salvatorem seculorum, * Ipsum regem angelorum sola virgo lactabat ubere de celo pleno.}{Beata viscera Marie virginis que portaverunt eterni patris filium.}
\end{responsory}%
\newline {\color{Red} Lectio Quinta.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} M}{ulti} luctabuntur hodie cum verbo quod audierunt. Diximus enim ut dicent. Nolite strenas dare pauperibus. Parum est ut tantum detis, etiam amplius date. Non vultis amplius, vel tantum date. Sed dicis michi. Quando strenas do, accipio et ego. Quid ergo? Quando das pauperi nichil accipies? Oblitus es illius promissionis ubi dicitur, qui dat pauperibus nunquam egebit? Oblitus es etiam illud quid dicturus est deus eis qui pauperibus dederunt, venite benedicti Patris mei, percipite regnum?
\begin{responsory}[sancta-et-immaculata]
{Sancta et immaculata virginitas quibus te laudibus efferam nescio, * Quia quem celi capere non poterant tuo gremio contulisti.}{Benedicta tu in mulieribus et benedictus fructus ventris tui.}
\end{responsory}%
\newline {\color{Red} Lectio Sexta.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} A}{udite} fratres appelatum qui dixit. Nolo vos socios fieri demoniorum. Demonia delectantur canticis vanitatis nugatorio spectaculo, turpitudinibus variis theatrorum, insania circi, crudelitate amphyteatri, certaminibus animosis eorum qui pro pestilentibus hominibus lites suscipiunt, pro mimo, pro ystrione pro pantamimo, pro auriga, pro venatore. Ista facientes quasi thura ponunt demoniis. Nolite inquit effici participes eorum.
\begin{responsory-final}[confirmatum-est-cor]
{Confirmatum est cor virginis in quo divina mysteria angelo narrante suscepit, que speciosum forma pre filiis hominum castis concepit visceribus, * Et benedicta in eternum, * Deum nobis protulit et hominem.}{Domus pudici pectoris templum repente fit dei intacta nesciens virum, verbo concepit filium.}{Deum}
\end{responsory-final}%
\newline {\color{Red} In Tertio Nocturno. Ant.} Exultabunt omnia ligna silvarum ante faciem domini quoniam venit. {\color{Red} Ps.} \psalm{95} {\color{Red} Ant.} In principio et ante secula deus erat verbum, ipse natus est nobis salvator mundi. {\color{Red} Ps.} \psalm{96} {\color{Red} Ant.} Ante luciferum genitus et ante secula dominus, salvator noster hodie nasci dignatus est. {\color{Red} Ps.} \psalm{97} \V Ipse invocabit.
\newline {\color{Red} Lectio VII. Secundum Lucam.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} I}{n} illo tempore: Postquam consummati sunt dies octo ut circumcideretur puer, vocatum est nomen eius Ihesus. Et reliqua.
\newline {\color{Red} Omelia Venerabilis Bede Presbiteri.} \grecross
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} S}{anctam} venerandamque presentis festi memoriam: paucis quidem verbis evangelista comprehendit, sed non pauca celestis mysterii virtute gravidam reliquit. Ut autem nobis necessariam obediendi virtutem precipuo commendaret exemplo, factum sub lege filium suum misit deus in mundum: non quia ipse legi quicquam deberet, qui unus magister noster, unus est legislator et iudex, sed ut eos qui sub lege positi legis onera portare nequiverant, sua compassione iuvaret: ac de servili conditione que sub lege erat ereptos, in adoptionem filiorum que per gratiam est sua largitate reduceret.
\begin{responsory}[o-regem-celi]
{O regem celi cui talia famulatnur obsequia stabulo ponitur qui continet mundum, * Iacet in presepio et in nubibus tonat.}{Qui celum terramque regit in secula solus.}
\end{responsory}%
\newline {\color{Red} Lectio VIII.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} S}{uscepit} igitur circumcisionem lege decretam in carne: qui absque omni prorsus labe pollutionis apparuit in carne. Et qui in similitudine carnis peccati, non autem in carne peccati advenit, remedium quo caro peccati consueverat mundari non respuit: sicut etiam undam baptismatis qua nove gratie populos a peccatorum sorde lavari voluit, ipse non necessitatis sed exempli causa subiit.
\begin{responsory}[congratulamini-michi-circumcisione]
{Congratulamini michi omnes qui diligitis dominum quia cum essem parvula placui altissimo, * Et de meis visceribus enui deum et hominem.}{Beatam me dicent omnes generationies qui ancillam humilem respexit deus.}
\end{responsory}%
\newline {\color{Red} Lectio IX.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} S}{cire} et enim debet vestra fraternitas quia idem salutifere curationis auxilium circumcisio in lege contra originalis peccati vulnus agebat, quod nunc baptismus agere revelate gratie tempore consuevit, excepto quod regni celestis ianuam necdum intrare poterant. Qui enim nunc per evangelium suum terribiliter ac salubriter clamat nisi qui renatus fuerit ex aqua et spiritu sancto non potest introire in regnum Dei, ipse dudum per legem suam clamabat: Masculus cuius preputii caro circumcisa non fuerit, peribit anima illa de populo suo, quia pactum meum irritum fecit.
\begin{responsory-doxology}[verbum-caro-factum-doxology]
{Verbum caro factum est et habitavit in nobis cuius gloriam vidimus quasi unigeniti a patre, * Plenum gratie et veritatis.}{In principio erat verbum et verbum erat apud deum et deus erat verbum.}
\end{responsory-doxology}%
\newline {\color{Red} In Laudibus. Ant.} O admirabile commercium creator generis humani animatum corpus sumens de virgine nasci dignatus est, et procedens homo sine semine, largitus est nobis suam deitatem. {\color{Red} Ps.} \psalm{92} {\color{Red} Ant.} Quando natus es ineffabiliter ex virgine, tunc implete sunt scripture, pluvia in vellus descendisti, ut salvum faceres genus humanum, te laudamus deus noster. {\color{Red} Ps.} \psalm{99} {\color{Red} Ant.} Rubum quem viderat Moyses incombustum, conservatam agnovimus tuam laudabilem virginitatem, dei genitrix intercede pro nobis. {\color{Red} Ps.} \psalm{62} {\color{Red} Ant.} Germinavit radix Iesse, orta est stella ex Iacob, virgo peperit salvatorem, te laudamus deus noster. {\color{Red} Can.} \psalm{benedicite} {\color{Red} Ant.} Ecce Maria genuit nobis salvatorem, quem Iohannes videns exclamavit dicens, ecce agnus dei ecce qui tollit peccata mundi alleluya. {\color{Red} Ps.} \psalm{148} {\color{Red} Cap.} Multifarie. {\color{Red} Ymnus.} \hyperlink{a-solis-ortus}{A Solis Ortus.} \V Benedictus qui venit. {\color{Red} Ad Ben. Ant.} Mirabile mysterium declaratur, hodie innovantur nature, deus homo factus est id quod fuit permansit et quod non erat assumpsit, non commixtionem passus neque divisionem. {\color{Red} Oracio.} \hyperlink{deus-nobis-circumcisionis}{Deus qui nobis.} \ul{Memoria de sanctis, Capitula, Responsoria, \Vbar , ad horas sicut in die Natalis cum Oratione.} \hyperlink{deus-nobis-circumcisionis}{Deus qui nobis.}
\newline {\color{Red} Ad Vesperas.} \ul{Capitulum, Ymnus, \Vbar , ut in primis vesperis.} {\color{Red} Ad Mag. Ant.} Magnum hereditatis mysterium templum dei factus est uterus nesciens virum, non est pollutus ex ea carnem assumens, omnes gentes venient dicentes gloria tibi domine. \ul{Memoria de sancto Stephano. Ant.} Tu principatum. \ul{deinde de aliis sanctis. In vigilia Epiphanie si in dominica contigerit fiant, novem lectiones. Sex lectiones de tribus lectionibus mediis in Natali et tres de omelia saquenti. Invitat, Ymnus, Ant., Psalmi, \Vbar , Responsoria, Antiphone Laudum, Capitulum, Ymnus, \Vbar , de Circumcisione.} {\color{Red} Ad Ben. Ant.} {\color{Red} Revertere in terram Iuda mortui sunt enim qui querebant animam pueri.} {\color{Red} Oracio.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} C}{orda} \hypertarget{corda-nostra-vigilia-epiphanie}{nostra} quesumus domine venture festivitatis splendor illustret, quo mundi huius tenebris carere valeamus, et perveniamus ad patriam claritatis eterne. Per.
\newline \ul{Per horas diei, Ant., Cap., \Rbar , \Vbar , de Circumcisione, cum Oracione.} \hyperlink{corda-nostra-vigilia-epiphanie}{Corda.} \ul{Si vero dominica non fuerit, ita fiat officium. Invitat.} \hyperlink{christus-natus-invitatorium}{Christus natus.} \ul{Ymnus.} \hyperlink{christe-redemptor}{Christe Redemptor.} \ul{Super psalmos. Ant.} \hyperlink{ant-dominus-dixit}{Dominus dixit.} \ul{sola dicatur, psalmi, ut in Circumcisione. \Vbar .} Notum fecit.
\newline {\color{Red} Lectio Prima. Secundum Matheum.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} I}{n} illo tempore: Defuncto Herode, ecce angelus domini apparuit in somnis Ioseph in Egypto, dicens. Surge et accipe puerum et matrem eius: et vade in terram Israhel. Et reliqua.
\newline {\color{Red} Omelia Venerabilis Bede Presbiteri.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} Q}{uod} occisis pro domino pueris Herodes non longe post obiit, et Ioseph monente angelo dominum cum matre ad terram Israhel reduxit, significat omnes persecutiones que contra ecclesiam erant movende, ipsorum persecutorum morte vindicandas, eisdemque mulctatis persecutoribus pacem ecclesie denuo reddendam, et sanctos qui latuerant ad sua loca fuisse reversuros. \R \hyperlink{confirmatum-est-cor}{Confirmatum.}
\newline {\color{Red} Lectio Secunda.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} P}{ossumus} quoque odium Herodis quo perdere Ihesum voluit, super persecutionibus que apostolorum sunt temporibus facte in Iudea specialiter accipere, quando invalescente invidia, predicatores verbi sunt pene omnes expulsi de provincia et in gentibus predicaturi, sunt longe lateque dispersi. Sic et factum est, ut gentilitas que per Egyptum figuratur, peccatis ante tenebrosa lumen verbi perciperet. \R \hyperlink{o-regem-celi}{O regem celi.}
\newline {\color{Red} Lectio Tertia.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} H}{oc} est autem puerum Ihesum et matrem eius per Ioseph in Egyptum transferri, dominice scilicet fidem incarnationis et ecclesie societatem per doctores sanctos gentibus committi. Quod erant in Egypto usque ad obitum Herodis: indicat figurate fidem Christi in gentibus mansuram donec plenitudo earum introeat, et sic omnis Israhel salvus fiat. \R \hyperlink{congratulamini-michi-circumcisione}{Congratulamini.} \psalm{tedeum} \V Puer natus.
\newline \ul{In Laudibus sola Ant.} O admirabile. \ul{Ps.} \psalm{92} \ul{Capitulum.} Multifarie. \ul{Ymnus.} \hyperlink{a-solis-ortus}{A Solis.} \ul{\Vbar .} Benedictus qui venit. \ul{Ad Ben. Ant.} Revertere. \ul{Oracio} \hyperlink{corda-nostra-vigilia-epiphanie}{Corda Nostra.} \ul{Ad Primam. Ant.} O admirabile. \ul{Cap.} Regi. \ul{Oracio.} In hac hora. \ul{Ad Terciam, Sextam, et Nonam. Ant., Cap., \Rbar , \Vbar , de Circumcisione cum oratione.} \hyperlink{corda-nostra-vigilia-epiphanie}{Corda.}
\newline {\color{Red} Ad Vesperas. Capitulum.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} S}{urge} \hypertarget{surge-capitulum}{illuminare} Hierusalem, quia venit lumen tuum, et gloria domini super te orta est. \R \hyperlink{in-columbe}{In columbe.} {\color{Red} II. Ymnus.}
\hymn{hostis-herodes}{Hostis Herodes impie}{
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} H}{ostis} Herodes impie
christum venire quid times,
non eripit mortalia,
qui regna dat celestia.
\par {\bfseries \color{Red} I}bant magi quam viderant
stellam sequentes previam,
lumen requirunt lumine,
deum fatentur munere.
\par {\bfseries \color{Blue} L}avacra puri gurgitis
celestis agnus attigit,
peccata que non detulit
nos abluendo sustulit.
\par {\bfseries \color{Red} N}ovum genus potentie
aque rubescunt ydrie,
vinumque iussa fundere,
mutavit unda originem.
\par {\bfseries \color{Blue} G}loria tibi domine
qui apparuisti hodie
cum patre et sancto spiritu,
in sempiterna secula. Amen.
}
\newline \ul{Iste versus dicatur ad omnes ymnos per octavam Epiphanie.}
\newline \V Reges Tharsis et insule munera offerent.
\newline \R Reges Arabum et Saba dona adduncent.
\newline {\color{Red} Ad Mag. Ant.} Magi videntes stellam, dixerunt ad invicem, hoc signum magni regis est, eamus et inquiramus eum et offeramus ei munera aurum thus et miram. {\color{Red} Oracio.} \hyperlink{corda-nostra-vigilia-epiphanie}{Corda nostra.} {\color{Red} Ad Completorium super psalmos. Ant.} Lux de luce apparuisti Christe cui magi munera offerunt alleluya alleluya alleluya. {\color{Red} Ad Nunc Dimittis. Ant.} Alleluya, omnes de Saba venient alleluya aurum et thus deferentes alleluya, alleluya.
\newline \ul{Predicte antiphone dicantur ad Completorium usque ad Octavam inclusive.}
{\color{Red} \ubsubsection{In Epiphania Ad Matutinas}{breviarium-in-epiphania-ad-matutinas}}
\par \noindent \ul{Non dicatur invitatorium neque ymnus, sed statim post,} Domine labia \ul{et} Deus in adiutorium, \ul{incipiatur,} {\color{Red} Ant.} Afferte domino filii dei adorate dominum in aula sancta eius. {\color{Red} Ps.} \psalm{28} {\color{Red} Ant.} Fluminis impetus letificat alleluya, civitatem dei alleluya. {\color{Red} Ps.} \psalm{45} {\color{Red} Ant.} Psallite deo nostro psallite, psallite regi nostro psallite sapienter. {\color{Red} Ps.} \psalm{46} \V Reges Tharsis.
\newline {\color{Red} Lectio Prima.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} O}{mnes} sitientes venite ad aquas: et qui non habetis argentum, properate, emite, et comedite. Venite emite absque argento, et absque ulla commutatione: vinum et lac. Quare appenditis argentum non in panibus, et laborem vestrum non in saturitate? Audite audientes me et comedite bonum: et delectabitur in crassitudine anima vestra. Hec dicit.
\begin{responsory}[hodie-in-iordane]
{Hodie in Iordane baptizato domino aperti sunt celi, et sicut columba super eum spiritus mansit, et vox patris intonuit * Hic est filius meus dilectus in quo michi complacui.}{Descendit Spiritus Sanctus corporali specie sicut columba in ipsum et vox de celo facta est.}
\end{responsory}%
\newline {\color{Red} Lectio Secunda.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} I}{nclinate} aurem vestram et venite ad me: audite, et vivet anima vestra. Et feriam vobiscum pactum sempiternum: misericordias David fideles. Ecce testem populis dedi eum, ducem ac preceptorem gentibus. Ecce gentem quam nesciebas vocabis, et gentes que te non cognoverunt ad te current: propter Dominum Deum tuum, et Sanctum Israhel, quia glorificavit te. Hec dicit.
\begin{responsory}[in-columbe]
{In columbe specie Spiritus Sanctus visus est, paterna vox audita est, * Hic est filius meus dilectus in quo michi bene complacui.}{Celi aperti sunt super eum, et vox patris intonuit.}
\end{responsory}%
\newline {\color{Red} Lectio Tertia.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} Q}{uerite} Dominum dum inveniri potest, invocate eum dum prope est. Derelinquat impius viam suam, et vir iniquus cogitationes suas: et revertatur ad Dominum, et miserebitur eius, et ad Deum nostrum, quoniam multus est ad ignoscendum. Hec dicit.
\begin{responsory-doxology}[reges-tharsis]
{Reges Tharsis et insule munera offerent, * Reges Arabum et Saba dona domino deo adducent.}{Omnes de Saba venient aurum et thus deferentes.}
\end{responsory-doxology}%
\newline {\color{Red} In Secundo Nocturno. Ant.} Omnis terra adoret te et psallat tibi psalmum dicat nomini tuo domine. {\color{Red} Ps.} \psalm{65} {\color{Red} Ant.} Reges Tharsis et sinule munera offerent regi domino. {\color{Red} Ps.} \psalm{71} {\color{Red} Ant.} Omnes gentes quascumque fecisti venient et adorabunt coram te domine. {\color{Red} Ps.} \psalm{85} \V Omnes de Saba venient. \R Aurum et thus deferentes.
\newline \ul{Maximus in sermone.} Cum plura. {\color{Red} Lectio Quarta.} \grecross
% https://la.wikisource.org/wiki/Homiliae_(Maximus)/1
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} S}{icut} posteritati sue fidelis mandavit antiquitas, hodie salvator celestibus ostensus indiciis, a Chaldeis est adoratus. Hodie Christus beati Iohannis ministerio: fluenta Iordanis benedictione proprii baptismatis consecravit. Hodie invitatus ad nuptias divinitatis sue potentiam manifestans: aquam mutavit in vinum. Aquas inquam quas sanctificavit in baptismo, nobilitavit in nuptiis. Tria quidem hec mysteria unius diei, per unum Dominum dignatio Trinitatis implevit.
\begin{responsory}[illuminare-illuminare]
{Illuminare illuminare Hierusalem, venit lux tua, * Et gloria domini super te orta est.}{Et ambulabunt gentes in lumine tuo et reges in splendor ortus tui.}
\end{responsory}%
\newline {\color{Red} Lectio Quinta.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} H}{odie} magus per stellam reperit, quod Iudeus noluit credere per prophetas. Hodie gentilitas edocta de celo,
%pp093
redemptorem mundi inquirit ut regem, muneratur ut fortem, adorat ut Deum. Recte autem nove stella resplenduit cuius gens perfida nec radium occultare possit nec abscondere veritatem: ubi celum ipsum universorum oculis sydereo lumine fulgebat. Quam mirabile autem est hoc quod exiguus stelle radius alienigenarum corda permovit, cum illum Iudaicum populum cui mare divisum, cui prebitum manna de nubibus, nec ignea potuerit de celo micans columna convertere.
\begin{responsory}[omnes-de-saba]
{Omnes de Saba veniet naurum et hus deferentes et * Laudem domino annunciantes.}{Reges Tharsis et insule munera offerent, reges Arabum et Saba dona adducent.}
\end{responsory}%
\newline {\color{Red} Lectio Sexta.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} Q}{uid} hac sollemnitate sacratius, in qua partum virginis qui latebat in cunis, stella fulgentior ceteris coruscavit, in qua unigenitum Dei in sanctificationem sui Iordanis unda suscepit, homo Spiritum sanctum vidit, Patrem mundus audivit. In qua etiam sobrio illo vini mirabilis poculo peccatis ebrium mortale genus visitasse se Christus ostendit? Et ideo karissimi in spiritualibus donis, lubrice carnis voluptate deposita, spiritaliter gaudeamus, ut tenebras cordis nostri, lumen stelle celestis irradiet, benedictio paterne vocis illustret, et salutare nos vinum, Christo propinante letificet. Amen.
\begin{responsory-doxology}[magi-veniunt]
{Magi veniunt ab oriente Hierosolimam querentes et dicentes, ubi est qui natus est cuius tellam vidimus, * Et venimus adorare eum.}{Vidimus stellam eius in oriente.}
\end{responsory-doxology}%
\newline {\color{Red} In Tertio Nocturno. Ant.} Venite adoremus deum quia ipse est dominus deus noster. {\color{Red} Ps.} \psalm{94} \ul{predicta antiphone cum psalmo non cantetur infra octavas, sed loco ipsius dicatur.} {\color{Red} Ant.} Homo natus est in ea et ipse fundavit eam altissimus. {\color{Red} Ps.} \psalm{86} {\color{Red} Ant.} Adorate dominum alleluya, in aula sancta eius alleluya. {\color{Red} Ps.} \psalm{95} {\color{Red} Ant.} Adorate deum alleluya omnes angeli eius alleluya. {\color{Red} Ps.} \psalm{96} \V Omnes terra adoret te deus et psallat tibi. \R Psalmum dicat nomini tuo.
\newline {\color{Red} Lectio VII. Secundum Matheum.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} C}{um} natus esset Ihesus in Bethleem vide in diebus Herodis regis: Ecce magi ab oriente venerunt Hierosolimam dicentes. Ubi est qui natus est rex Iudeorum? Et reliqua.
\newline {\color{Red} Omelia Beati Gregorii Pape.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} S}{icut} ex lectione evangelica fratres audistis, celi rege nato rex terre turbatus est, quia nimirum terrena altitudo confunditur cum celsitudo celestis aperitur. Sed querendum nobis est, quidnam sit quod redemptore nato, pastoribus in Iudea angelus apparuit, atque ad adorandum hunc ab oriente magos non angelus sed stella perduxit. Quia videlicet Iudeis tanquam ratione utentibus rationale animal id est angelus predicare debuit, gentiles vero quia uti ratione nesciebant ad cognoscendum deum non per vocem sed per signa perducuntur: quia et illis prophetie tanquam fidelibus non infidelibus, et istis signa tanquam infidelibus non fidelibus data sunt.
\begin{responsory}[stella-quam]
{Stella quam viderant magi in oriente antecedebat eos, donec venirent ad locum ubi puer erat, videntes autem eam, * Gavisi sunt gaudio magno.}{Et intrantes domum invenerunt puerum cum Maria matre eius, et procidentes adoraverunt eum.}
\end{responsory}%
\newline {\color{Red} Lectio VIII.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} E}{t} notandum quod redemptorem nostrum, cum iam perfecte esset etatis eisdem gentilibus apostoli predicant, eumque parvulum et necdum per humani corporis officium loquentem stella gentibus denuntiat: quia nimirum rationis ordo poscebat, ut et loquentem iam dominum loquentes nobis predicatores innotescecent, et necdum loquentem elementa muta predicarent.
\begin{responsory}[videntes-stellam]
{Videntes stellam magi gavisi sunt gaudio magno, et intrantes domum invenerunt puerum cum Maria matre eius, et procidentes adoraverunt eum, * Et apertis thesauris suis obtulerunt ei munera, aurum thus et mirram.}{Stella quam viderant magi in oriente antecedebat eos, usque dum veniens staret supra ubi erat puer.}
\end{responsory}%
\newline {\color{Red} Lectio IX.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} S}{ed} in omnibus signis que vel nascente domino vel moriente monstrata sunt, considerandum nobis est quanta fuerit in quorumdam Iudeorum corde duritia, que hunc nec per prophetie donum, nec per miracula agnovit. Omnia quippe elementa deum venisse testata sunt.
\begin{responsory-final}[tria-sunt]
{Tria sunt munera preciosa, que obtulerunt magi domino in die ista et habent in se divina mysteria, * In auro ostenditur regis potentia in thure sacerdotem magnum considera, * Et in mirra dominicam sepulturam.}{Saltis nostre actorem magi venerati sunt in cunabilis et de thesauris suis mysticas ei munerum species obtulerunt.}{Et in mirra}
\end{responsory-final}%
\newline \ul{Postea sequitur.} Dominus vobiscum. Et cum spiritu tuo.
\newline {\color{Red} Sequencia sancti Evangelium Secundum Lucam.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} F}{actum} est autem cum baptizaretur omnis populus, et Ihesu baptizato et orante apertum est celum, et descendit Spiritus Sanctus corporali specie sicut columba in ipsum. Et vox de celo facta est. Tu es filius meus dilectus in te complacui michi. Et ipse Ihesus erat incipiens quasi annorum triginta, ut putabatur filius Ioseph. Qui fuit Hely. Qui fuit Mathan. Qui fuit Levi. Qui fuit Melchi. Qui fuit Iamne. Qui fuit Ioseph. Qui fuit Mathathie. Qui fuit Amos. Qui fuit Naum. Qui fuit Hesly. Qui fuit Nagge. Qui fuit Maath. Qui fuit Mathathie. Qui fuit Semei. Qui fuit Ioseph. qui fuit Iuda. Qui fuit Iohanna. Qui fuit Resa. Qui fuit Zorobabel. Qui fuit Salathiel. Qui fuit Neri. Qui fuit Melchi. Qui fuit Addi. Qui fuit Chosan. Qui fuit Elmadan. Qui fuit Her. Qui fuit Ihesu. Qui fuit Heliezer. Qui fuit Ioram. Qui fuit Mathath. Qui fuit Levi. Qui fuit Symeon. Qui fuit Iuda. Qui fuit Ioseph. Qui fuit Iona. Qui fuit Heliachim. Qui fuit Melcha. Qui fuit Menna. Qui fuit Mathathia. Qui fuit Nathan. Qui fuit David. Qui fuit Iesse. Qui fuit Obeth. Qui fuit Booz. Qui fuit Salmon. Qui fuit Naason. Qui fuit Aminadab. Qui fuit Aram. Qui fuit Esron. Qui fuit Phares. Qui fuit Iude. Qui fuit Iacob. Qui fuit Ysaac. Qui fuit Abrahe. Qui fuit Thare. Qui fuit Nachor. Qui fuit Saruch. Qui fuit Ragau. Qui fuit Phalech. Qui fuit Heber. Qui fuit Sale. Qui fuit Caynan. Qui fuit Arphaxad. Qui fuit Sem. Qui fuit Noe. Qui fuit Lamech. Qui fuit Matusale. Qui fuit Enoch. Qui fuit Iared. Qui fuit Malaleel. Qui fuit Caynan. Qui fuit Enos. Qui fuit Seth. Qui fuit Adam. Qui fuit Dei. Ihesus autem plenus Spiritu Sancto regressus est a Iordane.
\psalm{tedeum} \V Vidimus stellam eius in oriente. \R Et venimus adorare eum.
\newline {\color{Red} In Laudibus. Ant.} Ante luciferum genitus et ante secula dominus, salvator noster hodie mundo apparuit. {\color{Red} Ps.} \psalm{92} {\color{Red} Ant.} Venit lumen tuum Hierusalem, et gloria domini super te orta est, et ambulabunt gentes in lumine tuo alleluya. {\color{Red} Ps.} \psalm{99} {\color{Red} Ant.} Apertis thesauris suis obtulerunt magi domino aurum thus et mirram, alleluya. {\color{Red} Ps.} \psalm{62} {\color{Red} Ant.} Maria et flumina benedicite domino, ymnum dicite fontes domino alleluya. {\color{Red} Can.} \psalm{benedicite} {\color{Red} Ant.} Tria sunt munera que obtulerunt magi domino aurum thus et mirram, filio de regi magno alleluya. {\color{Red} Ps.} \psalm{148} {\color{Red} Cap.} \hyperlink{surge-capitulum}{Surge illuminare.}
\hymn{a-patre-unigenitus}{A patre unigenitus}{
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} A}{}\ patre unigenitus
ad nos venit per virginem,
baptisma cruce consecrans,
cunctos fideles generans.
\par {\bfseries \color{Red} D}e celo celsus prodiit
excepit formam hominis,
facturam morte redimens
gaudia vite largiens.
\par {\bfseries \color{Blue} H}oc te redemptor quesumus.
illabere propitius
clarumque nostris sensibus
lumen prebe fidelibus.
\par {\bfseries \color{Red} M}ane vobiscum domine,
noctem obscuram remove,
omne delictum ablue,
piam medelam tribue.
\par {\bfseries \color{Blue} Q}uem iam venisse novimus
redire item credimus,
sub sceptro tuo inclito,
tuum defende populum.
\par {\bfseries \color{Red} G}loria tibi domine
qui apparuisti hodie
cum patre et sancto spiritu,
in sempiterna secula. Amen.
}
\newline \V Adorate dominum. \R In aula sancta eius.
\newline {\color{Red} Ad Ben. Ant.} Hodie celesti sponso iuncta est ecclesia, quoniam in Iordane lavit Christus eius crimina, currunt cum muneribus magi ad regales nuptias et ex aqua facto vino letantur convive, alleluya. {\color{Red} Oracio.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} D}{eus} \hypertarget{deus-qui-hodierna-epiphanie}{qui} hodierna die unigenitum tuum gentibus stella duce revelasti, concede propitius, ut qui iam te ex feide cognoviumus, usque ad contemplandum speciem tue celsitudinis perducanmur. Per eundem. \ul{Ad horas, antiphone laudum.}
\newline {\color{Red} Ad Primam.} \R Ihesu Christe. \V Qui Apparuisti hodie. \ul{Iste \Vbar . dicatur usque ad octavas inclusive.}
\newline {\color{Red} Ad Terciam. Cap.} \hyperlink{surge-capitulum}{Surge.}
\begin{responsory-breve}[reges-tharsis-breve]
{Reges Tharsis et insule munera offerent, * Alleluya alleluya.}{Reges Arabum et Saba dona adducent.}
\end{responsory-breve}%
\V Omnes de Saba venient.
\newline {\color{Red} Ad Sextam. Capitulum.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} S}{uper} te Hierusalem orietur dominus, et gloria eius in te videbitur, et ambulabunt gentes in lumine tuo, et reges in splndore ortus tui.
\begin{responsory-breve}[omnes-de-saba-breve]
{Omnes de Saba venient, * Alleluya alleluya.}{Aurum et thus deferentes.}
\end{responsory-breve}%
\V Omnis terra adoret te deus et psallat tibi.
\newline {\color{Red} Ad Nonam. Capitulum.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} O}{mnes} de Saba venient aurum et thus deferentes et laudem domino annunciantes.
\begin{responsory-breve}[omnis-terra-adoret-breve]
{Omnis terra adoret te deus et psallat tibi, * Alleluya alleluya.}{Psalmum dicat nomini tuo.}
\end{responsory-breve}%
\V Adorate dominum. \R In aula sancta eius.
\newline {\color{Red} Ad Vesperas.} \ul{Capitulum, Ymnus, \Vbar , ut in Primis Vesperis} {\color{Red} Ad Mag. Ant.} Ab oriente venerunt magi in Bethleem adorare dominum et apertis thesauris suis preciosa munera obtulerunt aurum sicut regi magno thus sicut deo vero mirram sepulture eius, alleluya.
{\color{Red} \ubsubsection{Per Octavas Epiphanie}{breviarium-per-octavas-epiphanie}}
\par \noindent {\color{Red} Invitat.}
\begin{invitatory}[christus-apparuit-invitatorium]
{Christus apparuit nobis, Venite adoremus.}
\end{invitatory}
{\color{Red} Ymnus.} \hyperlink{hostis-herodes}{Hostis Herodes.} \ul{cotidie dicatur. In ferialibus diebus: una antiphona de novem super psalmos. Prima die post festum dicatur prima, secunda die, secunda, et sic deinceps quot fuerint necessarie. Psalmi de festo, excepto psalmo,} \psalm{94} \ul{loco cuius dicatur psalmi,} \psalm{86} \ul{versiculi, antiphone, lectiones, et tria responsoria de hystoria secundum ordinem nocturnorum excepto quod quando dici contigerit ant.} Omnis terra: \ul{dicendus est. \Vbar .} Reges Tharsis, \ul{et quando dicaetur ant.} Reges Tharsis, \ul{dicendus est \Vbar .} Omnes de Saba. \psalm{tedeum} \ul{cotidie dicatur, \Vbar .} Vidimus. \ul{In laudibus prima antiphona laudibus super psalmos, Cap., Ymnus, \Vbar , de die.} {\color{Red} Ad Ben. Ant.} Descendit Spiritus Sanctus corporali specie sicut columba in ipsum, et vox de celo facta est hic est filius meus dilectus alleluya. \ul{Oratio sicut in die. Hore diei sicut in festo.} {\color{Red} Ad Vesperas.} \ul{Cap., Ymnus, \Vbar , de die.} {\color{Red} Ad Mag. Ant.} Videntes stellam magi gavisi sunt gaudio magno et intrantes domum obtulerunt domino autum thus et mirram. \ul{Oracio ut supra. Predicte due antiphone dicantur cotidie infra octavas, eciam in dominica.} Descendit \ul{ad Ben. et} Videntes \ul{Ad Mag.}
\newline \ul{Si dies Epiphanie in Dominica evenerit in sequenti feria quarta legatur ad Matutinas Omelia, Evangelii,} Cum factus. \ul{In laudibus vero post orationem de Epyphania dicatur, ad memoria antiphone} Fili \ul{cum \Vbar ,} Omnis terra \ul{et oratione} \hyperlink{vota-quesumus-epiphanie}{Vota.} \ul{In Vesperis vero similiter post orationem de Epyphania dicatur ad memoria ant.} Puer Ihesus \ul{cum \Vbar .} Omnes de Saba \ul{et oratione} \hyperlink{vota-quesumus-epiphanie}{Vota.} \ul{Sabbato autem sequenti post orationem,} \hyperlink{deus-cuius-unigenitus-epiphanie}{Deus cuius unigenitus} \ul{fiat memoria de Dominica sequenti, per Ant.} Peccata \ul{et \Vbar .} Vespertina oratio. \ul{et per orationem} \hyperlink{omnipotens-sempiterne-dom-i-post}{Omnipotens sempiterne deus qui celestia.} \ul{Ad laudes vero diei sequentis in qua totum officium est de octava Epiphanie fiat memoria de dominica, per Ant.} Nuptie \ul{et \Vbar .} Dominus regnavit. \ul{et orationem,} \hyperlink{omnipotens-sempiterne-dom-i-post}{Omnipotens sempiterne.} \ul{In vesperis autem per antiphona} Deficiente \ul{et \Vbar .} Dirigatur \ul{et orationem predictam. In quarta vero feria sequenti ad Matutinas legatur omelia de nuptiis, et totum officium fiat de feria, et de sancto Marcello fiat tantum memoria. Ad laudibus antiphone et ad horas diei dicetur Oracio,} \hyperlink{omnipotens-sempiterne-dom-i-post}{Omnipotens sempiterne.} \ul{Quando vero infra octavas Epyphanie Dominica evenerit sict fiat officium. Ad Matutinas. Invitat.} \hyperlink{christus-apparuit-invitatorium}{Christus apparuit.} \ul{Ymnus,} \hyperlink{hostis-herodes}{Hostis.} \ul{Ant, Psalmi, \Vbar , Responsoria, de die Epiphanie excepta Ant.} Venite \ul{cum suo psalmo loco cuius dicatur Ant.} Homo natus \ul{cum psalmo} \psalm{86} \ul{In laudibus antiphone, Cap., Ymnus, \Vbar , de die. Ad Ben. Ant.} Descendit. \ul{Oracio,} \hyperlink{deus-qui-hodierna-epiphanie}{Deus qui hodierna die.} \ul{Deinde fiat memoria de dominica per Ant.} Fili \ul{cum \Vbar .} Omnis terra, \ul{et oratione,} \hyperlink{vota-quesumus-epiphanie}{Vota.} \ul{Hore sicut in die Epiphanie. Ad Vesperas, Cap., Ymnus, \Vbar , de Epiphania. Ad Mag. Ant.} Videntes. \ul{Oracio,} \hyperlink{deus-qui-hodierna-epiphanie}{Deus qui hodierna.} \ul{Deinde fiat memoria de Dominica, per Ant.} Puer \ul{cum \Vbar .} Omnes de Saba \ul{et oratione,} \hyperlink{vota-quesumus-epiphanie}{Vota.} \ul{Infra Octavas per ferias, et in Dominica et in Octava die repetantur tres lectiones de sermonibus supra notate in festo, et tres sequentes.}
\newline \ul{Maximus in sermone} Salutare. \grecross {\color{Red} Lectio.}
% https://la.wikisource.org/wiki/Homiliae_(Maximus)/1
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} S}{icut} nascendo gloriosus est filius dei: ita apparendo mirabilis. Mirum quod processit ex virgine: magnificum quod ostensus est e celo. Apud Iudeam in presepi vagiebat, in Chaldea inter sydera coruscabat. Apud Iudeos sordebat in pannis: apud gentiles fulgebat in gloria, ut celorum dominum testimonium celeste precederet: et actorem lucis signum luminis revelaret.
{\color{Red} Lectio.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} N}{ullus} ambigat quin Christus in terra degens fulgeret e celo: quia sic venit ad terras, ut non relinqueret celum. Inde est quod virginalem hunc puerum laudant angeli, mirantur pastores, celum attestatur, venerantur et magi, quia mystica eius nativitas sempiterno gaudio et terram letificavit et celum. Hunc ergo regem celestium tremit Herodes: sed obcecata tenebris Iudea, sola videre non potest, quod omnibus splendet e celo.
\newline \ul{Idem in sermone.} Ait prophetarum. \grecross {\color{Red} Lectio.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} V}{idimus} iniquiunt magi stellam eius, bene eius: que specialiter eius nunciabat adventum. Et cetere quidem stelle facte sunt, ut mundi huius tempora cursusque distinguerent: hec vero prodire iussa est, ut ipsum mundi dominum, et regni celestis adesse tempus ostenderet. Stetit ait evangelista supra ubi erat puer. Nunquid non dicere videbatur, hic est puer quem natum testabar e celo? Hic est rex ille magnus, qui venit celesti imperio regnum sociare terrenum?
\newline {\color{Red} Dominica infra Octavas. Lectio VII. Secundum Lucam.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} I}{n} illo tempore: Cum factus esset Ihesus annorum duodecim, ascendentibus parentibus eius Hierosolimam secundum consuetudinem diei festi, consummatisque diebus cum redirent, remansit puer Ihesus in Hierusalem et non cognoverunt parentes eius. Et reliqua.
\newline {\color{Red} Omelia Venerabilis Bede Presbiteri.} \grecross
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} Q}{uod} dominus per omnes annos cum parentibus in Pascha Hierosolimam venit, humane nimirum humilitatis est indicium. Hominis namque est ad offerenda Deo sacrificiorum spiritualium vota concurrere, et actorem suum orationibus lacrimisque sibi conciliare profusis.
\newline {\color{Red} Lectio VIII.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} F}{ecit} ergo dominus inter homines homo natus, quod faciendum hominibus per angelos imperaverat Deus. Servavit ipse legem quam dedit, ut nobis qui puri homines sumus, servandum per omnia quicquid Deus iubet ostenderet. Sequamur iter humane conversationis eius, si deitatis gloriam delectamur intueri: si optamus habitare in domo eius eterna in celis omnibus diebus vite nostre.
\newline {\color{Red} Lectio IX.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} Q}{uod} autem duodenis in templo sedit in medio doctorum audiens et interrogans illos, humane est humilitatis indicium, immo etiam eximium discende humilitatis exemplum. Dei quippe virtus et Dei sapientia eternaque divinitas que loquitur, Ego sapientia habito in consiliis, ipsa hominem induta ad audiendos homines venire dignata est: ut nimirum hominibus quamvis summo ingenio preditis necessariam discendi verbi formam prerogaret, ne si qui discipuli veritatis fieri refugerent: magistri efficerentur erroris.
\newline {\color{Red} Ad memoria de Dominica. Ant.} Fili quid fecisti nobis sic, ego et pater tuus dolentes querebamus te, quid est quod me querebatis nesciebatis quia in his que patris mei sunt oportet me esse alleluya. \V Omnis terra.
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} V}{ota} \hypertarget{vota-quesumus-epiphanie}{quesumus} domine supplicantes populi celesti pietate prosequere, ut et que agenda sunt videant et ad implenda que viderint convalescant. Per.
\newline {\color{Red} In Vesperis. Ad memoria. Ant.} Puer Ihesus proficiebat etate et sapientia coram deo et hominibus. \V Omnes de Saba. {\color{Red} Oracio.} \hyperlink{vota-quesumus-epiphanie}{Vota.}
{\color{Red} \ubsubsection{In Octava Epyphanie}{breviarium-in-octava-epyphanie}}
\par \noindent {\color{Red} In Primis Vesperis. Cap.} \hyperlink{surge-capitulum}{Surge.} {\color{Red} Ymnus.} \hyperlink{hostis-herodes}{Hostis.} \V Reges. {\color{Red} Ad Mag. Ant.} Baptizat miles regem, servus dominum suum, Iohannes salvatorem, aqua Iordanis stupuit, columba protestata est, paterna vox audita est, hic est filius meus. {\color{Red} Oracio.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} D}{eus} \hypertarget{deus-cuius-unigenitus-epiphanie}{cuius} unigenitus in substantia nostre carnis apparuit, presta quesumus ut per eum quem similem nobis foris agnovimus, intus reformari mereamur. Qui tecum.
\newline{\color{Red} Ad Matutinas. Invitat.} \hyperlink{christus-apparuit-invitatorium}{Christus apparuit.} \ul{Ymnus, ant., psalmi, \Vbar , responsoria, sicut supra in die est notatum.}
\newline {\color{Red} Lectio VII. Secundum Matheum.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} I}{n} illo tempore: Venite Ihesus a Galilea in Iordanem ad Iohannem ut baptizaretur ab eo. Et reliqua.
\newline {\color{Red} Omelia Venerabilis Bede Presbiteri.} \grecross
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} L}{ectio} sancti evangelii quam modo fratres audivimus, magnum nobis et in domino et in servo dat perfecte humilitatis exemplum. In domino quidem: quia cum sit dominus deus, non solum ab homine servo baptizari, verum etiam ipse ad hunc baptizandus venire dignatus est. In servo autem, quia cum sciret precursorem se ac baptistam sui salvatoris esse destinatum, memor tamen proprie fragilitatis: iniunctum sibi officium humiliter recusavit dicens. Ego a te debeo baptizari, et tu venis ad me?
\newline {\color{Red} Lectio VIII.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} V}{enit} filius Dei baptizari ab homine, non anxia necessitate abluendi alicuius sui peccati, qui peccatum non fecit ullum: sed pia dispensatione abluendi omnis nostri contagionem peccati, qui in multis offendimus omnes, et si dixerimus quia peccatum non habemus nos ipsos seducimus.
\newline {\color{Red} Lectio IX.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} V}{enit} baptizari in aquis, ipsarum conditor aquarum, ut nobis qui in iniquitatibus concepti, et in delictis sumus generati, secunde nativitatis, que per aquam et spiritum celebratur, appetendum insinuaret mysterium. Dignatus est lavari
%pp094
aquis Iordanicis qui mundus era a sordibus cunctis, ut ad diluendas nostrorum sordes scelerum: omnium fluenta sanctificaret aquarum.
\V Vidimus.
\newline {\color{Red} In Laudibus. Ant.} Veterem hominem renovans salvator venit ad baptismum, ut naturam que corrupta est per aquam recuperaret incoruptibili veste circumamictans nos. {\color{Red} Ps.} \psalm{92} {\color{Red} Ant.} Te qui in spiritu et igne purificas humana contagia, deum ac redemptorem omnes glorificamus. {\color{Red} Ps.} \psalm{99} {\color{Red} Ant.} Baptista contremuit, et non audet tangere sanctum dei verticem sed clamat cum tremore sanctifica me salvator. {\color{Red} Ps.} \psalm{62} {\color{Red} Ant.} Caput draconis salvator contrivit in Iordanis flumine, ab eius potestate omnes eripuit. {\color{Red} Can.} \psalm{benedicite} {\color{Red} Ant.} Magnum mysterium declaratur hodie quia creator omnium in Iordane expurgat nostra facinora. {\color{Red} Ps.} \psalm{148} \ul{Cap., Ymnus, \Vbar , de die.} {\color{Red} Ad Ben. Ant.} Precursor Iohannes exultat cum Iordane baptizato domino facta est orbis terrarum exultatio, facta est peccatorum nostrorum remissio, sanctificans aquas, ipsi omnes clamemus miserere nobis. {\color{Red} Oracio.} \hyperlink{deus-cuius-unigenitus-epiphanie}{Deus cuius unigenitus.}
\newline \ul{Ad horas diei ant. laudum, Capitula, \Rbar , \Vbar , de die Epiphanie, Oracio.} \hyperlink{deus-cuius-unigenitus-epiphanie}{Deus cuius.} \ul{Ad Vesperas, Cap., Ymnus, \Vbar , ut in primis vesperis.} {\color{Red} Ad Mag. Ant.} Fontes aquarum sanctificati sunt Christo apparente in glora, orbis terrarum haurite aquas de fonte salvatoris, sanctificavit enim nunc omnem creaturam, Christus deus noster. {\color{Red} Oratio.} \hyperlink{deus-cuius-unigenitus-epiphanie}{Deus cuius.} \ul{Si hec octava in Sabbato evenerit, in vesperis tantum fiat memoria de Dominica sequenti.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} N}{}\ul{otandum quod hystoria,} \hyperlink{domine-ne-in-ira}{Domine ne in ira} \ul{debet cantari in diebus dominicis usque ad Septuagesimam exclusive responsoria vero ferialia, nisi festivitates impediant omnibus diebus infra ebdomadam sunt cantanda, usque ad Septuagesimam, preterquam in Sabbatis in quibus de Beata Virgine est agendum.
Providendum tamen quod quando primum Sabbatum quod est post Octavam Epiphanie fuerit omnino vacans, ita quod non sit in eo festum trium lectionem vel maius, tunc in ipso Sabbato fiat Officium feriale et cantentur responsoria que pro Sabbato sunt signata.
Hoc autem contingit quandocumque Octava Epiphanie est in Dominica, nisi Septuagesima fuerit in proxima Dominica immediate, videlicet in festo Fabiani et Sebastiani, quia tunc festum predictorum martirum est in Sabbato celebrandum. Alias vero nunquam contingit.}
\newline \ul{Considerandum est autem diligenter utrum inter Octavas Epyphanie et Septuagesimam tot sint dies Dominici quod sunt Dominicalia Officia et orationes, ut in ipsis dicantur. Si vero non sint tot dies Dominici dicantur per ferias tali quidem die si fieri potest in quo nulla sit festivitas. Quod si necessitas coegerit ut in illa die dicatur Officium Dominicale in qua festum trium lectionum occurrerit, memoria tantum fiat de festo.
Ad Matutinum autem omelia, et antiphona ad Ben., et ad Mag., et Missa in die, de Dominica erunt.
Quando vero inter Octavam Epiphanie et Septuagesimam nulla est Dominica vacans in qua possit cantari, hystoria,} \hyperlink{domine-ne-in-ira}{Domine ne in ira} \ul{tunc responsoria de Psalmis que per ferias notata sunt vel etiam Officium de festis trium lectionum, si alie ferie non vacaverint sunt intermittenda, et hystoria,} \hyperlink{domine-ne-in-ira}{Domine ne in ira} \ul{per easdem ferias cantetur.
Propter orationes autem et Evangelia que post duo officia posita sunt, non debet intermitti festum trium lectionum, nec in Sabbato Officium de Beata Virgine.}
\newline \ul{Sciendum igitur quod si Septuagesima evenerit decimo quinto kalendas Februarii, scilicet in festo Prisce, tunc in quarta feria precedenti, que est immediate post Octavas Epyphanie, hoc est in die Felicis, legendum est omelia de nuptiis et cantanda sunt tria ultima responsoria de hystoria Dominicali, et sequenti die scilicet in festo Mauri quod erit quinta feria legende sunt tres prime lectiones de Paulo ad Romanos, et cantanta tria prima responsoria hystorie Dominicalis. In sexta vero feria, scilicet in die Marcelli legenda est omelia,} \textit{Cum descendisset} \ul{et cantanda sunt tria media responsoria hystorie predicte. In Sabbato autem hoc est in die Antonii fiet de Beata Virgine.}
\newline \ul{Quando vero Septuagesima evenerit decimo quarto kalendas Februarii, tunc in tertia feria precedenti que erit immediate post Octavam Epiphanie, hoc est in die Felicis, legantur tres prime lectiones de Paulo, et cantentur tria media responsoria hystorie Dominicalis. In quarta autem feria sequenti hoc est in die Mauri, legatur omelia de nuptiis, et cantentur tria ultima responsoria hystorie Dominicalis. In quinta vero feria hoc est in die Marcelli, legatur omelia,} \textit{Cum descendisset,} \ul{et cantentur tria prima responsoria hystorie predicte. In sexta feria fiat festum Antonii. In Sabbato vero fiat de Beata Virgine.
Quando autem Septuagesima evenerit decimo tertio kalendas Februarii, tunc in secunda feria precedenti que erit immediate post Octavam Epyphanie, legantur prime tres lectiones de epistola Pauli ad Romanos, et cantentur tria prima responsoria hystorie Dominicalis. In tertia feria fiat festum Mauri. In quarta feria hoc est in die Marcelli legatur omelia de nuptiis, et cantentur tria ultima responsoria hystorie Dominicalis. In quinta feria fiat festum Antonii. In sexta feria hoc est in die Prisce legatur omelia,} \textit{Cum descendisset} \ul{et cantentur tria media responsoria hystorie predicte. In Sabbato fiet festum Fabiani et Sebastiani.}
{\color{Red} \ubsubsection{Dominica Prima Post Octavas Epyphanie Sabbato Precedenti}{breviarium-dominica-prima-post-octavas-epyphanie-sabbato-precedenti}}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} D}{\color{Red} ominica} {\color{Red} Prima post octavas Epyphanie, Sabbato precedenti sic inchoetur Vespere.} Deus in adiutorium meum intende. {\color{Red} Responsio.} Domine ad adiuvandum me festina. Gloria Patri. Sicut erat. Alleluya. \ul{Hoc modo inchoentur omnes hore et laudes, nisi quod ad completorium premittendus est versiculus.} Converte nos deus salutaris noster. Et averte ira tuam a nobis, \ul{et ad Matutinas, \Vbar .} Domine labia mea aperies. Et os meum anunciabit laudem tuam. \ul{et ante Laudes dicitur versiculis. Excipitur totum triduum ante Pascha, et dies animarum et Vespere in die Pasche, et deinceps omnes Vespere usque ad Vesperas Sabbati in Albis exclusive, et quod Alleluya post Sicut Erat non dicitur in Completorio Sabbati ante Dominicam Septuagesime et deinceps usque ad Completorio Sabbati Pasche exclusive, deinde inchoetur.} {\color{Red} Ant.} Benedictus dominus deus meus. {\color{Red} Ps.} \psalm{143} {\color{Red} Ant.} In eternum et in seculum seculi. {\color{Red} Ps.} \psalm{144} {\color{Red} Ant.} Laudabo deum meum in vita mea. \psalm{145} {\color{Red} Ant.} Deo nostro iocunda sit laudatio. {\color{Red} Ps.} \psalm{146} {\color{Red} Ant.} Lauda Hierusalem dominum. {\color{Red} Ps.} \psalm{147}
\newline \ul{Predicte antiphone cum suis psalmis dicantur in omnibus Sabbatis per annum quando de dominica agitur nisi in tempore Paschali.} {\color{Red} Capitulum.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} B}{enedictus} deus et pater domini nostri Ihesu Christi, pater misericordiarum et deus totius consolationis, qui consolatur nos in omni tribulatione nostra. {\color{Red} Responsio.} Deo gratias. \R \hyperlink{deus-qui-sedes}{Deus qui sedes.} {\color{Red} II. Ymnus.}
\hymn{o-lux-beata}{O lux beata trinitas}{
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} O}{}\ lux beata trinitas
et principalis unitas,
iam sol recedit igneus
infunde lumen cordibus.
\par {\bfseries \color{Red} T}e mane laudum carmine,
te deprecemur vesperi,
te nostra supplex gloria
per cuncta laudet secula.
\par {\bfseries \color{Blue} D}eo patri sit gloria
eiusque soli filio
cum spiritu paraclito
et nunc et in perpetuum. Amen.
}
\newline \V Vespertina oratio ascendat ad te domine.
\newline \R Et descendat super nos misericordia tua.
\newline \ul{Capitulum precedens, Ymnus, Versiculus, dicantur omnibus Sabbatis ad Vesperas usque ad Quadragesimam exclusive et in Sabbato post festum Trinitatis et deinceps in omnibus Sabbatis usque ad Adventum exclusive quando de Dominica agitur.}
\newline {\color{Red} Ad Mag. Ant.} Peccata mea domine sicut sagitte infixa sunt in me sed antequam vulnera generent in me, sana me domine medicamento penitentie deus.
\newline \ul{Predicta antiphone dicatur in Sabbatis usque ad Septuagesimam inclusive ad Magnificat vel ad memoria de Dominica.}
\newline \ul{Finita antiphona post Mag. sequitur,} Dominus vobiscum. Oremus. {\color{Red} Oratio.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} O}{mnipotens} \hypertarget{omnipotens-sempiterne-dom-i-post}{sempiterne} deus qui celestia simul et terrena moderaris supplicationes populi tui clementer exaudi, et pacem tuam nosrtis concede temporibus. Per dominum nostrum etc.
\newline \ul{Finita orationem et responso,} Amen, \ul{sequitur.} Dominus vobiscum, \ul{nisi memoria fierit facienda tunc enim responso,} Amen \ul{non dicatur,} Dominus vobiscum \ul{nec} Benedicamus \ul{sed immediate inchoetur antiphona ad memoriam, qua finita dicatur \Vbar , deinde absque,} Dominus vobiscum \ul{premisso,} Oremus, \ul{dicatur oracio, et si alia memoria fuerit faciendi terminetur oracio,} Per Christum, \ul{vel} Per eundem, \ul{vel} Qui vivis et regnas per omnia, etc. \ul{Secundum varietatem terminationum, si vero non fuerit alia memoria facienda ultima oracio terminetur sicut prima et ea finita suniungatur,} Dominus vobiscum, \ul{et,} Benedicamus. \ul{Hoc idem in Laudibus observetur, responso,} Deo gratias. \ul{Post} Benedicamus \ul{dicatur} Fidelium anime per misericordiam dei requiescant in pace. \ul{Quod semper dicendum est post quamlibet horam nisi in die Cene et deinceps usque ad Completorium Sabbati exclusive, et nisi post officium defunctorum. Quando vero plures, hore pariter sunt dicende, tunc solum in fine ultime hore dicatur} Fidelium \ul{nisi ut dictum est post officium defunctorum. Dicto} Fidelium \ul{vel} Requiescant in pace, \ul{dicatur,} Pater noster.
{\color{Red} \ubsubsection{Ad Completorium}{breviarium-ad-completorium}}
\par \noindent {\color{Red} Super psalmos Ant.} Miserere michi domine et exaudi orationem meam. {\color{Red} Ps.} \psalm{4} {\color{Red} Ps.} \psalm{30} \ul{usque ad versum,} Odisti observantes \ul{exclusive.} {\color{Red} Ps.} \psalm{90} {\color{Red} Ps.} \psalm{133}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} T}{u} in nobis es domine et nomen sanctum tuum invocatum est super nos, ne dereliquas nos domine deus noster.
\begin{responsory-breve}[in-manus-tuas-breve]
{In manus tuas domine * Commendo spiritum meum.}{Redemisti me domine deus veritatis.}
\end{responsory-breve}%
{\color{Red} Ymnus.}
\hymn{te-lucis}{Te lucis ante terminum}{
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} T}{e} lucis ante terminum
rerum creator poscimus
ut solita clementia
sis presul ac custodia.
\par {\bfseries \color{Blue} P}rocul recedant somnia
et noctium fantasmatat,
hostemque nostrum comprime
ne polluantur corpora.
\par {\bfseries \color{Red} P}resta pater omnipotens
per Ihesum dominum
qui tecum in perpetuum
regnat cum sancto spiritu. Amen.
}
\newline \V Custodi nos domine ut pupillam oculi.
\newline \R Sub umbra alarum tuarum protege nos.
\newline {\color{Red} Ad Nunc Dimittis. Ant.} Salva nos domine vigilantes, custodi nos dormientes, ut vigilemus cum Christo et requiescamus in pace.
\newline Kyrie eleyson. Christe eleyson. Kyrie eleyson. Pater noster. \ul{secreto. Quo dicto subiungatur alte.} Et ne nos inducas in temptationem. {\color{Red} Responsio.} Sed libera nos a malo. \V In pace in idipsum. {\color{Red} Responsio.} Dormiam et requiescam. \ul{Deinde dicatur.} \psalm{credo} \ul{secreto. Quo dicto subiungatur alte.} Carnis resurrectionem. {\color{Red} Responsio.} Vitam eternam. Amen. \ul{Deinde,} Dignare domine nocta ista. {\color{Red} Responsio.} Sine peccato nos custodire. Dominus vobiscum. {\color{Red} Oratio.} Oremus.
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} V}{isita} \hypertarget{visita-quesumus}{quesumus} domine habitationem istam, et omnes insidias inimici ab ea longe repelle, et angeli tui sancti habitantes in ea nos in pace custodiant, et benedictio tua sit super nos semper. Per. Dominus vobiscum. Benedicamus domino. \ul{Deinde detur benedictio.}
\newline \ul{Predicta ant.} miserere \ul{dicatur ad Completorium super psalmos per totum annum nisi in die Cene et deinceps usque ad Completorium Sabbati ante Trinitatem exclusive, et nisi in vigilia Natalis Domini et deinceps usque in crastinum octavarum Epyphanie exclusive, et nisi quando de Beata Virgine agitur in conventu.}
\newline \ul{Psalmi vero dicantur per totum annum, nisi quod in vigilia Pasche deinceps usque ad Completorium Sabbati in Albis exclusive, et in vigilia Pentecostes et deinceps usque ad Completorium Sabbati ante festum Trinitatis exclusive intermittitur psalmus,} \psalm{90}
\newline \ul{Capitulum,} Tu in nobis \ul{semper dicatur nisi in Cena Domini, et deinceps usque ad Completorium Sabbati in Albis exclusive.}
\newline \ul{Responsorium autem,} \hyperlink{in-manus-tuas-breve}{In manus,} \ul{per totum annum dicatur, nisi in Dominicis et in festis sanctorum ad utrunque Completorium in Quadragesima usque ad Completorium Sabbati ante Dominicam in Passione exclusive, et nisi in Cena Domini et deinceps usque ad Completorium Sabbati in Albis exclusive.}
\newline \ul{Ymnus,} \hyperlink{te-lucis}{Te lucis,} \ul{semper dicatur nisi in Sabbato ante prima Dominicam Quadragesime, et deinceps usque ad Sabbatum ante festum Trinitatis exclusive.}
\newline \ul{Versiculus,} Custodi nos, \ul{dicatur semper nisi in Cena Domini et deinceps usque ad Completorium Sabbati in Albis exclusive.}
\newline \ul{Canticum,} \psalm{nunc} \ul{semper dicatur.}
\newline \ul{Antiphona,} Salve nos, \ul{per totum annum dicatur, nisi in Sabbato ante primam Dominicam Quadragesime, et deinceps usque ad Sabbatum ante Trinitatem exclusive, et nisi in vigilia Natalis Domini, et deinceps usque in crastinum octavarum Epyphanie exclusive, et nisi quando de Beata Virgine agitur in conventu.}
\newline \ul{Preces vero cotidie dicantur nisi in Cena Domini et deinceps usque ad secundam feriam post Dominicam in Albis exclusive, et nisi in ebdomada Pentecostes, et nisi infra Octavam Nativitatis Domini, et nisi duplicibus et in totis duplicibus.}
\newline \ul{Versiculus,} Dignare domine \ul{ante} Dominus vobiscum, \ul{non dicatur quando preces non dicuntur, similiter nec in Prima.}
\newline \ul{Oracio,} \hyperlink{visita-quesumus}{Visita,} \ul{semper dicatur, nisi in Cena Domini et deinceps usque ad terciam feriam post Pascha inclusive.}
\newline \ul{Benedictio semper detur nisi in die Cene et Parascheves.}
\newline {\color{Red} Ad Matutinas. Invit.}
\begin{invitatory}[venite-exultemus-domino-invitatorium]
{Venite exultemus domino, * Iubilemus deo salutari nostro.}
\end{invitatory}
\ul{Quo dicto sequitur versus,} Preoccupemus. \ul{Predictum, Invit., dicatur Dominicis diebus usque ad Septuagesimam exclusive quando de Dominica agitur. Quandocumque autem Invit., dicitur, dicatur etiam psalmus,} \psalm{94} {\color{Red} Ymnus.}
\hymn{nocte-surgentes}{Nocte surgentes}{
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} N}{octe} surgentes vigilemus omnes
semper in psalmis meditemur, atque
viribus totis Domino canamus
dulciter ymnos.
\par {\bfseries \color{Blue} U}t pio regi pariter canentes
cum suis sanctis mereamur aulam
ingredi celi, simul et beatam
ducere vitam.
\par {\bfseries \color{Red} P}restet hoc nobis deitas beata
patris ac nati, pariterque sancti
spiritus, cuius reboat in omni
gloria mundo. Amen.
}
\newline {\color{Red} In Primo Nocturno. Ant.} Servite domino in timore et exultate ei cum tremore. {\color{Red} Ps.} \psalm{1} \psalm{2} \psalm{3} \psalm{6} Gloria. {\color{Red} Ant.} Domine deus meus in te speravi. {\color{Red} Ps.} \psalm{7} \psalm{8} \psalm{9} \psalm{10} Gloria. {\color{Red} Ant.} Tu domine servabis nos et custodies nos. {\color{Red} Ps.} \psalm{11} \psalm{12} \psalm{13} \psalm{14} Gloria. \V Memor fui nocte nominis tui domine. \R Et custodi legem tuam. \ul{Deinde,} \psalm{pater} \ul{Quo dicto subiungatur alte,} Et ne nos. \ul{Et hoc generaliter observetur ante primam lectionem et quartam et septimam nisi in triduo ante Pascha.}
\newline {\color{Red} Lectio Prima.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} P}{aulus} servus Ihesu Christi, vocatus apostolus, segregatus in evangelium Dei, quod ante promiserat per prophetas suos in scripturis sanctis de filio suo, qui factus est ei ex semine David secundum carnem, qui predestinatus est filius Dei in virtute secundum spiritum sanctificationis ex resurrectione mortuorum Ihesu Christi Domini nostri, per quem accepimus gratiam et apostolatum ad obediendum fidei in omnibus gentibus pro nomine eius in quibus estis et vos vocati Ihesu Christi: omnibus qui sunt Rome, dilectis Dei, vocatis sanctis, gratia vobis et pax a Deo patre nostro, et domino Ihesu Christo. Tu autem domine miserere nostri. {\color{Red} Responsio.} Deo gratias. \ul{Per hanc clausulam.} Tu autem \ul{terminentur semper lectiones nisi in triduo ante Pascha et nisi ubi aliud est signatum.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} D}{omine} \hypertarget{domine-ne-in-ira}{\label{domine-ne-in-ira}} ne in ira tua arguas me neque in furore tuo corripias me, * Miserere michi domine quoniam infirmus sum. \V Timor et tremor venerunt super me et contexerunt me tenebre, et dixi. Miserere.
\newline {\color{Red} Lectio Secunda.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} P}{rimum} quidem gratias ago Deo meo per Ihesum Christum pro omnibus vobis, quia fides vestra annunciatur in universo mundo. Testis enim michi est Deus cui servio in spiritu meo in evangelio filii eius, quod sine intermissione memoriam vestri facio semper in orationibus meis, obsecrans si quomodo tandem aliquando prosperum iter habeam in voluntate Dei veniendi ad vos.
\begin{responsory}[deus-qui-sedes]
{Deus qui sedes super thronum et iudicas equitatem, esto refugium pauperum in tribulatione, * Quia tu solus laborem et dolorem consideras.}{Tibi enim derelictus est pauper pupillo tu eris adiutor.}
\end{responsory}%
\newline {\color{Red} Lectio Tertia.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} D}{esidero} enim videre vos, ut aliquid impertiar vobis gratie spiritualis ad confirmandos vos, id est simul consolari in vobis, per eam que invicem est fidem vestram atque meam. Nolo enim vos ignorare fratres quia sepe proposui venire ad vos, et prohibitus sum usque adhuc, ut aliquem fructum habeam et in vobis sicut et in ceteris gentibus.
\begin{responsory-final}[a-dextris-est]
{A dextris est michi dominus ne commovear, * Propter hoc dilatatum est cor meum, Et exultavit lingua mea.}{Conserva me domine quoniam in te speravi, dixi domino deus meus es tu.}{Et exultavit}
\end{responsory-final}%
\newline {\color{Red} In Secundo Nocturno. Ant.} Bonorum meorum non indiges in te speravi, conserva me domine. {\color{Red} Ps.} \psalm{15} {\color{Red} Ant.} Inclina domine aurem tuam michi et exaudi verba mea. {\color{Red} Ps.} \psalm{16} {\color{Red} Ant.} Dominus firmamentum meum et refugium meum. {\color{Red} Ps.} \psalm{17} \V Media nocte surgebam ad confitendum tibi. \R Super iudicia iustificationis tue.
\newline {\color{Red} Lectio Quarta.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} G}{recis} ac barbaris, sapientibus et insipientibus debitor sum, ita quod in me promptum est et vobis qui Rome estis evangelizare. Non enim erubesco evangelium. Virtus enim Dei est in salutem omni credenti, Iudeo primum et Greco. Iusticia enim Dei in eo revelatur ex fide in fidem, sicut scriptum est. Iustus autem ex fide vivit.
\begin{responsory}[notas-michi-fecisti]
{Notas michi fecisti domine vias vite, adimplebis me leticia cum vultu tuo, * Delectationes in dextera tua usque in finem.}{Tu es domine qui restitues hereditatem meam michi.}
\end{responsory}%
\newline {\color{Red} Lectio Quinta.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} R}{evelatur} enim ira Dei de celo super omnem impietatem, et iniustitiam hominum eorum qui veritatem Dei in iniustitia detinent, quia quod notum est Dei manifestum est in illis. Deus enim illis revelavit.
\begin{responsory}[diligam-te-domine]
{Diligam te domine virtus mea, * Dominus firmamentum meum et refugium meum.}{Laudans invocabo dominum, et ab inimicis meis salvus ero.}
\end{responsory}%
\newline {\color{Red} Lectio Sexta.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} I}{nvisibilia} enim ipsius a creatura mundi per ea que facta sunt intellecta conspiciuntur, sempiterna quoque eius virtus et divinitas, ita ut sint inexcusabiles. Quia cum cognovissent Deum non sicut Deum glorificaverunt aut gratias egerunt, sed evanuerunt in cogitationibus suis, et obscuratum est insipiens cor eorum. Dicentes enim se esse sapientes, stulti facti sunt.
\begin{responsory-final}[domini-est-terra]
{Domini est terra et plenitudo eius, * Orbis terrarum et universi * Qui habitant in eo.}{In manu eius sunt omnes fines terre et altitudines montium ipsius sunt.}{Qui habitant}
\end{responsory-final}%
\newline {\color{Red} In Tertio Nocturno. Ant.} Non sunt loquele neque sermones quorum non audiantur voces eorum. {\color{Red} Ps.} \psalm{18} {\color{Red} Ant.} Exaudiet te dominus in die tribulationis. {\color{Red} Ps.} \psalm{19} {\color{Red} Ant.} Domine in virtute tua letabitur rex. {\color{Red} Ps.} \psalm{20} \V Exaltare domine in virtute tua. \R Cantabimus et psallemus virtutes tuas.
\newline {\color{Red} Lectio VII. Secundum Iohannem.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} I}{n} illo tempore: Nuptie facte sunt in Chana Galilee, et erat mater Ihesu ibi. Et reliqua.
\newline {\color{Red} Omelia Venerabilis Bede Presbiteri.} \grecross
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} Q}{uod} Dominus noster atque salvator ad nuptias vocatus, non solum venire sed et miraculum ibidem quo convivas
%pp095
letificaret facere dignatus est, exceptis sacramentorum celestium figuris, etiam iuxta litteram fidem recte credentium confirmat.
\begin{responsory}[ad-domine-levavi]
{Ad domine levavi animam meam * Deus meus in te confido non erubescam.}{Neque irrideant me inimici mei etenim universum qui sustinent te non confundentur.}
\end{responsory}%
\newline {\color{Red} Lectio VIII.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} P}{orro} Taciani et Marciani ceterorumque qui nuptiis detrahunt perfidia quam sit damnabilis insinuat. Si enim thoro immaculato et nuptiis debita castitate celebratis culpa inesset, nequaquam Dominus ad has venire, nequaquam eas signorum suorum initiis consecrare voluisset.
\begin{responsory}[audiam-domine]
{Audiam domine vocem laudis tue, * Ut enarrem universa mirabilia tua.}{Domine dilexi decorem domus tue et locum habitationis glorie tue.}
\end{responsory}%
\newline {\color{Red} Lectio IX.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} N}{unc} autem quia bona est castitas coniugalis, melior continencia vidualis, optima perfectio virginalis: ad comprobandam omnium electionem graduum, discernendum tamen meritum singulorum: ex intemerato Marie virginis utero nasci dignatus est, a prophetico Anne vidue ore mox natus benedicitur, a nuptiarum celebratoribus iam iuvenis invitatur: et hos sue presentia virtutis honorat.
\begin{responsory-final}[abscondi-tanquam]
{Abscondi tanquam aurum peccata mea et celavi in sinu meo iniquitatem meam, * Miserere mei deus, * Secundam magnam misericordiam tuam.}{Quoniam iniquitatem meam ego agnosco et delictum meum coram me est semper, tibi soli peccavi.}{Secundam}
\end{responsory-final}%
\newline \V Excelsus super omnes gentes dominus. \R Et super celos gloria eius.
\newline {\color{Red} In Laudibus. Super psalmos Ant.} Regnavit dominus precinctus fortitudine cum decore virtutum, cuius sedes parata est in eternum. {\color{Red} Ps.} \psalm{92} \ul{Cum ceteris.} {\color{Red} Capitulum.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} B}{enedictio} et claritas et sapientia et gratiarum actio, honor virtus et fortitudo deo nostro, in secula seculorum. Amen. {\color{Red} Ymnus.}
\hymn{ecce-iam-noctis}{Ecce iam noctis}{
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} E}{cce} iam noctis tenuatur umbra,
lucis aurora rutilans coruscat,
nisibus totis rogitemus omnes
cunctipotentem.
\par {\bfseries \color{Red} U}t noster miseratus omnem
pellat languorem, tribuat salutem,
donec et nobis pietate patris
regna polorum.
\par {\bfseries \color{Blue} P}restet hoc nobis deitas beata
patris ac nati, pariterque sancti
spiritus, cuius reboat in omni
gloria mundo. Amen.
}
\newline \V Dominus regnavit. \R Decorem induit.
\newline {\color{Red} Ad Ben. Ant.} Nuptie facte sunt in Chana Galilee, et erat ibi Ihesus cum Maria matre eius.
\newline \ul{Predicti ymni,} \hyperlink{nocte-surgentes}{Nocte surgentes} \ul{et} \hyperlink{ecce-iam-noctis}{Ecce iam noctis,} \ul{dicantur omnibus dominicis et feriis per totum annum quando de tempore agitur ad Matutinas et ad Laudibus nisi in Quadragesima, et in Paschali tempore et in Adventu Domini.}
\newline \ul{Antiphone nocturnorum cum psalmis, dicantur dominicis diebus usque ad Dominicam in Passione exclusive, quando de dominica agitur.}
\newline \ul{Versiculi nocturnorum, et versiculus ante Laudes dicantur in dominicis usque ad Quadragesimam exclusive.}
\newline \ul{Antiphona super psalmos, in Laudibus, et \Vbar , dicantur in Dominicis usque ad Septuagesimam exclusive quando de Dominica agitur.}
\newline \ul{Capitulum vero,} Benedictio, \ul{dicatur omnibus dominicis quando de Dominica agitur usque ad Quadragesimam exclusive.}
\newline \ul{Postquam predicta hystoria,} \hyperlink{domine-ne-in-ira}{Domine ne in ira} \ul{in Dominica fuerit cantata, in reliquis Dominicis si alique fuerint usque ad Septuagesimam exclusive, loco noni responsorii dicatur,} \Rbar . \hyperlink{honor-virtus}{Honor} \ul{de Trinitate.}
\newline {\color{Red} Ad Primam. Ymnus.}
\hymn{iam-lucis}{Iam lucis orto sydere}{
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} I}{am} lucis orto sydere
deum precemur supplices,
ut in diurnis actibus
nos servet a nocentibus.
\par {\bfseries \color{Red} L}inguam refrenans temperet
ne litis horror insonet,
visum fovendo contegat,
ne vanitates hauriat.
\par {\bfseries \color{Blue} S}int pura cordis intima,
absistat et vecordia,
carnis terat superbiam
potus cibique parcitas.
\par {\bfseries \color{Red} U}t cum dies abscesserit,
noctemque sors reduxerit,
mundi per abstinentiam
ipsi canamus gloriam.
\par {\bfseries \color{Blue} D}eo patri sit gloria
eiusque soli filio
cum spiritu paraclito
et nunc et in perpetuum. Amen.
}
\newline {\color{Red} Ant.} Gloria tibi trinitas. {\color{Red} Ps.} \psalm{53} \psalm{118.1} \psalm{118.2} \psalm{quicumque} {\color{Red} Capitulum.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} R}{egi} seculorum immortali invisibili soli deo honor et gloria: in secula seculorum. Amen.
\begin{responsory-breve}[ihesu-christe-fili]
{Ihesu Christe fili dei vivi * Miserere nobis.}{Qui sedes ad dexteram patris.}
\end{responsory-breve}%
\newline \V Exurge domine adiuva nos.
\newline \R Et libera nos propter nomen tuum.
\newline Kyrie eleyson. Christe eleyson. Kyrie eleyson. Pater noster. Et ne nos. Sed libera. \V Vivet anima mea et laudabit te. Et iudicia tua adiuvabunt me. \V Erravi sicut ovis que periit. Quere servum tuum domine quia mandata tua non sum oblitus. Credo in deum. Carnis resurrectionem. Vitam eternam. \ul{Deinde} Confiteor. Misereatur. \V Dignare domine die isto. Sine peccato. Dominus vobiscum. Oremus. {\color{Red} Oracio.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} I}{n} \hypertarget{in-hac-hora}{\label{in-hac-hora}} hac hora huius diei tua nos domine reple misericordia ut per totum diem exultantes in tuis laudibus iugiter delectemur. Per. Dominus vobiscum. Benedicamus domino. \ul{Et hoc modo terminentur Tercia, Sexta et Nona.}
\newline \ul{Predictus ymnus,} \hyperlink{iam-lucis}{Iam lucis} \ul{dicatur per totum annum ad Primam, nisi in Cena domini et deinceps usque ad Dominicam in Albis exclusive et nisi die animarum.}
\newline \ul{Psalmi vero semper dicantur nisi quod in Septuagesima et deinceps in Dominicis usque ad Pascha exclusive adduntur alii secundum quod in Dominica Septuagesime sunt notati.}
\newline \psalm{quicumque} \ul{dicatur semper in Dominicis, nisi festum totum duplex evenerit.}
\newline \ul{Capitulum} Regi \ul{dicatur ad Primam omnibus Dominicis et festis etiam trium lectionum, et per omnes octavas, nisi in Cena Domini et in ebdomada Pasche quando nullum capitulum dicitur, et nisi in die animarum. Dicitur etiam in Sabbatis quando de Beata Virgine agitur in conventu.}
\newline \ul{Responsorium,} \hyperlink{ihesu-christe-fili}{Ihesu Christe} \ul{semper dicatur, nisi in Dominica in Passione et deinceps usque ad Dominican in Albis exclusive: quando de tempore agitur.}
\newline \ul{\Vbar .} Qui sedes, \ul{semper dicatur nisi in Dominica in Passione et deinceps usque ad diem Pentecostes exclusive, et nisi in Adventu Domini et deinceps usque in crastinum oct. Epiphanie exclusive, et nisi quando de Beata Virgine agitur in conventu et non in die animarum.}
\newline \ul{Versiculus,} Exurge \ul{semper dicatur nisi in die Cene et deinceps usque ad Dominicam in Albis exclusive, et nisi in die animarum.}
\newline \ul{Preces eciam cotidie dicende sunt nisi in Cena Domini et deinceps usque ad secundam feriam post Dominicam in Albis exclusive, et nisi in ebdomada Pentecostes et nisi infra Octavm Natalis Domini, et in duplicibus et totis duplicibus, et nisi in die animarum.}
\newline Confiteor \ul{in Prima semper dicatur, nisi in triduo ante Pascha.}
\newline \ul{Oratio} In hac hora \ul{semper dicatur quando dicitur Capitulum.} Regi seculorum. \ul{Dicitur etiam in quatuor diebus ultimis in ebdomada Pasche.}
\newline {\color{Red} Ad Terciam. Ymnus.}
\hymn{nunc-sancte}{Nunc sancte nobis spiritus}{
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} N}{unc} sancte nobis spiritus
unum patri cum filio,
dignare promptus ingeri,
nostro refusus pectori.
\par {\bfseries \color{Red} O}s, lingua, mens, sensus, vigor,
confessionem personent,
flammascat igne caritas
accendat ardor proximos.
\par {\bfseries \color{Blue} P}resta pater piissime,
patrique compar unice,
cum spiritu paraclito
regnans per omnes seculum. Amen.
}
\newline {\color{Red} Ant.} Laus et perennis. {\color{Red} Ps.} \psalm{118.3} \psalm{118.4} \psalm{118.5} {\color{Red} Cap.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} D}{eus} caritas est, et qui manet in caritate in deo manet et deus in eo.
\begin{responsory-breve}[inclina-cor-meum]
{Inclina cor meum deus * In testimonia tua.}{Averte oculos meos ne videant vanitatem, in via tua vivifica me.}
\end{responsory-breve}%
\newline \V Adiutor meus esto domine ne derelinquas me.
\newline \R Neque despicias me deus salutaris meus.
\newline {\color{Red} Ad Sextam. Ymnus.}
\hymn{rector-potens}{Rector potens verax deus}{
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} R}{ector} potens verax deus
qui temperas rerum vices,
splendore mane instruis,
et ignibus meridiem.
\par {\bfseries \color{Red} E}xtingue flammas litium,
aufer calorem noxium,
confer salutem corporum,
veramque pacem cordium.
\par {\bfseries \color{Blue} P}resta pater piissime,
patrique compar unice,
cum spiritu paraclito
regnans per omnes seculum. Amen.
}
\newline {\color{Red} Ant.} Gloria laudis. {\color{Red} Ps.} \psalm{118.6} \psalm{118.7} \psalm{118.8} {\color{Red} Capitulum.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} G}{ratia} domini nostri Ihesu Christi et caritas dei et communicatio sancti spiritus, sit semper cum omnibus nobis. Amen.
\begin{responsory-breve}[in-eternum-domine]
{In eternum domine, * Permanet verbum tuum.}{In celo et in seculum seculi veritas tua.}
\end{responsory-breve}%
\newline \V Dominus regit me et nichil michi deerit.
\newline \R In loco paschue ibi me collocavit.
\newline {\color{Red} Ad Nonam. Ymnus.}
\hymn{rerum-deus-tenax}{Rerum deus tenax vigor}{
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} R}{erum} deus tenax vigor,
immotus in te permanens,
lucis diurne tempora
succesibus determinans.
\par {\bfseries \color{Red} L}argire clarum vespere,
quo vita nusquam decidat,
sed premium mortis sacre
perennis instet gloria.
\par {\bfseries \color{Blue} P}resta pater piissime,
patrique compar unice,
cum spiritu paraclito
regnans per omnes seculum. Amen.
}
\newline {\color{Red} Ant.} Ex quo omnia. {\color{Red} Ps.} \psalm{118.9} \psalm{118.10} \psalm{118.11} {\color{Red} Capitulum.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} T}{res} sunt qui testimonium dant in celo, Pater, Verbum et Spiritus Sanctus, et hi tres unum sunt.
\begin{responsory-breve}[clamavi-in-toto]
{Clamavi in toto corde, * Exaudi me domine.}{Iustificationes tuas requiram.}
\end{responsory-breve}%
\newline \V Ab occultis meis munda me domine.
\newline \R Et ab alienis parce servo tuo.
\newline \ul{Predicti tres ymni ad Terciam, Sextam et Nonam semper dicantur, nisi in Cena Domini et deinceps usque ad Dominicam in Albis exclusive, et nisi quod in ebdomada Pentecostes ad Terciam loco de,} \hyperlink{nunc-sancte}{Nunc sancte} \ul{dicitur} \hyperlink{veni-creator-spiritus}{Veni creator.} \ul{Et preterquam in die animarum.}
\newline \ul{Psalmi vero semper dicantur.}
\newline \ul{Antiphona,} Gloria tibi trinitas \ul{ad Primam, et tres supra posite ad Terciam, Sextam et Nonam, dicantur omnibus Dominicis usque ad Septuagesimam exclusive, quando de Dominica agitur.} \hyperlink{nunc-sancte}{Nunc sancte} \ul{dicitur} \hyperlink{veni-creator-spiritus}{Veni creator.} \ul{Et preterquam in die animarum.}
\newline \ul{Tria vero Capitula precedentia ad Terciam, Sextam et Nonam dicantur in Dominicis usque ad Primam Dominicam Quadragesime exclusive, quando de Dominica agitur.}
\newline \ul{Responsoria autem horarum dicantur in Dominicis usque ad Septuagesimam exclusive, quando de Dominica agitur.}
\newline \ul{Versiculi autem dicantur in Dominicis et feriis quando de tempore agitur, usque ad Primam Dominicam in Quadragesima exclusive.}
\newline {\color{Red} Ad Vesperas. Ant.} Dixit dominus domino meo sede a dextris meis. {\color{Red} Ps.} \psalm{109} {\color{Red} Ant.} Fidelia omnia mandata eius confirmata in seculum seculi. {\color{Red} Ps.} \psalm{110} {\color{Red} Ant.} In mandatis eius volet nimis. {\color{Red} Ps.} \psalm{111} {\color{Red} Ant.} Sit nomen domini benedictum in secula. {\color{Red} Ps.} \psalm{112} {\color{Red} Ant.} Nos qui vivimus benedicmus domino. {\color{Red} Ps.} \psalm{113} {\color{Red} Capitulum.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} D}{ominus} dirigat corda et corpora nostra in caritate dei et paciencia Christi. {\color{Red} Ymnus.}
\hymn{lucis-creator}{Lucis creator optime}{
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} L}{ucis} creator optime
lucem dierum proferens,
primordiis lucis nove
mundi parans originem.
\par {\bfseries \color{Red} Q}ui mane iunctum vesperi
diem vocari precipis,
terrum chaos illabitur
audi preces cum feltibus.
\par {\bfseries \color{Blue} N}e mens gravata crimine,
vite sit exul munere,
dum nil perenne cogitat
seseque culpis illigat.
\par {\bfseries \color{Red} C}elorum pulset intimum,
vitale tollat premium,
vitemus omne noxium
purgemus omne pessimum.
\par {\bfseries \color{Blue} P}resta pater piissime,
patrique compar unice,
cum spiritu paraclito
regnans per omnes seculum. Amen.
}
\newline \V Dirigatur domine pratio mea.
\newline \R Sicut incensum in conspectu tuo.
\newline {\color{Red} Ad Mag. Ant.} Deficiente vino iussit Ihesus impleri ydrias aqua, que in vinum conversa est, alleluya.
\newline \ul{Predicti psalmi dicantur omnibus Dominicis, in vesperis quando de simplici Dominica agitur.}
\newline \ul{Antiphone vero super psalmos dicantur in Dominicis usque ad Dominicam in Ramis inclusive quando de Dominica agitur.}
\newline \ul{Capitulum} Dominus dirigat, \ul{dicatur omnibus Dominicis in Secundis Vesperis et per ferias quando de tempore agitur usque ad diem Cinerum exclusive.}
\newline \ul{Ymnus} \hyperlink{lucis-creator}{Lucis creator} \ul{et Versiculus} Dirigatur, \ul{dicantur omnibus Dominicis in Secundis Vesperis, et per ferias quando de tempore agitur, usque ad Vesperas Sabbati ante Primam Dominicam Quadragesime exclusive.}
{\color{Red} \ubsubsection{Feria Secunda}{breviarium-feria-secunda}}
\par \noindent {\color{Red} Ad Matutinas. Invit.}
\begin{invitatory}[venite-exultemus-invitatorium]
{Venite, * Exultemus domino.}
\end{invitatory}
\newline \ul{Quo dicto sequitur,} Iubilemus etc.
\newline {\color{Red} In Nocturno. Ant.} Dominus defensor vite mee. {\color{Red} Ps.} \psalm{26} {\color{Red} Ps.} \psalm{27} Gloria. {\color{Red} Ant.} Adorate dominum in aula sancta eius. {\color{Red} Ps.} \psalm{28} {\color{Red} Ps.} \psalm{29} Gloria. {\color{Red} Ant.} In tua iusticia libera me domine. {\color{Red} Ps.} \psalm{30} {\color{Red} Ps.} \psalm{31} Gloria. {\color{Red} Ant.} Rectos decet collaudatio. {\color{Red} Ps.} \psalm{32} {\color{Red} Ps.} \psalm{33} Gloria. {\color{Red} Ant.} Expugna impugnantes me. {\color{Red} Ps.} \psalm{34} {\color{Red} Ps.} \psalm{35} Gloria. {\color{Red} Ant.} Revel domino viam tuam. {\color{Red} Ps.} \psalm{36} {\color{Red} Ps.} \psalm{37} Gloria. \V Domine in celo misericordia tua. \R Et veritas tua usque ad nubes.
\newline \ul{Lectiones feriales a secundo capitulo usque ad Epistolam ad Corinthios Primam, ad libitum.} \R
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} Q}{uam} \hypertarget{quam-magna}{\label{quam-magna}} magna multitudo dulcedinis tue domine, * Quam abcondisti timentibus te. \V Perfecisti eis qui sperant in te in conspectu filiorum hominum. Quam ab.
\begin{responsory}[benedicam-dominum]
{Benedicam dominum in omni tempore, * Semper laus eius in ore meo.}{In domino laudabitur anima mea, audiant mansueti et letentur.}
\end{responsory}%
\begin{responsory-doxology}[delectare-in-domino]
{Delectare in domino, * Et dabit tibi petitiones cordis tui.}{Spera in domino et fac bonitatem, et inhabita terram et pasceris in divitiis eius.}
\end{responsory-doxology}%
\newline \V Fiat misericordia tua domine super nos.
\newline \R Quemadmodum speravimus in te.
\newline {\color{Red} In Laudibus. Ant.} Miserere mei deus. {\color{Red} Ps.} \psalm{50} {\color{Red} Ant.} Intellige clamorem meum domine. {\color{Red} Ps.} \psalm{5} {\color{Red} Ant.} Deus deus meus ad te de luce vigilo. {\color{Red} Ps.} \psalm{62} {\color{Red} Ant.} Conversus est furor tuus domine, et consolatus es me. {\color{Red} Can.} \psalm{isaias} {\color{Red} Ant.} Laudate dominum de celis. {\color{Red} Ps.} \psalm{148} {\color{Red} Capit.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} N}{ox} precessit dies autem appropinquavit, abiciamus ergo opera tenebrarum et induamur arma lucis, sicut in die honeste ambulemus.
\V In matutinis domine meditabor in te. \R Quia fuisti adiutor meus. {\color{Red} Ad Ben. Ant.} Benedictus deus Israhel. \ul{Dicta antiphone subiungatur.} Kyrie eleyson. Christe eleyson. Kyrie eleyson. Pater noster. Et ne nos. Dominus vobiscum. \ul{Deinde Oracio.}
\newline \ul{Hoc modo dicantur preces ad Terciam, Sextam, Nonam, et Vesperas quando fiunt prostrationes, nisi in Parascheve et Sabbato Pasche.}
\newline {\color{Red} Ad Primam. Ant.} Deus exaudi orationem meam auribus percipe verba oris mei. {\color{Red} Capitulum.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} P}{acem} et veritatem diligite, ait dominus omnipotens. {\color{Red} Oratio.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} D}{omine} deus omnipotens qui nos ad principium huius diei pervenire fecisti, tua nos salva virtute, ut in hac die ad nullum declinemus peccatum, sed semper ad tuam iusticiam faciendam nostra procedant eloquia, dirigantur cogitationes et opera. Per. \ul{Cetera ut supra in Prima de Dominica est notatum. Capitulum} Pacem \ul{et Oracio,} Domine deus, \ul{dicantur omnibus diebus profestis ad Primam, nisi in Parascheve et in Sabbato Sancto.}
\newline {\color{Red} Ad Terciam. Ant.} Deduc me domine in semita mandatorum tuorum. {\color{Red} Capitulum.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} S}{ana} me domine et sanabor, salvum me fac et salvus ero, quoniam laus mea tu es.
\begin{responsory-breve}[sana-animam-meam-breve]
{Sana animam meam, * Quia peccavi tibi.}{Ego dixi domine miserere mei.}
\end{responsory-breve}%
\V Adiutor.
\newline {\color{Red} Ad Sextam. Ant.} Adiuva me et salvus ero domine. {\color{Red} Capitulum.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} A}{lter} alterius onera portate, et sic adimplebitis legem Christi.
\begin{responsory-breve}[benedicam-dominum-breve]
{Benedicam dominum, * In omni tempore.}{Semper laus eius in ore meo.}
\end{responsory-breve}%
\V Dominus regit.
\newline {\color{Red} Ad Nonam. Ant.} Aspice in me domine et miserere mei. {\color{Red} Capitulum.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} E}{mpti} estis precio magno, glorificate et portate deum in corpore vestro.
\begin{responsory-breve}[redime-me-domine]
{Redime me domine, * Et miserere mei.}{Pes enim meus stetit in via recta in ecclesiis benedicam te domine.}
\end{responsory-breve}%
\V Ab occultis meis.
\newline {\color{Red} Ad Vesperas. Ant.} Inclinavit dominus aurem suam michi. {\color{Red} Ps.} \psalm{114} {\color{Red} Ant.} Credidi propter quod locutus sum. {\color{Red} Ps.} \psalm{115} {\color{Red} Ant.} Laudate dominum omnes gentes. {\color{Red} Ps.} \psalm{116} {\color{Red} Ant.} Clamavi et exaudivit me. {\color{Red} Ps.} \psalm{119} {\color{Red} Ant.} Auxilium meum a domino. {\color{Red} Ps.} \psalm{120} {\color{Red} Ad Mag. Ant.} Magnificat anima mea dominum.
{\color{Red} \ubsubsection{Feria Tercia}{breviarium-feria-tercia}}
\par \noindent {\color{Red} Ad Matutinas. Invit.}
\begin{invitatory}[iubilemus-deo-invitatorium]
{Iubilemus deo * Salutari nostro.}
\end{invitatory}
\newline {\color{Red} In Nocturno. Ant.} Ut non delinquam in lingua mea. {\color{Red} Ps.} \psalm{38} {\color{Red} Ps.} \psalm{39} Gloria. {\color{Red} Ant.} Sana domine animam meam quia peccavi tibi. {\color{Red} Ps.} \psalm{40} {\color{Red} Ps.} \psalm{41} Gloria. {\color{Red} Ant.} Eructavit cor meum verbum bonum. {\color{Red} Ps.} \psalm{43} {\color{Red} Ps.} \psalm{44} Gloria. {\color{Red} Ant.} Adiutor in tribulationibus. {\color{Red} Ps.} \psalm{45} {\color{Red} Ps.} \psalm{46} Gloria. {\color{Red} Ant.} Auribus percipite qui habitatis orbem. {\color{Red} Ps.} \psalm{47} {\color{Red} Ps.} \psalm{48} Gloria. {\color{Red} Ant.} Deus deorum dominus locutus est. {\color{Red} Ps.} \psalm{49} {\color{Red} Ps.} \psalm{51} Gloria. \V Immola deo sacrificium laudis. \R Et redde altissimo vota tua. {\color{Red} Responsorium.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} A}{uribus} \hypertarget{auribus-percipe}{\label{auribus-percipe}} percipe domine lacrimas meas ne sileas a me, remitte michi, * Quoniam incola ego sum apud te et peregrinus. \V Dixi custodiam vias meas ut non delinquam in lingua mea. Quoniam.
\begin{responsory}[statuit-dominus]
{Statuit dominus supra petram pedes meos et direxit gressus meos deus meus, * Et immisit in os meum canticum novum.}{Expectans expectavi dominum et respexit me.}
\end{responsory}%
\begin{responsory-doxology}[ego-dixi-domine]
{Ego dixi domine miserere mei, * Sana animam meam quia peccavi tibi.}{Domine ne in ira tua arguas me, neque in furore tuo corripias me.}
\end{responsory-doxology}%
\newline {\color{Red} In Laudibus. Ant.} Secundum magnam misericordiam tuam. {\color{Red} Ps.} \psalm{50} {\color{Red} Ant.} Salutare vultus mei deus meus. {\color{Red} Ps.} \psalm{42} {\color{Red} Ant.} Ad te de luce vigilo deus. {\color{Red} Ps.} \psalm{62} {\color{Red} Ant.} Cunctis diebus vite nostre salvos nos fac domine. {\color{Red} Can.} \psalm{ezechias} {\color{Red} Ant.} Omnes angeli eius laudate dominum de celis. {\color{Red} Ps.} \psalm{148} {\color{Red} Ad Ben. Ant.} Erexit dominus nobis cornu salutis in domo David pueri sui.
\newline {\color{Red} Ad Vesperas. Ant.} In domum domini letantes ibimus. {\color{Red} Ps.} \psalm{121} {\color{Red} Ant.} Qui habitas in celis miserere nobis. {\color{Red} Ps.} \psalm{122} {\color{Red} Ant.} Adiutorium nostrum in nomine domini. {\color{Red} Ps.} \psalm{123} {\color{Red} Ant.} Bene fac domine bonis et rectis corde. {\color{Red} Ps.} \psalm{124} {\color{Red} Ant.} Facti sumus sicut consolati. {\color{Red} Ps.} \psalm{125} {\color{Red} Ad Mag. Ant.} Exultavit spiritus meus in deo salutari meo.
{\color{Red} \ubsubsection{Feria Quarta}{breviarium-feria-quarta}}
\par \noindent {\color{Red} Ad Matutinas. Invit.}
\begin{invitatory}[in-manu-tua-invitatorium]
{In manu tua domine, * Omnes fines terre.}
\end{invitatory}
\newline {\color{Red} In Nocturno. Ant.} Avertet dominus captivitatem plebis sue. {\color{Red} Ps.} \psalm{52} {\color{Red} Ps.} \psalm{54} Gloria. {\color{Red} Ant.} Quoniam in te confidit anima mea. {\color{Red} Ps.} \psalm{55} {\color{Red} Ps.} \psalm{56} Gloria. {\color{Red} Ant.} Iuste iudicate filii hominum. {\color{Red} Ps.} \psalm{57} {\color{Red} Ps.} \psalm{58} Gloria. {\color{Red} Ant.} Da nobis domine auxilium de tribulatione. {\color{Red} Ps.} \psalm{59} {\color{Red} Ps.} \psalm{60} Gloria. {\color{Red} Ant.} A timore inimici eripe domine animam meam. {\color{Red} Ps.} {\color{Red} Ps.} \psalm{61} \psalm{63} Gloria. {\color{Red} Ant.} In ecclesiis benedicite domino. {\color{Red} Ps.} \psalm{65} {\color{Red} Ps.} \psalm{67} Gloria. \V Deus vitam meam annunciavi tibi. \R Posuisti lacrimas meas in conspectu meo. \R
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} N}{e} \hypertarget{ne-perdideris}{\label{ne-perdideris}} perdideris me domine cum iniquitatibus meis, * Neque in finem iratus reserves mala mea. \V Miserere mei deus miserere mei, quoniam in te confidit anima mea. Neque.
\begin{responsory}[paratum-cor-meum]
{Paratum cor meum deus paratum cor meum, * Cantabo et psalmum dicam domino.}{Exurge gloria mea exurge psalterium et cythara exurgam diluculo.}
\end{responsory}%
\begin{responsory-doxology}[adiutor-meus-tibi]
{Adiutor meus tibi psallam quia deus susceptor meus es, * Deus meus misericordia mea.}{Eripe me de inimicis meus deus meus et ab insurgentibus in me libera me.}
\end{responsory-doxology}%
\newline {\color{Red} In Laudibus. Ant.} Amplius lava me domine ab iniusticia mea. {\color{Red} Ps.} \psalm{50} {\color{Red} Ant.} Te decet ymnus deus in Syon. {\color{Red} Ps.} \psalm{64} {\color{Red} Ant.} Labia mea laudabunt te in vita mea deus meus. {\color{Red} Ps.} \psalm{62} {\color{Red} Ant.} Dominus iudicabit fines terre. {\color{Red} Can.} \psalm{annas} {\color{Red} Ant.} Celi celorum laudate deum. {\color{Red} Ps.} \psalm{148} {\color{Red} Ad Ben. Ant.} Salutem ex inimicis nostris et de manu omnium qui nos oderunt libera nos domine.
\newline {\color{Red} Ad Vesperas. Ant.} Beatus vir qui implevit desiderium suum. {\color{Red} Ps.} \psalm{126} {\color{Red} Ant.} Beati omnes qui timent dominum. {\color{Red} Ps.} \psalm{127} {\color{Red} Ant.} Benediximus vobis in nomine domini. {\color{Red} Ps.} \psalm{128} {\color{Red} Ant.} De profundis clamavi ad te domine. {\color{Red} Ps.} \psalm{129} {\color{Red} Ant.} Speret Israhel in domino. {\color{Red} Ps.} \psalm{130} {\color{Red} Ad Mag. Ant.} Respexisti humilitatem meam domine deus meus.
{\color{Red} \ubsubsection{Feria Quinta}{breviarium-feria-quinta}}
\par \noindent {\color{Red} Ad Matutinas. Invit.}
\begin{invitatory}[adoremus-dominum-invitatorium]
{Adoremus dominum, * Quoniam ipse fecit nos.}
\end{invitatory}
\newline {\color{Red} In Nocturno. Ant.} Domine deus in adiutorium meum intende. {\color{Red} Ps.}
%pp096
\psalm{68} \psalm{69} Gloria. {\color{Red} Ant.} Esto michi domine in deum protectorem. {\color{Red} Ps.} \psalm{70} {\color{Red} Ps.} \psalm{71} Gloria. {\color{Red} Ant.} Liberasti virgam hereditatis tue. {\color{Red} Ps.} \psalm{72} {\color{Red} Ps.} \psalm{74} Gloria. {\color{Red} Ant.} In Israhel magnum nomen eius. {\color{Red} Ps.} \psalm{74} {\color{Red} Ps.} \psalm{75} Gloria. {\color{Red} Ant.} Tu es deus qui facis mirabilia. {\color{Red} Ps.} \psalm{76} {\color{Red} Ps.} \psalm{77} Gloria. {\color{Red} Ant.} Propitius esto peccatis nostris domine. {\color{Red} Ps.} \psalm{78} {\color{Red} Ps.} \psalm{79} Gloria. \V Gaudebunt labia mea, cum cantavero tibi. \R Et anima mea quam redemisti. {\color{Red} Responsorium.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} D}{eus} \hypertarget{deus-in-te}{\label{deus-in-te}} in te speravi domine non confundar in eternum in tua iusticia, * Libera me et eripe me. \V Esto michi in deum protectorem et in locum munitum ut salvum me facias. Libera.
\begin{responsory}[repleatur-os-meum]
{Repleatur os meum laude, ut ymnum dicam glorie tue, tota die magnificentie tue, noli me proicere in tempore senectutis, cum defecerit virtus mea, * Deus ne derelinquas me.}{Deus ne elongeris a me, deus meus in auxilium meum respice.}
\end{responsory}%
\begin{responsory-doxology}[gaudebunt-labia-mea]
{Gaudebunt labia mea dum cantavero tibi, * Et anima mea quam redemisti domine.}{Sed et lingua mea meditabitur iusticiam tuam, tota die laudem tuam.}
\end{responsory-doxology}%
\newline {\color{Red} In Laudibus. Ant.} Tibi soli peccavi domine miserere mei. {\color{Red} Ps.} \psalm{50} {\color{Red} Ant.} Domine refugium factus es nobis. {\color{Red} Ps.} \psalm{89} {\color{Red} Ant.} In matutinis domine meditabor in te. {\color{Red} Ps.} \psalm{62} {\color{Red} Ant.} In eternum dominus regnabit et ultra. {\color{Red} Can.} \psalm{moysis} {\color{Red} Ant.} In sanctis eius laudate deum. {\color{Red} Ps.} \psalm{148} {\color{Red} Ad Ben. Ant.} In sanctitate serviamus domino et liberabit nos ab inimicis nostris.
\newline {\color{Red} Ad Vesperas. Ant.} Et omnis mansuetudinis eius. {\color{Red} Ps.} \psalm{131} {\color{Red} Ant.} Ecce quam bonum et quam iocundum. {\color{Red} Ps.} \psalm{132} {\color{Red} Ant.} Omnia quecumque voluit dominus fecit. {\color{Red} Ps.} \psalm{134} {\color{Red} Ant.} Quoniam in eternum misericordia eius. {\color{Red} Ps.} \psalm{135} {\color{Red} Ant.} Ymnum cantate nobis de canticis Syon. {\color{Red} Ps.} \psalm{136} {\color{Red} Ad Mag. Ant.} Deposuit potentes sanctos persequentes et exaltavit humiles Christum confitentes.
{\color{Red} \ubsubsection{Feria Sexta}{breviarium-feria-sexta}}
\par \noindent {\color{Red} Ad Matutinas. Invit.}
\begin{invitatory}[dominum-qui-fecit-invitatorium]
{Dominum qui fecit nos, * Venite adoremus.}
\end{invitatory}
\newline {\color{Red} In Nocturno. Ant.} Exultate deo adiutori nostro. {\color{Red} Ps.} \psalm{80} {\color{Red} Ps.} \psalm{81} Gloria. {\color{Red} Ant.} Tu solus altissimus super omnem terram. {\color{Red} Ps.} \psalm{82} {\color{Red} Ps.} \psalm{83} Gloria. {\color{Red} Ant.} Benedixisti domine terram tuam. {\color{Red} Ps.} \psalm{84} {\color{Red} Ps.} \psalm{85} Gloria. {\color{Red} Ant.} Fundamenta eius in montibus sanctis. {\color{Red} Ps.} \psalm{86} {\color{Red} Ps.} \psalm{87} Gloria. {\color{Red} Ant.} Benedictus dominus in eternum. {\color{Red} Ps.} \psalm{88} {\color{Red} Ps.} \psalm{93} Gloria. {\color{Red} Ant.} Cantate domino et benedicite nomini eius. {\color{Red} Ps.} \psalm{95} {\color{Red} Ps.} \psalm{96} Gloria. \V Beatus homo quem tu erudieris domine. \R Et de lege tua docueris eum. {\color{Red} Responsorium.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} C}{onfitebor} \hypertarget{confitebor-tibi}{\label{confitebor-tibi}} tibi domine deus in toto corde meo et honorificabo nomen tuum in eternum, * Quia misericordia tua domine magna est super me. \V Et eripuisti animam meam ex inferno inferiori. Quia.
\begin{responsory}[misericordia-tua-domine]
{Misericordia tua domine magna est super me, * Et liberasti animam meam ex inferno inferiori.}{Deus iniqui insurrexerunt in me, et fortes quesierunt animam meam.}
\end{responsory}%
\begin{responsory-doxology}[factus-est-michi]
{Factus est michi dominus in refugium et deus meus, * In auxilium spei mee.}{Deus ultionum dominus, deus ultionum libere egit.}
\end{responsory-doxology}%
\newline {\color{Red} In Laudibus. Ant.} Spiritu principali confirma cor meum deus. {\color{Red} Ps.} \psalm{50} {\color{Red} Ant.} In veritate tua exaudi me domine. {\color{Red} Ps.} \psalm{142} {\color{Red} Ant.} Illumina domine vultum tuum super nos. {\color{Red} Ps.} \psalm{62} {\color{Red} Ant.} Domine audivi auditum tuum et timui. {\color{Red} Can.} \psalm{habacuc} {\color{Red} Ant.} In tympano et choro, in cordis et organo laudate deum. {\color{Red} Ps.} \psalm{148} {\color{Red} Ad Ben. Ant.} Per viscera misericordie dei nostri in quibus visitavit nos oriens ex alto.
\newline {\color{Red} Ad Vesperas. Ant.} In conspectu angelorum psallam tibi deus meus. {\color{Red} Ps.} \psalm{137} {\color{Red} Ant.} Domine probasti me et cognovisti me. {\color{Red} Ps.} \psalm{138} {\color{Red} Ant.} A viro iniquo libera me domine. {\color{Red} Ps.} \psalm{139} {\color{Red} Ant.} Domine clamavi ad te exaudi me. {\color{Red} Ps.} \psalm{140} {\color{Red} Ant.} Porcio mea domine sit in terra vivencium. {\color{Red} Ps.} \psalm{141} {\color{Red} Ad Mag. Ant.} Suscepit deus Israhel puerum suum sicut locutus est Abraham et semini eius et exaltavit humiles usque in seculum.
{\color{Red} \ubsubsection{Sabbato}{breviarium-sabbato}}
\par \noindent {\color{Red} Ad Matutinas. Invit.}
\begin{invitatory}[dominum-deum-nostrorum-invitatorium]
{Dominum deum nostrorum, * Venite adoremus.}
\end{invitatory}
\newline {\color{Red} In Nocturno. Ant.} Quia mirabilia fecit dominus. {\color{Red} Ps.} \psalm{97} {\color{Red} Ps.} \psalm{98} Gloria. {\color{Red} Ant.} Iubilate deo omnis terra. {\color{Red} Ps.} \psalm{99} {\color{Red} Ps.} \psalm{100} Gloria. {\color{Red} Ant.} Clamor meus ad te veniat deus. {\color{Red} Ps.} \psalm{101} {\color{Red} Ps.} \psalm{102} Gloria. {\color{Red} Ant.} Benedic anima mea domino. {\color{Red} Ps.} \psalm{103} {\color{Red} Ps.} \psalm{104} Gloria. {\color{Red} Ant.} Visita nos domine in salutari tuo. {\color{Red} Ps.} \psalm{105} {\color{Red} Ps.} \psalm{106} Gloria. {\color{Red} Ant.} Confitebor domino nimis in ore meo. {\color{Red} Ps.} \psalm{107} {\color{Red} Ps.} \psalm{108} Gloria. \V Domine exaudi orationem meam. \R Et clamor meus ad te veniat. \R
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} M}{isericordiam} \hypertarget{misericordiam-et-iudicium}{\label{misericordiam-et-iudicium}} et iudicium cantabo tibi domine, * Psallam et intelligam in via immaculata quando venies ad me. \V Perambulabam in innocencia cordis mei, in medio domus mee.
\begin{responsory}[domine-exaudi-orationem]
{Domine exaudi orationem meam et clamor meus ad te perveniat, * Quia non spernis deus preces pauperum.}{De profundis clamavi ad te domine domine exaudi vocem meam.}
\end{responsory}%
\begin{responsory-final}[velociter-exaudi]
{Velociter exaudi me domine, * Quia defecerunt sicut fumus * Dies mei.}{Dies mei sicut umbra declinaverunt et ego sicut fenum arui.}{Dies}
\end{responsory-final}%
\newline {\color{Red} In Laudibus. Ant.} Benigne fac in bona voluntate tua domine. {\color{Red} Ps.} \psalm{50} {\color{Red} Ant.} Bonem est confiteri domino. {\color{Red} Ps.} \psalm{91} {\color{Red} Ant.} Metuant dominum omnes fines terre. {\color{Red} Ps.} \psalm{62} {\color{Red} Ant.} Et in servis suis dominus miserebitur. {\color{Red} Can.} \psalm{audite} {\color{Red} Ant.} In cimbalis benesonantibus laudate dominum. {\color{Red} Ps.} \psalm{148} {\color{Red} Ad Ben. Ant.} In viam pacis dirige nos domine.
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} S}{}\ul{ciendum quod ordo precedentis ebdomade de Invitat., antiphonis, psalmis, et canticis. Capitulum, Versiculum, et horarum Responsoriis ita servandus est, quando de feria agitur. Videlicet ut Invitatoria dicantur ab Octava Epyphanie usque ad Dominicam in Passione. Capitula usque ad feriam quartam in capite ieiunii exclusive. Versiculi et Responsoria ad horas usque ad Dominicam Primam Quadragesime. Singula predictorum quatuor. A} \hyperlink{deus-omnium}{Deus omnium.} \ul{usque ad Adventum. Item antiphone et psalmi de nocturnis usque ad Cenam Domini exclusive, et a} \hyperlink{deus-omnium}{Deus omnium.} \ul{usque ad Nativitatem Domini. Item antiphone laudum usque ad Ramos Palmarum et a} \hyperlink{deus-omnium}{Deus omnium.} \ul{usque ad feriam in qua incipiuntur antiphone laudum notate ante Vigiliam Natalis Domini exclusive. Item psalmi et cantica laudum usque ad Sabbatum Pasche exclusive, et a} \hyperlink{deus-omnium}{Deus omnium.} \ul{usque ad Vigiliam Natalis exclusive. Item antiphone et psalmi ad Vesperis usque ad Cenam Domini exclusive, et a} \hyperlink{deus-omnium}{Deus omnium.} \ul{usque ad Vigiliam Natalis domini. Item antiphone Ad} Ben. et ad Mag. \ul{dicuntur usque ad Septuagesimam et a} \hyperlink{deus-omnium}{Deus omnium.} \ul{usque ad Adventum.}
{\color{Red} \ubsubsection{Dominica Secunda Post Octavas Epyphanie}{breviarium-dominica-secunda-post-octavas-epyphanie}}
\par \noindent {\color{Red} Oracio.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} O}{mnipotens} sempiterne deus infirmitatem nostram propicius respice, atque ad protegendum nos dexteram tue maiestatis extende. Per.
\newline {\color{Red} Ad Matutinas. Lectio Prima.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} P}{aulus} vocatus apostolus Ihesu Christi per voluntatem Dei et Sostenes frater, ecclesie Dei que est Corinthi, sanctificatis in Christo Ihesu, vocatis sanctis, cum omnibus qui invocant nomen domini nostri Ihesu Christi in omni loco ipsorum et nostro, gracia vobis et pax a Deo patre nostro et domino Ihesu Christo.
\newline {\color{Red} Lectio Secunda.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} G}{racias} ago Deo meo semper pro vobis in gratia Dei que data est vobis in Christo Ihesu, quia in omnibus divites facti estis in illo, in omni verbo et in omni scientia: sicut testimonium Christi confirmatum est in vobis, ita ut nichil vobis desit in ulla gratia expectantibus revelationem domini nostri Ihesu Christi, qui et confirmabit vos usque in finem sine crimine in die adventus Domini nostri Ihesu Christi.
\newline {\color{Red} Lectio Tertia.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} F}{idelis} Deus per quem vocati estis in societatem filii eius Ihesu Christi Domini nostri. Obsecro autem vos fratres per nomen Domini nostri Ihesu Christi, ut idipsum dicatis omnes, et non sint in vobis scismata. Sitis autem perfecti in eodem sensu et in eadem sciencia.
\newline {\color{Red} Lectio Quarta.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} S}{ignificatum} est enim michi fratres mei de vobis ab his qui sunt Cloes, quia contentiones sunt inter vos. Hoc autem dico: quod unusquisque vestrum dicit. Ego quidem sum Pauli, ego autem Appollo, ego vero Cephe, ego autem Christi. Divisus est Christus. Nunquid Paulus crucifixus est pro nobis? aut in nomine Pauli baptizati estis?
\newline {\color{Red} Lectio Quinta.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} G}{ratias} ago Deo quod neminem vestrum baptizavi nisi Crispum et Gaium, ne quis dicat quod in nomine meo baptizati estis. Baptizavi autem et Stephane domum. Ceterum nescio si quem alium baptizaverim. Non enim misit me Christus baptizare, sed evangelizare. Non in sapiencia verbi: ut non evacuetur crux Christi.
\newline {\color{Red} Lectio Sexta.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} V}{erbum} enim crucis pereuntibus quidem stulticia est, his autem qui salvi fiunt id est nobis virtus Dei est. Scriptum est enim. Perdam sapientiam sapientium: et prudentiam prudentium reprobabo. Ubi sapiens? Ubi scriba? Ubi conquisitor huius seculi? Nonne stultam fecit Deus sapientiam huius mundi?
\newline {\color{Red} Lectio VII. Secundum Matheum.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} I}{n} illo tempore: Cum descendisset Ihesus de monte: secute sunt eum turbe multe. Et ecce leprosus veniens adorabat eum dicens. Domine si vis potes me mnudare. Et reliqua.
\newline {\color{Red} Omelia Origenis.}
% https://la.wikisource.org/wiki/Homiliae_de_tempore
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} D}{ocente} in monte domino, discipuli venerunt ad eum, sicut alacres, sicut domestici, sicut proximi, sicut amici vel fratres. Ideo et Dominus ait ad illos. Vos estis sal terre, vos estis lux mundi. Nunc vero descendente eo de monte turbe secute sunt eum, que in montem ascendere non potuerunt, ut pigri populi, ut negligentes, ut imperfecti.
\newline {\color{Red} Lectio VIII.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} I}{ta} et filii Israhel primitus in montem ascendere non valuerunt, ad obviandum Deo pergere non potuerunt propter suam irreligiositatem et impietatem, sed solus Moyses ascendit, et pauci cum eo seniorum Israhel. Ita et cum Domino discipuli soli in montem ascenderunt, et tardiores deorsum steterunt.
\newline {\color{Red} Lectio IX.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} D}{escendente} nunc Domino hoc est inclinante se ad infirmitatem et impotentiam ceterorum, miserto quod imperfectioni eorum vel infirmitati, secute sunt eum turbe multe: aliquanti propter caritatem, aliquanti propter doctrinam, aliquanti propter admirationem et curationem. Et ecce homo leprosus unus ex illis qui curam querebant qui levamen desiderabant: Ecce leprosus veniens adorabat eum dicens. Domine, si vis, potes me mundare.
\newline {\color{Red} Ad Ben. Ant.} Cum autem descendisset Ihesus de monte, ecce leprosus veniens adorabat eum dicens, domine si vis potes me mundare, et extendens manum tetigit eum dicens, volo mundare. {\color{Red} Ad Mag. Ant.} Domine si vis potes me mundare, et ait Ihesus, volo mundare.
\newline \ul{Lectiones feriales a secundo Capitulo usque ad Epistolam ad Galathas ad libitum.}
{\color{Red} \ubsubsection{Dominica Tertia Post Octavas Epyphanie}{breviarium-dominica-tertia-post-octavas-epyphanie}}
\par \noindent {\color{Red} Oracio.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} D}{eus} qui nos in tantis periculis constitutos pro humana scis fragilitate non posse subsistere, da nobis salutem mentis et corporis, ut ea que pro peccatis nostris patimur, te adiuvante vincamus. Per.
\newline {\color{Red} Ad Matutinas. Lectio Prima.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} P}{aulus} apostolus non ab hominibus neque per hominem, sed per Ihesum Christum et Deum Patrem qui suscitavit eum a mortuis, et qui mecum sunt omnes fratres: ecclesiis Galathie. Gratia vobis et pax a Deo Patre nostro et domino nostro Ihesu Christo, qui dedit semetipsum pro peccatis nostris, ut eriperet nos de presenti seculo nequam secundum voluntatem Dei et Patris nostri, cui est gloria in secula seculorum. Amen.
\newline {\color{Red} Lectio Secunda.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} M}{iror} quod sic tam cito transferimini ab eo qui vos vocavit in gratiam Christi in aliud Evangelium, quod non est aliud: nisi sint aliqui qui vos conturbant, et volunt convertere Evangelium Christi.
\newline {\color{Red} Lectio Tertia.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} S}{ed} licet nos aut angelus de celo evangelizet vobis preterquam quod evangelizavimus vobis, anathema sit. Sicut predixi, et nunc iterum dico. Siquis vobis evangelizaverit preter id quod accepistis, anathema sit. Modo enim hominibus suadeo, an Deo? An quero hominibus placere? Si adhuc hominibus placerem, Christi servus non essem.
\newline {\color{Red} Lectio Quarta.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} N}{otum} enim vobis facio fratres evangelium quod evangelizatum est a me, quia non est secundum hominem. Neque enim ego ab homine accepi illud, neque didici: sed per revelationem Ihesu Christi. Audistis enim conversationem meam aliquando in Iudaismo quoniam supra modum persequebar ecclesiam dei, et expugnabam illam, et proficiebam in Iudaismo supra multos coetaneos meos in genere meo, abundantius emulator existens paternarum mearum traditionum.
\newline {\color{Red} Lectio Quinta.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} C}{um} autem placuit ei qui me segregavit ex utero matris mee, et vocavit per gratiam suam, ut revelaret filium suum in me, ut evangelizarem illum in gentibus, continuo non adquievi carni et sanguini, neque veni Hierosolimam ad antecessores meos apostolos, sed abii in Arabiam, et iterum reversus sum Damascum.
\newline {\color{Red} Lectio Sexta.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} D}{einde} post annos tres veni Hierosolimam videre Petrum, et mansi apud eum diebus quindecim. Alium autem apostolorum vidi neminem: nisi Iacobum fratrem Domini. Que autem scribo vobis, ecce coram Deo, quia non mencior. Deinde veni in partes Syrie et Cilicie. Eram autem ignotus facie ecclesiis Iudee que erant in Christo. Tantum autem auditum habebant, quoniam qui persequebatur nos aliquando, nunc evangelizat fidem quam aliquando expugnabat, et in me clarificabant Deum.
\newline {\color{Red} Lectio VII. Secundum Matheum.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} I}{n} illo tempore: Ascendente Ihesu in naviculam, secuti sunt eum discipuli eius. Et ecce motus magnus factus est in mari, ita ut navicula operiretur fluctibus. Et reliqua.
\newline {\color{Red} Omelia Origenis.}
% https://la.wikisource.org/wiki/Homiliae_de_tempore
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} I}{ngrediente} domino in naviculam, secuti sunt eum discipuli eius, non imbecilles, sed firmi et stabiles in fide, mansueti et pii, spernentes mundum, non duplici corde sed simplici. Hi ergo secuti sunt eum: non tantum gressus eius sequentes, sed magis sanctitatem comitantes, et iusticiam eius consectantes.
\newline {\color{Red} Lectio VIII.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} E}{t} ecce tempestas magna facta est in mari, ita ut navicula operiretur fluctibus. Cum enim multa magna et miranda ostendisset in terra transiit ad mare, ut et ibidem adhuc excellentiora opera demonstraret, quatinus terre marisque Dominum se esse cunctis ostenderet.
\newline {\color{Red} Lectio IX.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} I}{ngressus} ergo naviculam fecit turbari mare, commovit ventos, concitavit fluctus. Cur hoc? Ideo ut discipulos mitteret in timorem, et suum auxilium postularent, suamque potenciam rogantibus manifestaret. Illa tempestas non ex sese oborta est, sed potestati paruit imperantis, eius qui educit ventos de thesauris suis, qui terminum mari harenam constituit.
\newline {\color{Red} Ad Ben. Ant.} Ascendente Ihesu in naviculam ecce motus magnus factus est in mari, et suscitaverunt eum discipuli eius dicentes domine salva nos perimus. {\color{Red} Ad Mag. Ant.} Domine salva nos perimus impera et fac deus tranquillitatem.
\newline \ul{Lectiones feriales a tercio capitulo usque ad Epistolam ad Thessalonicenses ad libitum.}
{\color{Red} \ubsubsection{Dominica Quarta Post Octavas Epyphanie}{breviarium-dominica-quarta-post-octavas-epyphanie}}
\par \noindent {\color{Red} Oracio.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} F}{amiliam} \hypertarget{familiam-tuam-dominica-quarta-post-octavas-epyphanie}{tuam} quesumus domine continua pietate custodi, ut que in sola spe gracie celestis innititur, tua semper protectione muniatur. Per.
\newline {\color{Red} Ad Matutinas. Lectio Prima.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} P}{aulus} et Silvanus, et Timotheus: ecclesie Thessalonicensium in Deo Patre et Domino Ihesu Christo: gratia vobis et pax. Gracias agimus Deo semper pro omnibus vobis, memoriam vestri facientes in orationibus nostris sine intermissione memores operis fidei vestre, et laboris, et caritatis, et sustinencie spei Domini nostri Ihesu Christi ante Deum et Patrem nostrum. Scientes fratres dilecti a Deo electionem vestram, quia evangelium nostrum non fuit apud vos in sermone tantum, sed in virtute et in Spiritu Sancto et in plenitudine multa, sicut scitis quales fuerimus in vobis propter vos.
\newline {\color{Red} Lectio Secunda.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} E}{t} vos imitatores nostri facti estis et Domini, excipientes verbum in tribulatione multa cum gaudio Spiritus Sancti, ita ut facti sitis forma omnibus credentibus in Macedonia et in Achaia. A vobis enim diffamatus est sermo Domini non solum in Macedonia et in Achaia, sed in omni loco fides vestra que est ad Deum profecta est, ita ut non sit vobis necesse quicquam loqui.
\newline {\color{Red} Lectio Tertia.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} I}{psi} enim de vobis annunciant qualem introitum habuerimus ad vos, et quomodo conversi estis ad Deum a simulacris servire Deo vivo et vero, et expectare filium eius de celis quem suscitavit a mortuis Ihesum, qui eripuit nos ab ira ventura.
\newline {\color{Red} Lectio Quarta.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} N}{am} ipsi scitis fratres introitum nostrum ad vos, quia non inanis fuit, sed ante passi et contumeliis affecti sicut scitis in Philippis: fiduciam habuimus in Deo nostro loqui ad vos Evangelium Dei in multa sollicitudine.
\newline {\color{Red} Lectio Quinta.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} E}{xortatio} enim nostra non de errore, neque de immundicia, neque in dolo, sed sicut probati sumus a Deo ut crederetur nobis Evangelium: ita loquimur, non quasi hominibus placentes, sed Deo qui probat corda nostra.
\newline {\color{Red} Lectio Sexta.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} N}{eque} enim aliquando fuimus in sermone adulationis sicut scitis, neque in occasione avaritie, Deus testis est, nec querentes ab hominibus gloriam, neque a vobis neque ab aliis, cum possemus oneri vobis esse ut Christi apostoli, sed facti sumus parvuli in medio vestrum tanquam si nutrix foveat filios suos. Ita desiderantes vos cupide, volebamus tradere vobis non solum Evangelium Dei, sed etiam animas nostras, quoniam karissimi nobis facti estis.
\newline {\color{Red} Lectio VII. Secundum Matheum.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} I}{n} illo tempore: Dixit Ihesus discipulis suis, parabolam hanc. Simile factum est regnum celorum, homini qui seminavit bonum semen in agro suo. Et reliqua.
\newline {\color{Red} Omelia Beati Iheronimi Presbiteri.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} D}{imittit} turbas Ihesus, et domum revertitur, ut accedant ad eum discipuli, et interrogent que nec populus merebatur
%pp097
audire, nec poterat. Nam dimissis turbis venit in domum, et accesserunt ad eum discipuli eius dicentes. Edissere nobis parabolam zizaniorum agri. Qui respondens ait. Qui seminat bonum semen: est filius hominis.
\newline {\color{Red} Lectio VIII.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} P}{erspicue} vero exposuit quod ager mundus sit, sator filius hominis, bonum semen filii regni, zizania filii pessimi, zizaniorum sator diabolus, messis consummacio mundi, messores angeli. Omnia ergo scandala referuntur ad zizania: iusti reputantur in filios regni.
\newline {\color{Red} Lectio IX.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} E}{rgo} que exposita sunt a Domino, his debemus accommodare fidem. Que autem tacita et nostre intelligentie derelicta, brevitersunt intelligenda. Nam homines dormiuntes significant ecclesiarum magistros: et servi patrisfamilias angelos, qui cotidie vident faciem Patris.
\newline {\color{Red} Ad Ben. Ant.} Doine nonne bonum semen seminasti in agro tuo, unde habet zizania, et ait, hoc fecit inimicus homo. {\color{Red} Ad Mag. Ant.} Colligite primum zizania, et alligate ea fasciculos ad comburendum, triticum autem congregate in orreum meum.
\newline \ul{Lectiones feriales a tercio capitulo usque ad epistolam ad Thimotheum. II.}
{\color{Red} \ubsubsection{Dominica Quinta Post Octavas Epyphanie}{breviarium-dominica-quinta-post-octavas-epyphanie}}
\par \noindent {\color{Red} Oracio.} \hyperlink{familiam-tuam-dominica-quarta-post-octavas-epyphanie}{Familiam}.
\newline {\color{Red} Ad Matutinas. Lectio Prima.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} P}{aulus} Apostolus Ihesu Christi per voluntatem Dei, secundum promissionem vite que est in Christo Ihesu Thymotheo karissimo filio, gratia, misericordia, pax a Deo Patre, et Christo Ihesu Domino nostro. Gratias ago Deo meo cui servio a progenitoribus meis in conscientia pura, quod sine intermissione habeam tui memoriam in orationibus meis nocte ac die desiderans te videre, memor lacrimarum tuarum, ut gaudio implear, recordationem accipiens eius fidei que est in te non ficta, que et habitavit primum in avia tua Loyde, et matre tua Euniche, certus sum autem quod et in te.
\newline {\color{Red} Lectio Secunda.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} P}{ropter} quam causam admoneo te, ut resuscites gratiam Dei que est in te per impositionem manuum mearum. Non enim dedit nobis Deus spiritum timoris, sed virtutis et dilectionis et sobrietatis.
\newline {\color{Red} Lectio Tertia.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} N}{oli} itaque erubescere testimonium Domini nostri, neque me vinctum eius, sed collabora Evangelio secundum virtutem Dei qui nos liberavit, et vocavit vocatione sua sancta, non secundum opera nostra, sed secundum propositum suum et graciam que data est nobis in Christo Ihesu ante tempora secularia. Manifestata est autem nunc per illuminationem Salvatoris nostri Ihesu Christi, qui destruxit quidem mortem, illuminavit autem vitam et incorruptionem, per evangelium in quo positus sum ego predicator et Apostolus et magister gentium.
\newline {\color{Red} Lectio Quarta.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} O}{b} quam causam etiam hec patior: sed non confundor. Scio enim cui credidi, et certus sum quia potens est depositum meum servare in illum diem. Formam habens sanorum verborum que a me audisti in fide et in dilectione in Christo Ihesu, bonum depositum custodi per Spiritum Sanctum qui habitat in nobis.
\newline {\color{Red} Lectio Quinta.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} S}{cis} hoc quod aversi sunt a me omnes qui in Asia sunt, ex quibus est Phygelus et Hermogenes. Det misericordiam Dominus Onesiphori domui, quia sepe me refrigeravit et catenam meam non erubuit, sed cum Romam venisset sollicite me quesivit, et invenit. Det illi Dominus invenire misericordiam a Domino in illa die. Et quanta Ephesi ministravit michi: tu melius nosti.
\newline {\color{Red} Lectio Sexta.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} T}{u} ergo fili mi confortare in gratia que est in Christo Ihesu, et que audisti a me per multos testes hec commenda fidelibus hominibus, qui ydonei erant et alios docere. Labora sicut bonus milles Christi Ihesu. Nemo militans Deo implicat se negociis secularibus, ut ei placeat cui se probavit. Nam et qui certat in agone, non coronatur nisi legitime certaverit.
\newline \ul{Tres ultime lectiones de de omelia precedentis Dominice. Ad Ben. et ad Mag. antiphone sicut in Dominica precedenti. Lectiones feriales a tercio capitulo usque ad finem epistolarum ad libitum.}
{\color{Red} \ubsubsection{Dominica in Septuagesima Sabbato Precedenti}{breviarium-dominica-in-septuagesima-sabbato-precedenti}}
\par \noindent {\color{Red} Ad Vesperas.} \R \hyperlink{igitur-perfecti}{Igitur}. {\color{Red} III. Ad Mag. Ant.} Peccata. {\color{Red} Oracio.} 
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} P}{reces} populi tui quesumus domine clementer exaudi, ut qui iuste pro peccatis nostris affligimur, pro tui nominis gloria misericorditer liberemur. Per. Benedicamus domino alleluya alleluya.
\newline \ul{Ab hinc usque ad Missam Vigilie Pasche non dicatur alleluya, sed in principio horarum post} sicut erat \ul{dicatur} laus tibi domine rex eterne glorie.
\newline {\color{Red} Ad Matutinas. Invit.}
\begin{invitatory}[preoccupemus-faciem-invitatorium]
{Preoccupemus faciem domini * Et in psalmis iubilemus ei.}
\end{invitatory}
\newline \ul{Predictum invitat. non resumatur post} salutari nostro \ul{sed post} iubilemus ei.
\newline {\color{Red} Lectio Prima.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} I}{n} principio creavit Deus celum et terram. Terra autem erat inanis et vacua, et tenebre erant super faciem abyssi, et spiritus Dei ferebatur super aquas. Dixitque Deus. Fiat lux. Et facta est lux. Et vidit Deus lucem quod esset bona: et divisit lucem a tenebris. Appellavitque lucem diem, et tenebras noctem. Factumque est vespere et mane dies unus. {\color{Red} Responsorium.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} I}{n} \hypertarget{in-principio-fecit}{\label{in-principio-fecit}} principio fecit deus celum et terram, et creavit in ea hominem * Ad ymaginem et similitudinem suam. \V Formavit igitur dominus hominem de limo terre, et inspiravit in faciem eius spiraculum vite. Ad ymaginem.
\newline {\color{Red} Lectio Secunda.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} D}{ixit} quoque Deus. Fiat firmamentum in medio aquarum, et dividat aquas ab aquis. Et fecit Deus firmamentum, divisitque aquas que erant sub firmamento ab his que erant super firmamentum. Et factum est ita. Vocavitque Deus firmamentum celum. Et factum est vespere et mane dies secundus.
\begin{responsory}[in-principio-deus]
{In principio deus creavit celum et terram et spiritus domini ferebatur super aquas, et vidit deus cuncta que fecerat, * Et erant valde bona.}{Igitur perfecti sunt celi et terra et omnis ornatus eorum.}
\end{responsory}%
\newline {\color{Red} Lectio Tertia.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} D}{ixit} vero Deus. Congregentur aque que sub celo sunt in locum unum, et appareat arida. Factumque est ita. Et vocavit Deus aridam Terram, congregationesque aquarum appellavit Maria. Et vidit Deus quod esset bonum, et ait. Germinet terra herbam virentem et facientem semen: et lignum pomiferum faciens fructum iuxta genus suum, cuius semen in semetipso sit super terram. Et factum est ita.
\begin{responsory-final}[igitur-perfecti]
{Igitur perfecti sunt celi et terra, et omnis ornatus eorum complevitque deus die septimo opus suum quod fecerat, * Et requievit, * Ab omni opere quod patrarat.}{Viditque deus cuncta que fecerat et erant valde bona.}{Ab omni}
\end{responsory-final}%
\newline {\color{Red} Lectio Quarta.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} E}{t} protulit terra herbam virentem, et facientem semen iuxta genus suum, lignumque faciens fructum et habens unumquodque sementem secundum speciem suam. Et vidit Deus quod esset bonum, factumque est vespere et mane dies tercius.
\begin{responsory}[formavit-igitur]
{Formavit igitur dominus hominem de limo terre et inspiravit in faciem eius spiraculum vite, et factus est homo, * In animam viventem.}{In principio fecit deus celum et terram et creavit in ea hominem.}
\end{responsory}%
\newline {\color{Red} Lectio Quinta.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} D}{ixit} autem Deus. Fiant luminaria in firmamento celi, et dividant diem ac noctem, et sint in signa et tempora et dies et annos: ut luceant in firmamento celi, et illuminent terram. Et factum est ita.
\begin{responsory}[tulit-ergo]
{Tulit ergo dominus hominem et posuit eum in paradiso voluptatis, * Ut operaretur et custodiret illum.}{Plantaverat autem dominus deus paradisum voluptatis a principio in quo posuit hominem quem formaverat.}
\end{responsory}%
\newline {\color{Red} Lectio Sexta.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} F}{ecitque} Deus duo magna luminaria, luminare maius ut preesset diei, et luminare minus ut preesset nocti. Et stellas. Et posuit eas in firmamento celi, ut lucerent super terram, et preessent diei ac nocti, et dividerent lucem ac tenebras. Et vidit Deus quod esset bonum: et factum est vespere et mane dies quartus.
\begin{responsory-doxology}[dixit-dominus]
{Dixit dominus deus non est bonum esse hominem solum, * Faciamus ei adiutorium simile sibi.}{Ade vero non inveniebatur adiutor similis sibi dixit quoque deus.}
\end{responsory-doxology}%
\newline {\color{Red} Lectio VII. Secundum Matheum.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} I}{n} illo tempore: Dixit Ihesus discipulis suis, parabolam hanc. Simile est regnum celorum homini patrifamilias: qui exiit primo mane conducere operarios in vineam suam. Et reliqua.
\newline {\color{Red} Omelia Beati Gregorii Pape.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} I}{n} explanatione sua multa ad loquendum sancti Evangelii lectio postulat, quam volo si possum sub brevitate perstringere, ne vos et extensa processio et prolixa expositio videatur onerare. Regnum celorum patrifamilias simile dicitur, qui ad excollendam vineam suam operarios conducit.
\begin{responsory}[immisit-dominus]
{Immisit dominus soporem in Adam, et tulit unam de costis eius, et edificavit costam quam tulerat de Adam in mulierem, et adduxit eam ad Adam ut videret quid vocaret eam, * Et vocavit nomen eius virago quia de viro suo sumpta est.}{Cumque obdormisset tulit unam de costis eius et replevit carnem pro ea.}
\end{responsory}%
\newline {\color{Red} Lectio VIII.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} Q}{uis} vero patrisfamilias similitudinem rectius tenet quam conditor noster, qui regit quos condidit, et electos suos sic in hoc mundo possidet, quasi subiectos dominus in domo? Qui habet vineam, universalem scilicet ecclesiam que ab Abel iusto usque ad ultimum electum qui in fine mundi nasciturus est, quot sanctos protulit: quasi tot palmites misit.
\begin{responsory}[ecce-adam]
{Ecce Adam quasi unus ex nobis factus est sciens bonum et malum, * Videte ne forte sumat de ligno vite et vivat in eternum.}{Cherubin collocavit dominus et flammeum gladium atque versatilem ad custodiendam viam ligni vite et ait.}
\end{responsory}%
\newline {\color{Red} Lectio IX.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} H}{ic} itaque paterfamilias ad excolendam vineam suam mane, hora tercia, sexta, nona, et undecima operarios conducit, quia a mundi huius inicio usque in finem ad erudiendam plebem fidelium predicatores congregare non destitit. Mane etenim mundi: fuit ab Adam usque ad Noe.
\begin{responsory-doxology}[ubi-est-abel]
{Ubi est Abel frater tuus dixit dominus ad Chaim, nescio domine nunquid custos fratris mei sum ego et dixit ad eum, quid fecisti, * Ecce vox sanguinis fratris tui Abel clamat ad me de terra.}{Maledictus eris super terram que aperuit os suum, et suscepit sanguinem fratris tui de manu tua.}
\end{responsory-doxology}%
\newline \ul{Non dicatur} \psalm{tedeum} \ul{nec deinceps usque ad Pascha nisi in totis duplicibus, sed nonum responsorium repetatur.}%repetitur Ubi est Abel, etc
\newline {\color{Red} In Laudibus. Ant.} Miserere mei deus, et a delicto meo munda me, quia tibi soli peccavi. {\color{Red} Ps.} \psalm{50} {\color{Red} Ant.} Confitebor tibi domine quoniam exaudisiti me. {\color{Red} Ps.} \psalm{117} {\color{Red} Ant.} Deus deus meus ad te de luce vigilo, quia factus es adiutor meus. {\color{Red} Ps.} \psalm{62} {\color{Red} Ant.} Benedictus es in firmamento celi et laudabilis in secula deus noster. {\color{Red} Can.} \psalm{benedicite} {\color{Red} Ant.} Laudate dominum de celis. {\color{Red} Ps.} \psalm{148} \V Domine refugium factus es nobis. \R A generatione et progenie. {\color{Red} Ad Ben. Ant.} Simile est regnum celorum homini patrifamilias qui exiit primo mane conducere operarios in vineam suam, dicit dominus.
\newline {\color{Red} Ad Primam. Ant.} Conventione autem facta cum operariis ex denario diurno misit eos in vineam suam. {\color{Red} Ps.} \psalm{21} \psalm{22} {\color{Red} Gloria.} \psalm{23} \psalm{24} {\color{Red} Gloria.} \psalm{25} \psalm{53} {\color{Red} Gloria.} \psalm{92} \psalm{118.1} {\color{Red} Gloria.} \psalm{118.2} {\color{Red} Gloria.} \psalm{quicumque} {\color{Red} Gloria.}
\ul{Predicti psalmi dicantur predicto modo Dominicis diebus ad Primam usque ad Ramos inclusive quando de Dominica agitur.}
\newline {\color{Red} Ad Terciam. Ant.} Ite et vos in vineam meam et quod iustum fuerit dabo vobis.
\begin{responsory-breve}[spes-mea]
{Spes mea domine * A iuventute mea.}{In te confirmatus sum ex utero de ventre matris mee tu es meus protector.}
\end{responsory-breve}%
\newline \V Adiutor meus.
\newline {\color{Red} Ad Sextam. Ant.} Quid hic statis tota die ociosi responderunt et dixerunt nemo nos conduxit.
\begin{responsory-breve}[esto-nobis]
{Esto nobis domine, * Turris fortitudinis.}{A facie inimici.}
\end{responsory-breve}%
\newline \V Dominus regit me.
\newline {\color{Red} Ad Sextam. Ant.} Voca operarios et redde illis mercedem suam dicit dominus.
\begin{responsory-breve}[educ-de-carcere]
{Educ de carcere animam meam, * Ut confiteatur nomini tuo domine.}{Periit a fuga a me et non est qui requirat animam meam.}
\end{responsory-breve}%
\newline \V Ab occultis
\newline {\color{Red} Ad Mag. Ant.} Dixit paterfamilias operariis suis, quid hic statis tota die ociosi at illi respondentes dixerunt, qui nemo nos conduxit, ite et vos in vineam meam et quod iustum fuerit dabo vobis.
\newline \ul{Per ebdomadam quando de tempore agitur.}
\newline {\color{Red} Ad Ben. Ant.} Hi novissimi una hora fecerunt et pares illos nobis fecisti, qui portavimus pondus diei et estus.
\newline {\color{Red} Ad Mag. Ant.} Erunt primi novissimi et novissimi primi, multi enim sunt vocati, pauci vero electi, dicit dominus.
\newline \ul{Lectiones feriales a secundo capitulo usque ad sextum ad libitum.}
{\color{Red} \ubsubsection{Dominica in Sexagesima Sabbato Precedenti}{breviarium-dominica-in-sexagesima-sabbato-precedenti}}
\par \noindent {\color{Red} Ad Vesperas.} \R \hyperlink{benedicens-ergo}{Benedicens}. {\color{Red} IX. Ad Mag. Ant.} Erunt primi. {\color{Red} Oracio.} 
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} D}{eus} qui conspicis quia ex nulla nostra actione confidimus, concede propicius ut contra adversa omnia doctoris gentium protectione muniamur. Per.
\newline {\color{Red} Ad Matutinas. Invit.} \hyperlink{preoccupemus-faciem-invitatorium}{Preoccupemus.}
\newline {\color{Red} Lectio Prima.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} C}{um} cepissent homines multiplicari super terram, et filias procreassent, videntes filii Dei filias hominum quod essent pulchre, acceperunt uxores sibi ex omnibus quas elegerant. Dixitque Deus. Non permanebit spiritus meus in homine in eternum: quia caro est. Eruntque dies illius centum viginti annorum. \R
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} N}{oe} \hypertarget{noe-vir-iustus}{\label{noe-vir-iustus}} vir iustus atque perfectus cum deo ambulavit, * Et fecit omnia quecumque precepit a deus. \V Noe autem invenit graciam ante dominum deum. Et fecit.
\newline {\color{Red} Lectio Secunda.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} G}{igantes} autem erant super terram in diebus illis. Postquam enim ingressi sunt filii Dei ad filias hominum, illeque genuerunt: isti sunt potentes a seculo, viri famosi.
\begin{responsory}[quadraginta-dies]
{Quadraginta dies et noctes aperti sunt a celi, et ex omni carne habente spiritum vite, * Ingressi sunt in archam et clausit a foris hostium dominus.}{Noe vero et filii eius exor eius et uxores filiorum eius.}
\end{responsory}%
\newline {\color{Red} Lectio Tertia.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} V}{idens} autem Deus quod multa malicia hominum esset in terra, et cuncta cogitatio cordis intenta esset ad malum omni tempore, penituit eum quod hominum fecisset in terra, et precavens in futurum, et tactus dolore cordis intrinsecus, delebo inquit hominem quem creavi a facie terre ab homine usque ad animancia, a reptili usque ad volucres celi. Penitet enim me fecisse eos.
\begin{responsory-doxology}[requievit-archa]
{Requievit archa mense septimo super montes Armenie, * Et aque ibant et decrescebant usque ad decimum mensem.}{Decimo eniem mense primo die mensis cacumina montium apparuerunt.}
\end{responsory-doxology}%
\newline {\color{Red} Lectio Quarta.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} N}{oe} vero invenit gratiam coram Domino. He sunt generationes Noe. Noe vir iustus atque perfectus fuit in generationibus suis. Cum Deo ambulavit, et genuit tres filios, Sem, Cham, et Iaphet. Corrupta est autem terra coram Deo, et repleta est iniquitate.
\begin{responsory}[volens-noe]
{Volens Noe scire si iam cessassent aque emisit columbam que ramum virentis olive in ore suo deferens, * Ad archam reversa est.}{Deferens autem signum clementie dei columba in ore suo.}
\end{responsory}%
\newline {\color{Red} Lectio Quinta.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} C}{umque} vidisset Deus terram esse corruptam, omnis quippe caro corruperat viam suam super terram: dixit ad Noe. Finis universe carnis venit coram me. Repleta est terra iniquitate a facie eorum, et ego disperdam eos cum terra. Fac tibi archam de lignis levigatis.
\begin{responsory}[edificavit-noe]
{Edificavit Noe altare domino offerens super illud holocaustum, odoratus est dominus odorem suavitatis et benedixit eis, * Crescite et multiplicamini et replete terram.}{Ecce ego statuam pactum meum vobiscum et cum semino vestro post vos.}
\end{responsory}%
\newline {\color{Red} Lectio Sexta.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} M}{ansiunculas} in archa facies, et bitumine linies intrinsecus et extrinsecus, et sic facies eam. Trecentorum cubitorum erit longitudo arche, quinquaginta cubitorum latitudo, et triginta cubitorum altitudo illius. Fenestram in archa facies, et in cubito consummabis summitatem eius. Ostium autem arche pones in latere deorsum. Cenacula et tristega facies in ea.
\begin{responsory-doxology}[ponam-arcum]
{Ponam arcum meum in nubibus celi dixit dominus ad Noe, * Et recordabor federis mei quod pepigi tecum.}{Cumque obduxero nubibus celum apparebit arcus meus in nubibus.}
\end{responsory-doxology}%
\newline {\color{Red} Lectio VII. Secundum Lucam.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} I}{n} illo tempore: Cum turba plurima conveniret, et de civitatibus properarent ad Ihesum: dixit per similitudinem. Exiit qui seminat seminare semen suum. Et reliqua.
\newline {\color{Red} Omelia Beati Gregorii Pape.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} L}{ectio} sancti Evangelii quam modo fratres karissimi audisitis, expositione non indiget sed admonitione. Quam enim per semetipsam veritas exposuit, hanc discutere humana fragiltas non presumit.
\begin{responsory}[per-memetipsum]
{Per memetipsum iuravi dicit dominus, non adiciam ultra aquas diluvii super terram, pacti mei recordabor, * Ut non perdam aquis diluvii omnem carnem.}{Arcum meum ponam in nubibus, et erit signum federis inter me et inter terram.}
\end{responsory}%
\newline {\color{Red} Lectio VIII.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} S}{ed} est quod sollicite in hac ipsa expositione dominica pensare debeatis. Quia si nos vobis, semen verbum, agrum mundum, volucres demonia, spinas divitias significare diceremus, ad credendum nobis mens forsitan vestra dubitaret. Unde et idem Dominus per semetipsum dignatus est exponere quod dicebat, ut sciatis rerum significationes querere, in his eciam que per semetipsum noluit explanare.
\begin{responsory}[ecce-ego]
{Ecce ego statuam pactum meum vobiscum et cum semine vestro post vos, * Neque erit deinceps diluvium dissipans terram.}{Erit arcus meus in nubibus, et videbo illum, et recordabor federis mei sempiterni.}
\end{responsory}%
\newline {\color{Red} Lectio IX.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} E}{xponendo} ergo quod dixit, figurate se loqui innotuit: quatenus certos vos redderet cum vobis nostra fragilitas verborum illius figuras aperiret. Quis enim michi unquam crederet si spinas divicias interpretari voluissem, maxime cum ille pungant, iste delectent? Et tamen spine sunt, quia cogitationum suarum punctionibus mentem lacerant, et cum usque ad peccatum pertrahunt, quasi inflicto vulnere cruentant.
\begin{responsory-doxology}[benedicens-ergo]
{Benedicens ergo deus Noe ait, nequaquam ultra maledicam terre propter hominem, * Ad ymaginem quippe dei factus est homo.}{Hoc erit signum federis inter me et terram, arcum meum ponam in nubibus celi.}
\end{responsory-doxology}%
Benedicens.
\newline {\color{Red} In Laudibus. Ant.} Secundum multitudinem miserationum tuarum domine dele iniquitatem meam. {\color{Red} Ps.} \psalm{50} {\color{Red} Ant.} Deus meus es tu et confitebor tibi, deus meus es tu et exaltabo te. {\color{Red} Ps.} \psalm{117} {\color{Red} Ant.} Ad te de luce vigilo deus ut videam virtutem tuam. {\color{Red} Ps.} \psalm{62} {\color{Red} Ant.} Ymnum dicite et superexaltate eum in secula. {\color{Red} Can.} \psalm{benedicite} {\color{Red} Ant.} Omnes angeli eius laudate dominum de celis. {\color{Red} Ps.} \psalm{148} \V Domine refugium. {\color{Red} Ad Ben. Ant.} Cum turba plurima conveniret ad Ihesum et de civitatibus properarent ad eum, dixit per similitudinem exiit qui seminat seminare semen suum.
\newline {\color{Red} Ad Primam. Ant.} Semen cecidit in terram bonam, et attulit fructum, aliud centesimum et aliud sexagesimum. {\color{Red} Ps.}
%pp098
\psalm{21}
\newline {\color{Red} Ad Terciam. Ant.} Semen cecidit in terram bonam et attulit fructum in patientia. \R \hyperlink{spes-mea}{Spes mea domine.}
\newline {\color{Red} Ad Sextam. Ant.} Ihesus hec dicens clamabit qui habet aures audiendi audiat. \R \hyperlink{esto-nobis}{Esto nobis.}
\newline {\color{Red} Ad Nonam. Ant.} Qui verbum dei retinent corde perfecto et optimo fructum afferunt in patiencia. \R \hyperlink{educ-de-carcere}{Educ de carcere.}
\newline {\color{Red} Ad Mag. Ant.} Vobis datum est nosse mysterium regni dei, ceteris autem in parabolis dixit Ihesus discipulis suis.
\newline \ul{Per ebdomadam quando de tempore agitur.}
\newline {\color{Red} Ad Ben. Ant.} Semen est verbum dei sator autem Christus omnis qui audit eum manebit in eternum.
\newline {\color{Red} Ad Mag. Ant.} Quod autem cecidit in terram bonam hi sunt qui in corde bono et optimo verbum retinent et fructum afferunt in patientia.
\newline \ul{Lectiones feriales ab octavo Capitulo usque ad duodecimum ad libitum.}
{\color{Red} \ubsubsection{Dominica in Quinquagesima Sabbato Precedenti}{breviarium-dominica-in-quinquagesima-sabbato-precedenti}}
\par \noindent {\color{Red} Ad Vesperas.} \R \hyperlink{dum-staret}{Dum staret}. {\color{Red} IIII. Ad Mag. Ant.} Quod autem. {\color{Red} Oratio.} 
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} P}{reces} nostras quesumus domine clementer exaudi, atque a peccatorum vinculis absolutos, ab omni nos adversitate custodi. Per.
\newline {\color{Red} Ad Matutinas. Invit.} \hyperlink{preoccupemus-faciem-invitatorium}{Preoccupemus.}
\newline {\color{Red} Lectio Prima.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} D}{ixit} Dominus ad Abram. Egredere de terra tua, et de cognatione tua, et de domo patris tui, et veni in terram quam monstravero tibi. Faciamque te in gentem magnam, et benedicam tibi, et magnificabo nomen tuum: erisque benedictus. Benedicam benedicentibus tibi, et maledicam maledicentibus tibi: atque in te benedicentur universe cognationes terre. \R
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} L}{ocutus} \hypertarget{locutus-est-quinquagesima}{\label{locutus-est-quinquagesima}} est dominus ad Abraham dicens egredere de terra et de cognatione tua, et veni in terram quam monstravero tibi, et faciam te crescere, * In gentem magnam. \V Benedicens benedicam tibi et multiplicabo te. In gentem.
\newline {\color{Red} Lectio Secunda.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} E}{gressus} est itaque Abram sicut preceperat ei Dominus, et ivit cum eo Loth. Septuaginta quinque annorum erat Abram, cum egrederetur de Haran. Tulitque Sarai uxorem suam, et Loth filium fratris sui, universamque substantiam quam possederant, et animas quas fecerant in Haran, et egressi sunt ut irent in terram Chanaan.
\begin{responsory}[revertenti-abraham]
{Revertenti Abraham a cede quatuor regum occurrit rex Salem Melchisedech, offerens panem et vinum erat enim dei sacerdos, * Et benedixit illi.}{Benedictus Abraham deo altissimo qui creavit celum et terram.}
\end{responsory}%
\newline {\color{Red} Lectio Tertia.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} C}{umque} venissent in eam, pertransivit Abram terram usque ad locum Sichem, et usque ad convallem illustrem. Chananeus autem tunc erat in terra. Apparuit autem Dominus Abram, et dixit ei. Semini tuo dabo terram hanc. Qui edificavit ibi altare Domino qui apparuerat, ei.
\begin{responsory-doxology}[dixit-autem]
{Dixit autem dominus ad Abraham ego sum et pactum meum tecum, sanctificetur in vobis omne masculinum, * Et erit signum inter me et semen tuum.}{Ex te namque egredietur in quo omnes gentes benedicentur.}
\end{responsory-doxology}%
\newline {\color{Red} Lectio Quarta.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} E}{t} inde transgrediens ad montem qui erat contra orientem Bethel, tetendit ibi tabernaculum suum, ab occidente habens Bethel, et ab oriente Hay. Edificavit quoque ibi altare Domino, et invocavit nomen eius. Perrexitque Abram vadens et ultra progrediens ad meridiem.
\begin{responsory}[dum-staret]
{Dum staret Abraham ad ilicem Mambre, vidit tres viros descendentes per viam, tres vidit, * Et unum adoravit.}{Cumque elevasset oculos apparuerunt ei tres viri stantes iuxta eum.}
\end{responsory}%
\newline {\color{Red} Lectio Quinta.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} F}{acta} est autem fames in terra. Descenditque Abram in Egyptum, ut peregrinaretur ibi. Prevaluerat enim fames in terra. Cumque prope esset ut ingrederetur Egyptum, dixit Sarai uxori sue. Novi quod pulchra sis mulier, et quod cum viderint te Egyptii, dicturi sunt, uxor ipsius est, et interficient me, et te reservabunt. Dic ergo obsecro te quod soror mea sis, ut bene sit michi propter te, et vivat anima mea ob gratiam tui.
\begin{responsory}[clamor-inquit]
{Clamor inquit dominus Sodormorum et Gomore venit ad me, * Descendam et videbo utrum clamorem opere compleverint.}{Abraham stabat coram deo et ait, absit a te domine ut perdas iustum cum impiis.}
\end{responsory}%
\newline {\color{Red} Lectio Sexta.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} C}{um} itaque ingressus esset Abram Egyptum, viderunt Egyptii mulierem quod esset pulchra nimis. Et nunciaverunt principes Pharaoni, et laudaverunt eam apud illum. Et sublata est mulier in domum Pharaonis. Abram vero bene usi sunt propter illam. Fueruntque ei oves et boves et asini, et servi, et famule, et asine, et cameli. Flagellavit autem Dominus Pharaonem plagis maximis, et domum eius, propter Sarai uxorem Abram.
\begin{responsory-doxology}[ascendens-ergo]
{Ascendens ergo deus ab Abraham pluit ignem et sulphur super Sodomam, * Abraham mane consurgens stet, et eversas urbes a longe conspexit.}{Recordatus est deus Abraham et liberavit Loth de subversione Sodome.}
\end{responsory-doxology}%
\newline {\color{Red} Lectio VII. Secundum Lucam.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} I}{n} illo tempore: Assumpsit Ihesus duodecim discipulos suos: et ait illis. Ecce ascendimus Iherosolimam, et consummabuntur omnia que scripta sunt per prophetas de filio hominis. Et reliqua.
\newline {\color{Red} Omelia Beati Gregorii Pape.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} R}{edemptor} noster previdens ex passione sua discipulorum animos perturbandos, eis longe ante, et eiusdem passionis penam et resurrectionis sue gloriam predicit, ut cum eum morientem sicut predictum est cernerent, eciam resurrecturum non dubitarent.
\begin{responsory}[temptavit-deus]
{Temptavit deus Abraham et dixit ad eum, * Tolle filium tuum quem diligis Ysaac, et offeres illum ibi in holocaustum super unum montium quem dixero tibi.}{Vocatus quoque a domino respondit assum, et ait ei dominus.}
\end{responsory}%
\newline {\color{Red} Lectio VIII.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} S}{ed} quia carnales adhuc discipuli nullo modo valebant capere verba mysterii, venitur ad miraculum. Ante eorum oculos cecus lumen recipit, ut qui celestis mysterii verba non caperent eos ad fidem celestia facta solidarent. Sed miracula Domini et salvatoris nostri sic accipienda sunt fratres mei, ut et in veritate credantur facta, et tamen per significationem nobis aliquid innuant. Opera quippe eius et per potentiam aliud ostendunt, et per mysterium aliud loquuntur.
\begin{responsory}[angelus-domini-vocavit]
{Angelus domini vocavit Abraham dicens, * Ne extendas manum tuam super puerum eo quod timeas dominum.}{Cumque extendisset manum ut immolaret filium, ecce angelus domini de celo clamavit dicens.}
\end{responsory}%
\newline {\color{Red} Lectio IX.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} E}{cce} quis iuxta hystoriam cecus iste fuerit ignoramus: sed tamen quem per mysterium significet, novimus. Cecus quippe est genus humanum quod in parente primo a paradisi gaudiis expulsum, claritatem superne lucis ignorans, damnationis sue tenebras patitur, sed tamen per redemptoris sui presentiam illuminatur, ut interne lucis gaudia iam per desiderium videat, atque in via vite boni operis gressus ponat.
\begin{responsory-final}[deus-domini-mei]
{Deus domini mei Abraham dirige viam meam, * Ut cum salute revertar, * In domum domini mei.}{Obsecro domine fac misericordiam cum servo tuo.}{In domum}
\end{responsory-final}%
\newline {\color{Red} In Laudibus. Ant.} Averte domine faciem tuam a peccatis meis, et omnes iniquitates meas dele. {\color{Red} Ps.} \psalm{50} {\color{Red} Ant.} Fortitudo mea et laus mea dominus, factus est michi in salutem. {\color{Red} Ps.} \psalm{117} {\color{Red} Ant.} In matutinis domine meditabor in te quia factus es adiutor meus. {\color{Red} Ps.} \psalm{62} {\color{Red} Ant.} Benedicamus patrem et filium in secula cum sancto spiritu. {\color{Red} Can.} \psalm{benedicite} {\color{Red} Ant.} Iuvenes et virgines senes cum iunioribus laudent nomen domini. {\color{Red} Ps.} \psalm{148} \V Domine refugium. {\color{Red} Ad Ben. Ant.} Ecce ascendimus Hierosolimam, et consummabuntur omnia que scripta sunt de filio hominis tradetur enim gentibus et illudetur et flagellabitur et conspuetur, et postquam flagellaverint occident eum et die tercia resurget.
\newline {\color{Red} Ad Primam. Ant.} Iter faciente Ihesu dum appropinquaret Hiericho cecus clamabat ad eum ut lumen recipere mereretur. {\color{Red} Ps.} \psalm{21}
\newline {\color{Red} Ad Terciam. Ant.} Transeunte domino clamabat cecus ad eum, miserere mei fili David. \R \hyperlink{spes-mea}{Spes mea.}
\newline {\color{Red} Ad Sextam. Ant.} Cecus sedebat secus viam et clamabat miserere mei fili David. \R \hyperlink{esto-nobis}{Esto nobis.}
\newline {\color{Red} Ad Nonam. Ant.} Cecus magis ac magis clamabat ut eum dominus illuminaret. \R \hyperlink{educ-de-carcere}{Educ de carcere.}
\newline {\color{Red} Ad Mag. Ant.} Stans autem Ihesus iussit cecum adduci ad se, et ait illi quid vis ut faciam tibi, domine ut videam, et Ihesus ait illi, respice fides tua te salvum fecit et confestim vidit et sequebatur illum magnificans deum.
\newline \ul{Lectiones feriales a terciodecimo capitulo ad sextumdecimum ad libitum.}
\newline \ul{Feria secunda et tercia quando de tempore agitur.}
\newline {\color{Red} Ad Ben. Ant.} Tradetur enim gentibus ad illudendum et flagellandum et crucifigendum.
\newline {\color{Red} Ad Mag. Ant.} Omnis plebs ut vidit dedit laudem deo.
{\color{Red} \ubsubsection{Feria Quarta In Capite Ieiunii}{breviarium-feria-quarta-in-capite-ieiunii}}
\par \noindent {\color{Red} Ad Matutinas. Lectio I. Secundum Matheum.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} I}{n} illo tempore: Dixit Ihesus discipulis suis. Cum ieiunatis nolite fieri sicut ypocrite tristes. Et reliqua.
\newline {\color{Red} Omelia Beati Maximi Episcopi.}
% https://la.wikisource.org/wiki/Homiliae_(Maximus)/1
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} Q}{uia} nonnullorum est consuetudo advenientes quadragesime dies devotionis ieiunio prevenire, necessarie presens Evangelii decursa est lectio, in qua Dominus noster virtutum spiritualium retributor sacratam nobis perfectamque dedit regulam ieiunandi dicens. Cum ieiunatis, nolite fieri sicut ypocrite tristes. Exterminant enim facies suas, ut appareant hominibus ieiunantes.
\newline {\color{Red} Lectio Secunda.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} N}{on} enim Deo ieiunat sed hominibus, quicunque ostentatione sui ieiunii gloriam requirit humanam. Exterminant autem facies suas, qui merore simulato religiosum vultum populorum oculis mentiuntur. Non vult enim discipline celestis magister irreligiose agi, quod fieri pro religione precipitur, nec patitur invocantium se laborem quibus eternam parat mercedem: infructuose iactantie vitio deperire.
\newline {\color{Red} Lectio Tertia.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} N}{on} eritis inquit sicut ypocrite tristes. Si enim vere tristus et mestus es quia ieiunas, nullam tibi ut ingratus: apud Deum gratiam reservabis, quia quamvis opus facias bonum: pravitatem tamen degeneris animi invitus operaris. Si autem pro quadam sanctitatis ymagine tristiciam simulas: omnem fructum promissionis divine obsequii tui ostentator amittis.
\newline {\color{Red} In Laudibus. Cap.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} C}{onvertimini} ad me in toto corde vestro, in ieiunio et fletu et planctu, et scindite corda vestra et non vestimenta vestra, ait dominus omnipotens. {\color{Red} Ad Ben. Ant.} Cum ieiunatis nolite fieri sicut ypocrite tristes. {\color{Red} Oracio.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} P}{resta} domine fidelibus tuis, ut ieiuniorum veneranda sollemnia, et congrua pietate suscipiant, et secura devotione percurrant. Per.
\newline \ul{Hac die et deinceps usque ad Cenam Domini exclusive orationes que in singulis feriis sunt notate ad Laudes, dicantur ad Terciam Sextam et Nonam quando de tempore agitur, ad Vesperas vero dicantur proprie que notate sunt per singulas ferias nisi in Sabbatis, in quibus semper dicitur Oratio sequentis Dominice.}
\newline {\color{Red} Ad Terciam. Cap.} Convertimini.
\newline {\color{Red} Ad Sextam. Cap.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} D}{erelinquat} impius viam suam, et vir iniquus cogitationes suas, et revertatur ad dominum et miserebitur eius, et ad deum nostrum quoniam multus est ad ignoscendum.
\newline {\color{Red} Ad Nonam. Capitulum.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} F}{range} esurienti panem tuum, et ege nos vagosque induc in domum tuam, cum videris nudum operi eum, et carnem tuam ne despexeris, ait dominus omnipotens.
\newline {\color{Red} Ad Vesperas. Capitulum.} Convertimini. {\color{Red} Ad Mag. Ant.} Thesaurizate vobis thesauros in celo ubi nec erugo nec tinea demolitur. {\color{Red} Oratio.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} I}{nclinantes} se domine maiestati tue propitiatus intende ut qui divino mundere sunt refecti, celestibus semper nutriantur auxiliis. Per.
\newline \ul{Predicta tria capitula dicantur cotidie ad horas in quibus notata sunt, diebus profestis usque ad Dominicam in Passione. Hac die et deinceps cotidie per totam Quadragesimam dicantur Vespere ante prandium nisi in Dominicis diebus.}
\newline {\color{Red} Feria Quinta. Ad Ben. Ant.} Domine puer meus iacet paraliticus in domo, et male torquetur, amen dico tibi ego veniam et curabo eum. {\color{Red} Oratio.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} D}{eus} qui culpa offenderis penitentia placaris, preces populi tui supplicantis propicius respice, et flagella tue iracundie que pro peccatis nostris meremur averte. Per. {\color{Red} Ad Mag. Ant.} Domine non sum dignus ut intres sub tectum meum, sed tantum dic verbo et sanabitur puer meus. {\color{Red} Oratio.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} P}{arce} domine parce populo tuo, ut dignis flagellationibus castigatus in tua miseratione respiret. Per.
\newline {\color{Red} Feria Sexta. Ad Ben. Ant.} Cum facis elemosinam nesciat sinitra tua quid faciat dextera tua. {\color{Red} Oratio.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} I}{nchoata} ieiunia quesumus domine benigno favore prosequere, ut observantiam quam corporaliter exhibemus, mentibus eciam sinceris exercere valeamus. Per. {\color{Red} Ad Mag. Ant.} Tu autem cum oraveris intra in cubiculum et clauso ostio ora patrem tuum. {\color{Red} Oratio.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} T}{uere} domine populum tuum, et ab omnibus peccatis clementer emunda, quia nulla ei nocebit adversitas si nulla dominetur iniquitas. Per.
\newline {\color{Red} Sabbato. Ad Ben. Ant.} Quare ieiunavimus et non aspexisti humiliavimus animas nostras et nescisti. {\color{Red} Oratio.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} A}{desto} domine supplicationibus nostris, et concede ut hoc sollemne ieiuniium quod animis corporibusque curandis salubriter institutum est, devoto servitio celebremus. Per.
{\color{Red} \ubsubsection{Dominica Prima in Quadragesima Sabbato Precedenti}{breviarium-dominica-prima-in-quadragesima-sabbato-precedenti}}
\par \noindent {\color{Red} Ad Vesperas. Capitulum.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} H}{ortamur} \hypertarget{hortamur-vos}{\label{hortamur-vos}} vos ne in vacuum gratiam dei recipiatis, ait enim tempore accepto exaudivi te, et in die salutis adiuvi te. \R \hyperlink{emendemus-in-melius}{Emendemus.} {\color{Red} III. Ymnus.}
\hymn{audi-benigne-conditor}{Audi benigne conditor}{
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} A}{udi} benigne conditor
nostras preces cum fletibus
in hoc sacro ieiunio
fusas quadragenario.
\par {\bfseries \color{Red} S}crutator alme cordium
infirma tu scis virium,
ad te reversis exhibe
remissionis gratiam.
\par {\bfseries \color{Blue} M}ultum quidem peccavimus,
sed parce confitentibus
ad laudem tui nominis
confer medelam languidis.
\par {\bfseries \color{Red} S}ic corpus extra conteri
dona per abstinentiam,
ieiunet ut mens sobria
a labe prorsus criminum.
\par {\bfseries \color{Blue} P}resta beata trinitas
concede simplex unitas,
ut fructuosa sint tuis
ieiuniorum munera. Amen.
}
\newline \V Angelis suis deus mandavit de te.
\newline \R Ut custodiant te in omnibus viis tuis.
\newline {\color{Red} Ad Mag. Ant.} Ecce nunc tempus acceptabile ecce nunc dies salutis in his ergo diebus exhibeamus nos sicut dei ministros in multa patientia, in vigiliis, in ieiuniis, et in caritate non ficta. {\color{Red} Oratio.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} D}{eus} qui ecclesiam tuam annua quadragesimali observatione purificas, presta familie tue, ut quod a te obtinere abstinendo nititur, hoc bonis operibus exequatur. Per.
\newline {\color{Red} Ad Completorium.}
\begin{responsory-breve}[in-pace]
{In pace in idipsum * Dormiam et requiescam.}{Si dedero somnum oculis meis et palpebris meis dormitationem.}
\end{responsory-breve}%
\newline \ul{Hoc responsorium dicatur tantum in Sabbatis et Dominicis diebus et festivis in utroque Completorio, usque ad Sabbatum ante Dominicam in Passione exclusive. Ceteris autem diebus dicatur responsorium.} \hyperlink{in-manus-tuas-breve}{In manus.} {\color{Red} Ymnus.}
\hymn{christe-qui-lux}{Christe qui lux es}{
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} C}{hriste} qui lux es et dies,
noctis tenebras detegis,
lucisque lumen crederis,
lumen beatum predicans.
\par {\bfseries \color{Red} P}recamur sancte domine,
defende nos in hac nocte,
sit nobis in te requies,
quietam noctem tribue.
\par {\bfseries \color{Blue} N}e gravis omnus irruat,
nec hostis nos subripiat,
nec caro illi consentiens
nos tibi reos statuat.
\par {\bfseries \color{Red} O}culi somnum capiant
cor ad te semper vigilet,
dextera tua protegat
famulos qui te diligunt.
\par {\bfseries \color{Blue} D}efensor noster aspice
insidiantes reprime,
guberna tuos famulos
quos sanguine mercatus es.
\par {\bfseries \color{Red} M}emento nostri domine
in gravi isto corpore,
qui es defensor anime
ad esto nobis domine.
\par {\bfseries \color{Blue} P}resta pater omnipotens
per Ihesum dominum
qui tecum in perpetuum
regnat cum sancto spiritu. Amen.
}
\newline \ul{Predictus ymnus dicatur cotidie usque ad diem Cene exclusive.}
\newline {\color{Red} Ad Nunc Dimittis. Ant.} Evigila super nos eterne salvator ne nos apprehendat callidus temptator quia tu factus es nobis sempiternus adiutor.
\newline \ul{Hec ant. dicatur super} \psalm{nunc} \ul{per quindecim dies, nisi in Annunciatione quando infra hoc tempus evenerit.}
\newline {\color{Red} Ad Matutinas. Invitat.}
\begin{invitatory}[non-sit-invitatorium]
{Non sit vobis vanum mane surgere ante lucem, * Quia promisit dominus coronam vigilantibus.}
\end{invitatory}
{\color{Red} Ymnnus.}
\hymn{summi-largitor}{Summi largitor premii}{
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} S}{ummi} largitor premii
spes qui es unica mundi,
preces intende servorum
ad te devote clamantum.
\par {\bfseries \color{Red} N}oster te conscientia
grave offendisse monstrat,
quam emundes supplicamus
ab omnibus piaculis.
\par {\bfseries \color{Blue} S}i renius quis tribuet
indulge quia potens es,
te corde rogare mundo
fac nos precamur domine.
\par {\bfseries \color{Red} E}rgo nunc accepta nostrum
qui sacrasti ieiunium,
quo mistice paschalia
capiamus sacramenta.
\par {\bfseries \color{Blue} S}umma nobis hoc conserat
in deitate trinitas,
in qua gloriatur unus,
per cuncta secula deus. Amen.
}
\newline {\color{Red} In Primo Nocturno.} \V Dicet domino susceptor meus es tu. \R Et refugium meum deus meus.
\newline {\color{Red} Gregorii in Omelia super Evangelium.} Ductus est Ihesus in desertum.
\newline {\color{Red} Lectio Prima.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} Q}{uia} quadragesime tempus inchoamus, discutiendum est cur hec abstinentia custoditur. Moyses enim ut legem acciperet secundo: Helyas etiam in deserto, quadraginta diebus abstinuit. Ipse quoque actor hominum, quadraginta diebus nullum cibum sumpsit. Nos quoque annuo quadragesime tempore, carnem nostram per abstinentiam affligere conamur. Cur ergo in abstinentia hic numerus custoditur, nisi quia virtus Decalogi per libros quatuor sancti evangelii impletur? Denarius enim quater ductus in quadragenarium surgit. Quia tunc mandata Decalogi perficimus, cum quatuor libros sancti evangelii custodimus.
{\color{Red} Responsorium.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} E}{cce} \hypertarget{ecce-nunc}{\label{ecce-nunc}} nunc tempus acceptabile ecce nunc dies salutis, commendemus nosmetipsos in multa patientia in ieiuniis multis, * Per arma iusticie virtutis dei. \V In omnibus exhibeamus nosmetipsos sicut dei ministris in multa patientia. Per arma.
\newline {\color{Red} Lectio Secunda.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} I}{n} hoc etenim mortali corpore ex quatuor elementis subsistimus, et per voluptates eiusdem corporis preceptis dominicis contraimus, que per Decalogum sunt accepta. Qui ergo per carnis desideria Decalogi mandata contempsimus: dignum est ut eandem carnem quaterdecies affligamus. A presenti ecenim die usque ad Paschalis sollemnitatis gaudia sex ebdomade veniunt quarum dies quadraginta duo fiunt, ex quibus dum sex dies Dominici ab abstinentie subtrahuntur, non plus
%pp099
in abstinentia quam triginta et sex dies remanent. Dum vero per trecentos et sexaginta sex dies annus ducitur, nos autem per triginta et sex dies affligimur quasi anni nostri decimas Deo damus, ut qui nobis per annum viximus, actori nostro in eius decimis mortificemus.
\begin{responsory}[in-omnibus]
{In omnibus exhibeamus nos sicut dei ministros in multa patientia, * Ut non vituperetur ministerium nostrum.}{Ecce nunc tempus acceptabile ecce nunc dies saltis nemini dantes ullam offensionem.}
\end{responsory}%
\newline {\color{Red} Lectio Tertia.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} S}{icut} igitur in lege fratres offere iubemini decimas rerum, ita offerre contendite et decimas dierum. Unusquisque carnem maceret, eiusque desideria affligat, ut hostia viva fiat. Hostia quippe et immolatur et viva est, quando et ab hac vita homo non deficit, et tamen se carnalibus desideriis occidit. Caro nos leta traxit ad culpam afflicta reducat ad veniam. A paradisi gaudiis per cibum cecidimus, ad hec per abstinentiam resurgamus.
\begin{responsory-doxology}[emendemus-in-melius]
{Emendemus in melius que ignorantur peccavimus ne subito preoccupati die mortis queramus spatium penitentie et invenire non possimus, * Attende domine et miserere quia peccavimus tibi.}{Peccavimus cum patribus nostris iniuste egimus iniquitatem fecimus.}
\end{responsory-doxology}%
\newline {\color{Red} In Secundo Nocturno.} \V Ipse liberavit me de laqueo venantium. \R Et a verbo aspero.
\newline {\color{Red} Lectio Quarta.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} N}{emo} sibi abstinentiam solam credat posse sufficere, cum dominus per prophetam dicat. Nonne hoc est ieiunium quod elegi? Frange esurienti panem tuum. Illud ergo ieiunium Deus approbat, quod ad eius oculos manus elemosinarum levat, quod cum proximi dilectione agitur, quod ex pietate conditur.
\begin{responsory}[paradisi-portas]
{Paradisi portas aperiat nobis ieiunii tempus suscipiamus illud ornties et deprecantes, * Ut in die resurrectionis cum domino gloriemur.}{Ecce nunc tempus acceptabile ecce nunc dies salutis, commendemus nosmetipsos in multa patientia.}
\end{responsory}%
\newline {\color{Red} Lectio Quinta.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} H}{oc} ergo quod tibi subtrahis, alteri largire, et unde caro tua affligitur, inde egentis proximi caro recreetur. Hinc est quod per prophetam Dominus dicit. Cum ieiunaretis nunquid ieiunium ieiunastis michi? Sibi quippe quisque ieiunat, si ea que sibi ad tempus subtrahit, non pauperibus tribuit, sed ventri postmodum offerenda custodit. Hinc per Ioel dicitur. Sanctificate ieiunium. Ieiunium quippe sanctificare est, adiunctis aliis bonis dignam Deo abstinentiam carnis ostendere.
\begin{responsory}[scindite-corda]
{Scindite corda vestra et non vestimenta vestra, * Et convertimini ad dominum deum quia benignus et misericors est.}{Revertimini unusquisque a via sua mala et a pessimis cogitationibus vestris.}
\end{responsory}%
\newline {\color{Red} Lectio Sexta.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} C}{esset} ira, sopiantur iurgia. In cassum enim caro atteritur si a suis voluptatibus animus non refrenatur, cum per prophetam Dominus dicat. Ecce in die ieiunii vestri invenitur voluntas vestra, et omnes debitores vestros repetitis, neque enim qui debitorem se in penitentia macerat, etiam hoc quod sibi iuste competit interdicat. Sic sic nobis afflictis a Deo dimittitur quod iniuste egimus, si pro amore illius hoc quod iuste competit relaxemus.
\begin{responsory-doxology}[abscondite-elemosinam]
{Abscondite elemosinam in sinu pauperis, et ipsa orat pro vobis ad dominum, * Quia sicut aqua extinguit ignem, ita elemosina extinguit peccatum.}{Date elemosinam dicit dominus et ecce omnia munda sunt vobis.}
\end{responsory-doxology}%
\newline {\color{Red} In Tertio Nocturno.} \V Scapulis suis obumbrabit tibi. \R Et sub pennis eius sperabis.
\newline {\color{Red} Lectio VII. Secundum Matheum.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} I}{n} illo tempore: Ductus est Ihesus in desertum a spiritu ut temptaretur a diabolo. Et reliqua.
\newline {\color{Red} Omelia Beati Gregorii Pape.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} D}{ubitari} a quibusdam solet, a quo spiritu ductus sit Ihesus in desertum, propter hoc quod subditur, assumpsit eum diabolus in sanctam civitatem, et rursus, assumpsit eum in montem excelsum. Sed vere et absque ulla questione convenienter accipitur, ut a spiritu sancto in desertum ductus credatur, ut illuc eum suus spiritus duceret, ubi nunc ad temptandum malignus spiritus inveniret.
\begin{responsory}[in-ieiunio]
{In ieiunio et fletu orabant sacerdotes dicentes, * Parce domine parce populo tuo et ne des hereditatem tuam in perditionem.}{Inter vestibulum et altare plorabant sacerdotes dicentes,}
\end{responsory}%
\newline {\color{Red} Lectio VIII.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} S}{ed} ecce cum dicitur Deus homo vel in excelsum montem vel in sanctam civitatem a diabolo assumptus, mens refugit, humane hoc audire aures expavescunt. Qui tamen non esse incredibilia ista cognoscimus, si in illo et alia facta pensamus.
\begin{responsory}[tribularer-si]
{Tribularer si nescirem misericordias tuas domine tu dixisti, nolo mortem peccatoris, sed convertatur et vivat, * Qui Chananeam et publicanum vocasti ad penitentiam.}{Et Petrum lacrimantem suscepisti misericors domine.}
\end{responsory}%
\newline {\color{Red} Lectio IX.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} C}{erte} iniquorum omnium diabolus caput est, et huius capitis membra sunt omnes iniqui. An non diaboli membrum fuit Pilatus? An non diaboli membra Iudei persequentes et milites crucifigentes fuerunt? Quid ergo mirum, si se ab illo permisit in montem duci, qui se perculit etiam a membris illius crucifigi? Non est indignum redemptori nostro quod temptari voluit, qui venerat occidi.
\begin{responsory-final}[ductus-est]
{Ductus est Ihesus in desertum a spiritu ut temptaretur a diabolo, * Et accedens temptator dixit ei, * Si filius dei es, dic ut lapides isti panes fiant.}{Et cum ieiunasset quadraginta diebus et quadraginta noctibus postea esuriit.}{Si filius}
\end{responsory-final}%
{Ductus est.} \V In manibus portabunt te. \R Ne forte offendas ad lapidem pedem tuum.
\newline {\color{Red} In Laudibus. Ant.} Cor mundum crea in me deus et spiritum rectum innova in visceribus meis. {\color{Red} Ps.} \psalm{50} {\color{Red} Ant.} O domine salvum me fac, o domine bene prosperare. {\color{Red} Ps.} \psalm{117} {\color{Red} Ant.} Sic benedicam te in vita mea domine, et in nomine tuo levabo manus meas. {\color{Red} Ps.} \psalm{62} {\color{Red} Ant.} In spiritu humilitatis et in animo contrito suscipiamur domine a te, et sict fiat sacrificium nostrum ut a te suscipiatur hodie, et placeat tibi domine deus. {\color{Red} Can.} \psalm{benedicite} {\color{Red} Ant.} Laudate deum celi celorum et aque omnes. {\color{Red} Ps.} \psalm{148} {\color{Red} Cap.} \hyperlink{hortamur-vos}{Hortamur.} {\color{Red} Ymnus.}
\hymn{iam-christe}{Iam Christe sol iusticie}{
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} I}{am} Christe sol iusticie
mentis dehiscant tenebre,
virtutum ut lux redeat
terris diem cum reparas.
\par {\bfseries \color{Blue} D}a tempus acceptabile
et penitens cor tribue,
convertat ut benignitas
quos longa suffert pietas.
\par {\bfseries \color{Red} Q}uiddamque penitentie
da ferre quamvis grandium
maiori tuo munere
quo demptio sit criminum.
\par {\bfseries \color{Blue} D}ies venit dies tua,
in qua relorent omnia,
letemur in hac ut tue
per hanc reducti gratie.
\par {\bfseries \color{Red} T}e rerum universitas
clemens adoret trinitas,
et nos novi per veniam
novum canamus canticum. Amen.
}
\newline \V Scuto circumdabit te veritas eius. \R Non timebis a timore nocturno. {\color{Red} Ad Ben. Ant.} Ductus est Ihesus in desertum a spiritu ut temptaretur a diabolo, et cum ieiunasset quadraginta diebus et quadraginta nobitibus postea esuriit.
\newline {\color{Red} Ad Primam. Ant.} Ihesus autem cum ieiunasset quadraginta diebus et quadraginta noctibus postea esuriit.
\newline {\color{Red} Ad Terciam. Ant.} Non in solo pane vivit homo, sed in omni verbo quod procedit de ore dei. {\color{Red} Cap.} \hyperlink{hortamur-vos}{Hortamur.}
\begin{responsory-breve}[participem-me]
{Participem me fac deus omnium timentium te, * Et custodientium mandata tua.}{Aspice in me et miserere mei secundum iudicium diligentium nomen tuum.}
\end{responsory-breve}%
\V Dicet domino.
\newline {\color{Red} Ad Sextam. Ant.} Tunc assumpsit eum diabolus in sanctam civitatem, et statuit eum supra pinnaculum templi, et dixit ei, si filius dei es mitte te deorsum. {\color{Red} Capitulum.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} E}{cce} nunc tempus acceptabile, ecce nunc dies salutis, nemini dantes ullam offensionem ut non vituperetur ministerium nostrum.
\begin{responsory-breve}[ab-omni-via]
{Ab omni via mala prohibui pedes meos, * Ut custodiam mandata tua domine.}{A iudiciis tuis non declinavi quia tu legem posuisti michi.}
\end{responsory-breve}%
\V Ipse liberavit me.
\newline {\color{Red} Ad Nonam. Ant.} Vade Sathana non temptabis dominum deum tuum. {\color{Red} Capitulum.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} I}{n} omnibus exhibeamus nosmetipsos sicut dei ministros in multa patientia in ieiuniis multis per arma iusticie.
\begin{responsory-breve}[septies-in-die]
{Septies in die laudem dixi tibi domine deus meus, * Ne perdas me.}{Erravi sicut ovis que perierat, require servum tuum domine quia mandata tua non sum oblitus.}
\end{responsory-breve}%
\newline {\color{Red} Ad Vesperas. Capitulum.} \hyperlink{hortamur-vos}{Hortamur.}
\newline \ul{Predicta tria Capitula dicantur ad horas in quibus notata sunt in Dominicis diebus usque ad Vesperas Sabbati ante Dominicam in Passione exclusive.}
\newline {\color{Red} Ymnus.} \hyperlink{audi-benigne-conditor}{Audi benigne.} \V Angelis suis.
\newline \ul{Predicta Ymni et Versiculi ad Matutinas et Vesperas, et ad alias horas in quibus notati sunt dicantur usque ad Vesperas Sabbati ante Dominicam in Passione exclusive, quando de tempore agitur.}
\newline {\color{Red} Ad Mag. Ant.} Reliquit eum temptator et accesserunt angeli et ministrabant ei.
\newline \ul{Lectiones supra posite de sermonibus in Dominica repetantur per ferias.}
\newline {\color{Red} Feria Secunda. Ad Benedictus. Antiphona.} Venite benedicti patris mei percipite regnum quod vobis paratum est ab origine mundi. {\color{Red} Oratio.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} C}{onverte} nos deus salutaris noster, et ut ieiunium nobis quadragesimale proficiat, mentes nostras celestibus instrue disciplinis. Per.
\newline {\color{Red} Ad Primam. Ant.} Vivo ego dicit dominus, nolo mortem peccatoris, sed ut magis convertatur et vivat.
\newline {\color{Red} Ad Terciam. Ant.} Advenerunt nobis dies penitentie ad redimenda peccata et salvandas animas.
\newline {\color{Red} Ad Sextam. Ant.} Commendemus nosmetipsos in multa patientia in ieiuniis multis per arma iusticie.
\newline {\color{Red} Ad Nonam. Ant.} Per arma iusticie virtutis dei commendemus nosmetipsos in multa patiencia.
\newline \ul{Antiphone predicte ad horas dicantur cotidie in profestis diebus usque ad Passionem Domini.}
\newline {\color{Red} Ad Mag. Ant.} Quod uni ex minimis meis fecistis michi fecistis dicit dominus. {\color{Red} Oratio.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} A}{bsolve} quesumus domine nostrorum vincula peccatorum, et quicquid pro eis meremur propitiatus averte. Per.
\newline {\color{Red} Feria Tercia. Ad Ben. Ant.} Intravit Ihesus in templum dei, et eiciebat omnes vendentes et ementes, et mensas nummulariorum, cathedras vendentium columbas evertit. {\color{Red} Oratio.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} R}{espice} domine familiam tuam, et presta ut aput te mens nostra tuo desiderio fulgeat, que se carnis maceratione castigat. Per.
\newline {\color{Red} Ad Mag. Ant.} Abiit Ihesus foras extra civitatem in Bethaniam ibique docebat eos de regno dei. {\color{Red} Oratio.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} A}{scendant} ad te domine preces nostre, et ab ecclesia tua cunctam repelle nequitiam. Per.
\newline {\color{Red} Feria Quarta. Ad Ben. Ant.} Generatio hec prava et perversa signum querit et signum non dabitur ei nisi signum Ione prophete. {\color{Red} Oratio.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} P}{reces} nostras quesumus domine clementer exaudi, et contra cuncta nobis adversantia, dexteram tue maiestatis extende. Per.
\newline {\color{Red} Ad Mag. Ant.} Sicut fuit Ionas in ventre ceti tribus diebus et tribus noctibus ita erit filius hominis in corde terre. {\color{Red} Oratio.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} M}{entes} nostras quesumus domine lumine tue claritatis illustra, ut videre possimus que agenda sunt, et que recta sunt agere valeamus. Per.
\newline {\color{Red} Feria Quinta. Ad Ben. Ant.} Si vos manseritis in sermone meo vere discipuli mei eritis, et cognoscetis veritatem, et veritas liberabit vos. {\color{Red} Oratio.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} D}{evotionem} populi tui quesumus domine benignus intende, ut qui per abstinentiam macerantur in corpore, per fructum boni operis reficiantur in mente. Per.
\newline {\color{Red} Ad Mag. Ant.} Ego enim ex deo processi et veni, neque enim a me ipso veni, sed pater meus ille me misit. {\color{Red} Oratio.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} D}{a} quesumus domine populis Christianis et que profitentur agnoscere, et celeste munus diligere quod frequentant. Per.
\newline {\color{Red} Feria Sexta. Ad Ben. Ant.} Angelus domini descendebat de celo, movebatur aqua et sanabatur unus. {\color{Red} Oratio.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} E}{sto} domine propitius plebi tue, et quam tibi facis esse dovatam benigno refove miseratus auxilio. Per.
\newline {\color{Red} Ad Mag. Ant.} Qui me sanum fecit ille michi precepit tolle grabatum tuum et ambula in pace. {\color{Red} Oratio.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} E}{xaudi} nos misericors deus et mentibus nostris gratie tue lumen ostende. Per.
\newline {\color{Red} Sabbato. Ad Ben. Ant.} Assumpsit Ihesus discipulos suos et ascendit in montem et transfiguratus est ante eos. {\color{Red} Oratio.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} P}{opulum} tuum quesumus domine propitius respice, atque ab eo flagella tue iracundie clementer averte. Per.
{\color{Red} \ubsubsection{Dominica Secunda in Quadragesima Sabbato Precedenti}{breviarium-dominica-secunda-in-quadragesima-sabbato-precedenti}}
\par \noindent {\color{Red} Ad Vesperas.} \R \hyperlink{det-tibi-deus}{Det tibi deus.} {\color{Red} III. Ad Mag. Ant.} Domine bonum est nos hic esse, si vis faciamus hic tria tabernacula, tibi unum, Moysi unum, et Helye unum. {\color{Red} Oratio.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} D}{eus} qui conspicis omni nos virtute destitui, interius exteriusque custodi, ut et ab omnibus adversitatibus muniamur in corpore, et a pravis cogitationibus mundemur in mente. Per.
\newline {\color{Red} Ad Matutinas. Invitat.}
\begin{invitatory}[quoniam-deus-invitatorium]
{Quoniam deus magnus dominus, * Et rex magnus super omnes deos.}
\end{invitatory}
\newline \ul{Hic versus in Psalmo intermittatur postquam secunda vice dictum fuerit Invitatorium.}
\newline {\color{Red} Lectio Prima.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} S}{enuit} Ysaac et caligaverunt oculi eius, et videre non poterat. Vocavitque Esau filium suum maiorem, et dixit ad eum. Fili mi. Qui respondit. Assum. Cui pater. Vides inquit quod senuerim, et ignorem diem mortis mee? Sume arma tua, pharetram, et arcum, et egredere foras. Cumque venatu aliquid apprehenderis, fac michi inde pulmentum sicut velle me nosti, et affer ut comedam, et benedicat tibi anima mea antequam moriar. \R
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} T}{olle} \hypertarget{tolle-arma}{\label{tolle-arma}} arma tua pharetram et arcum et affer de venatione tua ut comedam, * Et benedicat tibi anima mea. \V Cumque venatu aliquid attuleris fac michi inde pulmentum ut comedam. Et benedicat.
\newline {\color{Red} Lectio Secunda.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} Q}{uod} cum audisset Rebeca, et ille abisset in agrum ut iussionem patris expleret, dixit filio suo Iacob. Audivi patrem tuum loquentem cum Esau fratre tuo, et dicentem ei. Affer michi de venatione tua, et fac cibos ut comedam, et benedicam tibi coram Domino antequam moriar.
\begin{responsory}[ecce-odor-filii]
{Ecce odor filii mei sicut odor agri pleni quem benedixit dominus, crescere te faciat deus meus sicut arenam maris, * Et donet tibi de rore celi benedictionem.}{Qui maledixerit tibi sit ille maledictus, et qui benedixerit tibi benedictionibus repleatur.}
\end{responsory}%
\newline {\color{Red} Lectio Tertia.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} N}{unc} ergo fili mi adquiesce consiliis meis, et pergens ad gregem affer michi duos edos optimos, ut faciam ex eis escas patri tuo quibus libenter vescitur. Quas cum intuleris et comederit, benedicat tibi priusquam moriatur.
\begin{responsory-doxology}[det-tibi-deus]
{Det tibi deus de rore celi et de pinguedine terre abundantiam, serviant tibi tribus populi, * Esto dominus fratrum tuorum.}{Et incurventur ante te filii matris tue.}
\end{responsory-doxology}%
\newline {\color{Red} Lectio Quarta.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} C}{ui} ille respondit. Nosti quod Esau frater meus homo pilosus sit, et ego lenis? Si attrectaverit me pater meus et senserit, timeo ne putet sibi me voluisse illudere, et inducat super me maledictionem pro benedictione.
\begin{responsory}[quis-igitur]%typo: ventionem
{Quis igitur ille est qui dudum captam venationem attulit michi, et comedi ex omnibus priusquam tu venires, * Benedixique ei et erit benedictus.}{Dominum tuum illum constitui, et omnes fratres eius servituti illius subiugavi.}
\end{responsory}%
\newline {\color{Red} Lectio Quinta.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} A}{d} quem mater. In me sit ait ista maledictio fili mi. Tantum audi vocem meam, et pergens affer que dixi. Abiit et attulit, deditque matri. Paravit illa cibos sicut velle noverat patrem illius: et vestibus Esau valde bonis quas apud se habebat domi induit eum. Pelliculasque hedorum circumdedit manibus, et colli nuda protexit.
\begin{responsory}[dum-exiret]
{Dum exiret Iacob de terra sua, vidit gloriam dei et ait quam terribilis est locus iste, * Non est hic aliud nisi domus dei et porta celi.}{Vere dominus est in loco isto et ego nesciebam.}
\end{responsory}%
\newline {\color{Red} Lectio Sexta.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} D}{editque} pulmentum, et panes quos coxerat tradidit. Quibus illatis, dixit. Pater mi. Et ille respondit. Audio. Quis es tu fili mi? Dixitque Iacob. Ego sum Esau primogenitus tuus, feci sicut precepisti michi. Surge, sede, et comede de venatione mea, ut benedicat michi anima tua.
\begin{responsory-final}[si-dominus-deus]
{Si dominus deus meus fuerit mecum in via ista per quam ego ambulo et custodierit me, et dederit michi panem ad edendum et vestimentum quo operiar, et revocaverit me cum salute, * Erit michi dominus in refugium, * Et lapis iste in signum.}{Surgens mane Iacob tulit lapidem et erexit in titulum fundensque oleum desuper ait.}{Et lapis}
\end{responsory-final}%
\newline {\color{Red} Lectio VII. Secundum Matheum.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} I}{n} illo tempore: Egressus Ihesus secessit in partes Tyri et Sydonis. Et ecce mulier Chananea a finibus illis egressa clamvit dicens ei. Miserere mei domine fili David: filia mea male a demonio vexatur. Et reliqua.
\newline {\color{Red} Omelia lectiones eiusdem.} \grecross
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} E}{t} ecce mulier Chananea. Mira res. Mulier caput peccati, arma diaboli, expulsio paradisi, mater dilecti, corruptio legis antique veniebat ad dominum Ihesum.
\begin{responsory}[erit-michi]
{Erit michi dominus in deum et lapis iste quem erexi in titulum vocabitur domus dei, et de universis que dederis michi, * Decimas et hostias pacificas offeram tibi.}{Si domminus deus meus fuerit mecum in via ista per quam ego ambulo et custodierit me.}
\end{responsory}%
\newline {\color{Red} Lectio VIII.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} M}{irum} negocium. Iudei fugiunt, Chananea sequitur. Domestici derelinquunt, alienigena heret. Et ecce mulier. Cherubin aspectum eius tremunt in celo, angeli metuunt in excelsis, et mulier non veretur in terris, sed loquitur cum eo. O miranda res. Sursum tremor, deorsum fiducia.
\begin{responsory}[dixit-angelus]
{Dixit angelus ad Iacob, dimitte me aurora est, respondit ei, non dimittam te nisi benedixeris michi, * Et benedixit eum in eodem loco.}{Nequaquam vocaberis Iacob sed Israhel erit nomen tuum.}
\end{responsory}%
\newline {\color{Red} Lectio IX.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} P}{ropterea} inquit descendit, propterea carnem assumpsit, et homo factus est: ut et ego audeam ei loqui. Non perrexit ad divinos, non vocavit magos, non alligaturas quesivit, non impostatrices mulieres adduxit, non ad falsa confugit presidia, sed reliquit omnes diaboli falsitates, et venit ad dominum Ihesum omnium salvatorem.
\begin{responsory-doxology}[oravit-iacob]
{Oravit Iacob et dixit domine qui dixisti michi, revertere in terram nativitatis tue, * Erue me de manu fratris mei, quia valde eum timeo.}{Deus in cuius conspectu ambulaverunt patres nostri, domine qui pascis ma iuventute mea.}
\end{responsory-doxology}%
{\color{Red} Oravit.}
\newline {\color{Red} In Laudibus. Ant.} Domine labia mea aperies, et os meum annuntiabit laudem tuam. {\color{Red} Ps.} \psalm{50} {\color{Red} Ant.} Dextera domini fecit virtutem, dextera domini exaltavit me. {\color{Red} Ps.} \psalm{117} {\color{Red} Ant.} Factus est adiutor meus deus meus. {\color{Red} Ps.} \psalm{62} {\color{Red} Ant.} Trium puerorum cantemus ymnum quem cantabant in camino ignis benedicentes
%pp100
dominum. {\color{Red} Can.} \psalm{benedicite} {\color{Red} Ant.} Statuit ea in eternum et in seculum seculi preceptum posuit et non preteribit. {\color{Red} Ps.} \psalm{148} {\color{Red} Ad Ben. Ant.} Egressus Ihesus secessit in partes Tyri et Sidonis, et ecce mulier Chananea a finibus illis egressa clamabat dicens, miserere mei domine fili David.
\newline {\color{Red} Ad Primam. Ant.} Accedentes discipuli Ihesu ad eum, rogabant eum dicentes, dimitte eam quia clamat post nos.
\newline {\color{Red} Ad Terciam. Ant.} Non sum missus nisi ad oves que perierant domus Israhel dicit dominus.
\newline {\color{Red} Ad Sextam. Ant.} O mulier magna est fides tua fiat tibi sicut petisti.
\newline {\color{Red} Ad Nonam. Ant.} Vade mulier semel tibi dixi, si credideris videbis mirabilia.
\newline {\color{Red} Ad Mag. Ant.} Dixit dominus mulieri Chananee, non est bonum sumere panem filiorum et mittere canibus ad manducandum, utique domine, nam et catelli edunt de micis que cadunt de mensa dominorum suorum, ait illi Ihesus mulier magna est est fides tua fiat tibi sicut petisti.
\newline \ul{Lectiones feriales a duodetricesimo capitulo usque ad trigesimo secundo ad libitum.}
\newline {\color{Red} Feria Secunda. Ad Ben. Ant.} Ego principium qui et loquor vobis. {\color{Red} Oratio.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} P}{resta} quesumus omnipotens deus, ut familia tua que se affligendo carne ab alimentis abstinet, sectando iusticiam a culpa ieiunet. Per.
\newline {\color{Red} Ad Mag. Ant.} Qui me misit mecum est, et non reliquit me solum, quia que placita sunt ei facio semper. {\color{Red} Oratio.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} A}{desto} supplicationibus nostris omnipotens deus et quibus fiduciam sperande pietatis indulges, consuete misericordie tribue benignus effectum. Per.
\newline {\color{Red} Feria Tercia. Ad Ben. Ant.} Unus est enim magister vester qui in celis est, dicit dominus. {\color{Red} Oratio.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} P}{erfice} quesumus domine benignus in nobis observantie sancte subsidium, ut que te actore facienda cognovimus te operante impleamus. Per.
\newline {\color{Red} Ad Mag. Ant.} Qui maior est vestrum erit minister vester, quia omnis qui se exaltat humiliabitur, dicit dominus. {\color{Red} Oratio.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} P}{ropiciare} domine supplicationibus nostris, et animarum nostrarum medere languoribus ut remissione percepta, in tua semper benedictione letemur. Per.
\newline {\color{Red} Feria Quarta. Ad Ben. Ant.} Ecce ascendimus Iherosolimam et filius hominis tradetur ad crucifigendum. {\color{Red} Oratio.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} P}{opuli} tuum domine propicius respice, et quos ab escis carnalibus precipis abstinere, a noxiis quoque vitiis cessare concede. Per.
\newline {\color{Red} Ad Mag. Ant.} Sedere autem mecum non est meum dare vobis sed quibus paratum est a patre meo. {\color{Red} Oratio.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} D}{eus} innocentie restitutor et amator, dirige ad te tuorum corda servorum, ut spiritus tui fervore concepto et in fide inveniantur stabiles et in opere efficaces. Per eiusdem.
\newline {\color{Red} Feria Quinta. Ad Ben. Ant.} Pater Abraham miserere mei et mitte Lazarum ut intingat extremum digiti sui in aquam ut refrigeret linguam meam. {\color{Red} Oratio.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} P}{resta} nobis domine quesumus auxilium gratie tue, ut ieiuniis et orationibus convenienter intenti, liberemur ab hostibus mentis et corporis. Per.
\newline {\color{Red} Ad Mag. Ant.} Fili recordare quia recepisti bona in vita tua, et Lazarus similiter mala. {\color{Red} Oratio.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} A}{desto} domine famulis tuis, et perpetuam benignitatem largire poscentibus, ut hiis qui te actore et gubernatore gloriantur, et congregata restaures, et restaurata conserves. Per.
\newline {\color{Red} Feria Sexta. Ad Ben. Ant.} Malos male perdet, et vineam suam locabit aliis agricolis, qui reddant ei fructum temporibus suis. {\color{Red} Oratio.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} D}{a} quesumus omnipotens deus, ut sacro nos purificante ieiunio sinceris mentibus ad sancta ventura facias pervenire. Per.
\newline {\color{Red} Ad Mag. Ant.} Querentes eum tenere timuerunt turbas, quia sicut prophetam eum habebant. {\color{Red} Oratio.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} D}{a} quesumus domine populo tuo salutem mentis et corporis, ut bonis operibus inherendo tue semper virtutis mereatur protectione defendi. Per.
\newline {\color{Red} Sabbato. Ad Ben. Ant.} Vadam ad patrem meum et dicam ei, pater, fac me sicut unum ex mercenariis tuis. {\color{Red} Oratio.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} D}{a} quesumus domine nostris effectum ieiuniis salutarem, ut castigatio carnis assumpta ad nostrarum vegetationem transeat animarum. Per.
{\color{Red} \ubsubsection{Dominica Tertia in Quadragesima Sabbato Precedenti}{breviarium-dominica-tertia-in-quadragesima-sabbato-precedenti}}
\par \noindent {\color{Red} Ad Vesperas.} \R \hyperlink{loquens-ioseph}{Loquens Ioseph.} {\color{Red} IX. Ad Mag. Ant.} Dixit autem pater ad servos uos, cito proferte stolam primam et induite illum, et date anulum in manu eius et calciamenta in pedibus eius. {\color{Red} Oratio.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} Q}{uesumus} omnipotens deus, vota humilium respice, atque ad defensionem nostram dexteram tue maiestatis extende. Per.
\newline {\color{Red} In Completorio. Ad Nunc Dimittis. Ant.} Media vita in morta sumus, quem querimus adiutorem nisi te domine qui pro peccatis nostris iuste irasceris, * Sancte deus, sancte fortis, sancte et misericors salvator amare morti ne tradas nos. \V Ne proicias nos in tempore senectutis, cum defecerit virtus nostra ne de relinquas nos domine. Sancte deus.
\newline \ul{Precedens ant. cum suo versu dicatur per quindecim dies super} \psalm{nunc} \ul{nisi in Annunciatione si infra hoc tempus evenerit.}
\newline {\color{Red} Ad Matutinas. Invitat.}
\begin{invitatory}[ploremus-coram-invitatorium]
{Ploremus coram domino deo nostro, * Qui fecit nos.}
\end{invitatory}
\newline {\color{Red} Lectio Prima.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} I}{oseph} cum sexdecim esset annorum, pascebat gregem cum fratribus suis adhuc puer. Et erat cum filiis Bale et Zelphe uxorum patris sui. Accusavitque fratres suos apud patrem crimine pessimo. Israhel autem diligebat Ioseph super omnes filios suos, eo quod in senectute genuisset eum. Fecitque ei tunicam polimitam. \R
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} V}{identes} \hypertarget{videntes-ioseph}{\label{videntes-ioseph}} Ioseph a longe loquebantur mutuo fratres dicentes, ecce somniator venit, * Venite occidamus eum, et videamus si prosint illi somnia sua. \V Cumque vidissent Ioseph fratres sui quod a patre cunctis fratribus plus amaretur oderant eum nec poterant ei quicquam pacifice loqui unde et dicebant. Venite.
\newline {\color{Red} Lectio Secunda.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} V}{identes} autem fratres eius quod a patre plus cunctis filiis amaretur, oderant eum, nec poterant ei quicquam pacifice loqui. Accidit quoque ut visum somnium referret fratribus suis. Que causa maioris odii seminarium fuit.
\begin{responsory}[dixit-iudas-fratribus]
{Dixit Iudas fratribus suis, ecce Ismaelite transeunt, venite venundetur et manus nostre non polluantur, * Caro enim et frater noster est.}{Quid enim prodest si occiderimus fratrem nostrum, et celaverimus sanguinem ipsius, melius est ut venundetur.}
\end{responsory}%
\newline {\color{Red} Lectio Tertia.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} D}{ixitque} ad eos. Audite somnium meum quod vidi. Putabam nos ligare manipulos in agro, et quasi consurgere manipulum meum et stare, vestrosque manipulos circunstantes adorare manipulum meum. Responderunt fratres eius. Nunquid rex noster eris, aut subiciemur ditioni tue? Hec ergo causa somniorum atque sermonum invidie et odii fomitem ministravit.
\begin{responsory-final}[videns-iacob]
{Videns Iacob vestimenta Ioseph, scidit vestimenta sua cum fletu et dixit, * Fera pessima devoravit, * Filium meum Ioseph.}{Congregatis autem cunctis liberis eius ut delinirent dolorem patris noluit eos audire sed dixit.}{Filium}
\end{responsory-final}%
\newline {\color{Red} Lectio Quarta.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} A}{liud} quoque vidit somnium, quod narrans fratribus ait. Vidi per somnium quasi solem et lunam et stellas undecim adorare me. Quod cum patri suo et fratribus retulisset, increpavit eum pater et ait. Quid sibi vult hoc somnium quod vidisti? Nunquid ego et mater tua et fratres tui adorabimus te super terram? Invidebant ei igitur fratres sui, pater vero rem tacitus considerabat.
\begin{responsory}[ioseph-dum-intraret]
{Ioseph dum intraret in terram Egypti linguam quam non novit audivit, * Manus eius in laboribus servierunt, et lingua eius inter principes loquebatur sapientiam.}{Divertit ab oneribus dorsum eius.}
\end{responsory}%
\newline {\color{Red} Lectio Quinta.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} C}{umque} fratres illius in pascendis gregibus patris sui morarentur in Sichem, dixit ad eum Israhel. Fratres tui pascunt oves in Sichimis, veni mittam te ad eos. Quo respondente presto sum, ait. Vade et vide si cuncta prospera sint erga fratres tuos et pecora, et renuncia michi quid agatur.
\begin{responsory}[memento-mei-dum]
{Memento mei dum bene tibi fuerit, * Ut suggeras Pharaoni, ut educat me de isto carcere, quia furtim sublatus sum, et hic inoncens in lacum missus sum.}{Tres enim adhuc dies sunt post quos recordabitur Pharao ministerii tui et restituet te in gradum pristinum, tunc memento mei.}
\end{responsory}%
\newline {\color{Red} Lectio Sexta.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} M}{issus} de valle Ebron, venit in Sichem. Invenitque eum vir errantem in agro, et interrogavit quid quereret. At ille respondit. Fratres meos quero. Indica michi ubi pascant greges. Dixitque ei vir. Recesserunt de loco isto. Audivi autem eos dicentes, eamus in Dothaim. Perexit ergo Ioseph post fratres suos, et invenit eos in Dothaim.
\begin{responsory-doxology}[dixit-ruben]
{Dixit Ruben fratribus suis, nunquid non dixi vobis, nolite peccare in puerum et non audistis me, * En sanguis eius exquiritur.}{Merito hec patimur quia peccavimus in fratrem nostrum videntes angustiam anime eius dum deprecaretur nos et non audivimus.}
\end{responsory-doxology}%
\newline {\color{Red} Lectio VII. Secundum Lucam.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} I}{n} illo tempore: Erat Ihesus eiciens demonium, et illud erat mutum. Et reliqua.
\newline {\color{Red} Omelia Venerabilis Bede Presbiteri.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} D}{emoniacus} iste apud Matheum non solum mutus sed et cecus fuisse narratur, curatusque dicitur a domino, ita ut loqueretur et videret. Tria generalia signa simul in uno homine perpetrata sunt. Cecus videt? mutus loquitur, possessus a demone liberatur.
\begin{responsory}[merito-hec]
{Merito hec patimur quia peccavimus in fratrem nostrum, videntes angustiam anime eius dum deprecaretur nos et non audivimus, * Idcirco venit super nos tribulatio.}{Dixit Ruben fratribus suis nunquid non dixi vobis nolite peccare in puerum et non audistis me.}
\end{responsory}%
\newline {\color{Red} Lectio VIII.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} H}{oc} tunc quidem carnaliter factum est: sed et cotidie impletur in conversione credentium, ut expulso primum demone, fidei lumen aspiciant, deinde ad laudem dei tacentia prius ora laxentur. Quidam autem ex eis dixerunt. In Beelzebub principe demoniorum eicit demonia. Non hoc aliqui de turba, sed Pharisei callumniantes dicebant et scribe, sicut alii evangeliste testantur.
\begin{responsory}[tollite-hinc]
{Tollite hinc nobiscum munera et ite ad dominum terre, et dum inveneritis adorate eum super terram, * Deus autem meus faciat vobis eum placabilem et remittat et hunc fratrem vestrum vobiscum, et eum quem tenet in vinculis.}{Sumite de optimis etrre frugibus in vasis vestris et deferte viro munera.}
\end{responsory}%
\newline {\color{Red} Lectio IX.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} T}{urbis} quippe que minus erudite videbantur domini semper facta mirantibus, illi contra vel negare hec, vel que negare nequiverant sinistra interpretatione pervertere laborabant, quasi hec non divinitatis sed immundi spirius opera fuissent, idest Beelzebub, qui deus erat Acharon.
\begin{responsory-final}[loquens-ioseph]
{Loquens Ioseph fratribus suis dixit, * Pax vobis nolite timere, * Per salute ei vestra misit me dominus ante vos.}{Elevavitque vocem cum fletu, quam audierunt Egiptii omnisque domus Pharaonis, et dixit fratribus suis.}{Per salute}
\end{responsory-final}%
Loquens.
\newline {\color{Red} In Laudibus. Ant.} Fac benigne in bona voluntate tua ut edificentur domine muri Hierusalem. {\color{Red} Ps.} \psalm{50} {\color{Red} Ant.} Dominus in adiutor est, non timebo quid faciat michi homo. {\color{Red} Ps.} \psalm{117} {\color{Red} Ant.} Deus miseratur nostri et benedicat nobis. {\color{Red} Ps.} \psalm{62} {\color{Red} Ant.} Vim virtutis sue oblitus est ignis ut pueri tui liberarentur illesi. {\color{Red} Can.} \psalm{benedicite} {\color{Red} Ant.} Sol et luna laudate deum quia exaltatum est nomen eius solius. {\color{Red} Ps.} \psalm{148} {\color{Red} Ad Ben. Ant.} Et cum eiecisset demonium locutus est mutus, et admirate sunt turbe.
\newline {\color{Red} Ad Primam. Ant.} Si in digito dei eicio demonia profecto venit in vos regnum dei.
\newline {\color{Red} Ad Terciam. Ant.} Dum fortis armatus custodit atrium suum in pace sunt omnia que possidet.
\begin{responsory-breve}[bonum-michi]
{Bonum michi domine quod humiliasti me, * Bonum michi lex oris tui super milia auri et argenti.}{Manus tue fecerunt me et plasmaverunt me da michi intellectum ut discam mandata tua.}
\end{responsory-breve}%
\V Dicet domino.
\newline {\color{Red} Ad Sextam. Ant.} Qui non colligit mecum dispergit et qui non est mecum contra me est.
\begin{responsory-breve}[servus-tuus]
{Servus tuus ego sum, * Da michi intellectum, domine.}{Ut discam mandata tua.}
\end{responsory-breve}%
\V Ipse libera.
\newline {\color{Red} Ad Nonam. Ant.} Cum immundus spiritus exierit ab homine ambulat per loca inaquosa querens requiem et non invenit.
\begin{responsory-breve}[declara-super]
{Declara super nos deus, * Tuam misericordiam.}{Declaratio sermonum tuorum dat intellectum domine.}
\end{responsory-breve}%
\V Scapulis suis.
\newline \ul{Responsoria prenotata dicantur per quindecim dies ad horas quando de tempore agitur.}
\newline {\color{Red} Ad Mag. Ant.} Extollens quedam mulier vocem de turba dixit beatus venter qui de portavit, et ubera que suxisti, at Ihesus dixit ei, quinimo beati qui audiunt verbum dei et custodiunt illud.
\newline \ul{Lectiones feriales a trigesimonono capitulo usque ad finem ad libitum.}
\newline {\color{Red} Feria Secunda. Ad Ben. Ant.} Amen dico vobis quia nemo propheta acceptus est in patria sua. {\color{Red} Oratio.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} C}{ordibus} nostris quesumus domine gratiam tuam benignus infunde: ut sicut ab escis corporalibus absinemus, ita sensus quoque nostros a noxiis retrahamus excessibus. Per.%typo: benigus
\newline {\color{Red} Ad Mag. Ant.} Ihesus autem transiens per medium illorum ibat. {\color{Red} Oratio.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} S}{ubveniat} nobis domine misericordia tua, ut ab imminentibus peccatorum nostrorum periculis te mereamur protegente salvari. Per.%sic, missing eripi te liberante
\newline {\color{Red} Feria Tercia. Ad Ben. Ant.} Si duo ex vobis consenserint super terram de omni re quamcumque pecierint fiet illis a patre meo qui in celis est, dicit dominus. {\color{Red} Oratio.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} E}{xaudi} nos omnipotens et misericors deus, et continentie salutaris propitius nobis dona concede. Per.
\newline {\color{Red} Ad Mag. Ant.} Ubi duo vel tres congregati fuerint in nomine meo, in medio eorum sum dicit dominus. {\color{Red} Oratio.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} T}{ua} nos domine protectione defende, et ab omni semper iniquitate te custodi. Per.
\newline {\color{Red} Feria Quarta. Ad Ben. Ant.} Audite et intelligite traditiones quas dominmus dedit vobis. {\color{Red} Oratio.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} P}{resta} nobis quesumus domine, ut salutaribus ieiuniis eruditi, a noxiis quoque vitiis abstinentes, propitiationem tuam facilius impetremus. Per.
\newline {\color{Red} Ad Mag. Ant.} Non lotis manibus manducate non conquinat hominem. {\color{Red} Oratio.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} C}{oncede} quesumus omnipotens deus, ut qui protectionis tue gratiam querimus, liberati a malis omnibus secura tibi mente serviamus. Per.
\newline {\color{Red} Feria Quinta. Ad Ben. Ant.} Exibant autem demonia a multis clamantia et dicentia quia tu es filius dei, et increpans non sinebat ea loqui quia sciebant ipsum esse Christum. {\color{Red} Oratio.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} C}{oncede} quesumus omnipotens deus, ut ieiuniorum nobis sancta devotio, et purifcationem tribuat, et maiestati tue nos reddat acceptos. Per.
\newline {\color{Red} Ad Mag. Ant.} Omnes qui habebant infirmos ducebant illos ad Ihesum et curabantur. {\color{Red} Oratio.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} S}{ubiectum} tibi populum quesumus domine propitatio celestis amplificet et tuis semper faciat servire mandatis. Per.
\newline {\color{Red} Feria Sexta. Ad Ben. Ant.} Domine ut video propheta es tu, patres nostri in monte hoc adoraverunt. {\color{Red} Oratio.}%notandum: abstinem at tu es
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} I}{eiunia} nostra quesumus domine benigno favore prosequere, ut sicut ab alimentis in corpore, ita a vitiis ieiunemus in mente. Per.
\newline {\color{Red} Ad Mag. Ant.} Veri adoratores adorabunt patrem in spiritu et veritate. {\color{Red} Oratio.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} P}{resta} quesumus omnipotens deus, ut qui in tua protectione confidimus, cuncta nobis adversantia te adiuvante vincamus. Per.
\newline {\color{Red} Sabbato. Ad Ben. Ant.} Inclinavit se Ihesus et scribebat in terra siquis sine peccato est mittat in eam lapidem. {\color{Red} Oratio.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} P}{resta} quesumus omnipotens deus, ut qui se affligendo carne ab alimentis abstinent, sectando iusticiam a culpa ieiunent. Per.
{\color{Red} \ubsubsection{Dominica Quarta in Quadragesima Sabbato Precedenti}{breviarium-dominica-quarta-in-quadragesima-sabbato-precedenti}}
\par \noindent {\color{Red} Ad Vesperas.} \R \hyperlink{audi-israel}{Audi Israhel.} {\color{Red} IX. Ad Mag. Ant.} Nemo te condemnavit mulier nemo domine, nec ego te condemnabo, iam amplius noli peccare. {\color{Red} Oratio.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} C}{oncede} quesumus omnipotens deus, ut qui ex merito nostre actionis affligimur, tue gratie consolatione respiremus. Per.
\newline {\color{Red} Ad Matutinas. Invitat.}
\begin{invitatory}[populus-domini-invitatorium]
{Populus domini et oves paschue eius, * Venite adoremus dominum.}
\end{invitatory}
%Ex 1:1
\newline {\color{Red} Lectio Prima.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} H}{ec} sunt nomina filiorum Israhel, qui ingressi sunt in Egiptum cum Jacob. Singuli cum domibus suis introierunt. Ruben, Simeon, Levi, Iudas, Ysachar, Zabulon, et Beniamin, Dan et Neptalim, Gad et Aser. Erant igitur omnes anime eorum qui egressi sunt de femore Iacob septuaginta. Ioseph autem in Egipto erat. Quo mortuo et universis fratribus eius, omnique cognatione sua, filii Israhel creverunt, et quasi germinantes multiplicati sunt, ac roborati nimis impleverunt terram. \R
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} L}{ocutus} \hypertarget{locutus-est-quarta-quadragesima}{\label{locutus-est-quarta-quadragesima}} est dominus ad Moysen dicens descende in Egiptum, dic Pharaoni ut dimittat populum meum, induratum est cor Pharaonis non vult dimittere populum meum nisi, * In manu forti. \V Videns vidi afflictionem populi mei qui est in Egipto, et gemitum eius audivi, et descendi liberare eum. In manu.
\newline {\color{Red} Lectio Secunda.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} S}{urrexit} interea rex novus super Egiptum, qui ignorabat Ioseph. Et ait ad populum suum. Ecce populus filiorum Israhel multus et fortior nobis est. Venite, sapienter opprimamus eum, ne forte multiplicetur, et si ingruerit contra nos bellum addatur inimicis nostris, expugnatisque nobis egrediatur e terra.
\begin{responsory}[stetit-moyses]
{Stetit Moyses coram Pharaone et dixit, hec dicit dominus, * Dimitte populum meum ut sacrificet michi in deserto.}{Dominus deus Hebreorum misit me ad te dicens.}
\end{responsory}%
\newline {\color{Red} Lectio Tertia.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} P}{reposuit} itaque eis magistros operum, ut affligerent eos oneribus. Edificaveruntque urbes tabernaculorum Pharaoni, Phiton et Ramesses. Quantoque opprimebant eos, tanto magis multiplicabantur et crescebant. Oderantque filios Israhel Egiptii, et affligebant illudentes eis, atque ad amaritudinem perducebant vitam eorum operibus duris luti et lateris, omnique famulatu quo in terre operibus premebantur.
\begin{responsory-doxology}[cantemus-domine]
{Cantemus domine gloriose enim honorificatus est, equum et ascensorem proiecit in mare, * Adiutor et protector factus est michi dominus in salutem.}{Dominus quasi vir pugnator omnipotens nomen eius.}
\end{responsory-doxology}%
\newline {\color{Red} Lectio Quarta.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} D}{ixit} autem rex Egipti obstetricibus Hebreorum, quarum una vocabatur Sephora, altera Phua, precipiens eis. Quando obstetricabitis Hebreas et tempus partus advenerit, si masculus fuerit interficite illum, si femina reservate.
\begin{responsory}[in-mari-via]
{In mari via tua et semite tue in aquis multis, deduxisti sicut oves populum tuum, * In manu Moysi et Aaron.}{Transtulisti illos per mare rubrum et transvexisti eos per aquam nimiam.}
\end{responsory}%
\newline {\color{Red} Lectio Quinta.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} T}{imuerunt} autem obstetrices Deum, et non fecerunt iuxta preceptum regis Egipti, sed conservabant mares. Quibus ad se accersitis, rex ait. Quidnam est hoc quod facere voluistis ut pueros servaretis? Que responderunt. Non sunt Hebree sicut Egiptie mulieres. Ipse enim obstetricandi habent scientiam, et priusquam veniamus ad eas pariunt.
\begin{responsory}[qui-persequebantur]
{Qui persequebantur populum tuum domine demersisti eos in profundum, * Et in columna nubis ductor eorum fuisti domine.}{Deduxisti sicut oves populum tuum in manu Moysi et Aaron.}
\end{responsory}%
\newline {\color{Red} Lectio Sexta.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} B}{ene} ergo fecit Deus obstetricibus, et crevit populus, confortatusque est nimis. Et quia timuerunt obstetrices
%pp101
Deum, edificavit illis domos. Precepit ergo Pharao omni populo suo dicens. Quicquid masculini sexus natum fuerit, in flumen proicite, quicquid feminei reservate.
\begin{responsory-doxology}[moyses-famulus]
{Moyses famulus domini ieiunavit quadraginta diebus et quadraginta noctibus, * Ut legem domini mereretur accipere.}{Ascendit Moyses in montem Sinai.}
\end{responsory-doxology}%
\newline {\color{Red} Lectio VII. Secundum Iohannem.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} I}{n} illo tempore: Abiit Ihesus transmare Galilee quod est Tyberiadis, et sequebatur eum multitudo magna quia videbant signa que faciebat super his qui infirmabantur. Et reliqua.
\newline {\color{Red} Omelia Beati Augustini Episcopi.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} M}{iracula}, que fecit Dominus noster Ihesus Christus sunt quidem divina opera, et ad intelligendum Deum de visibilibus admonent humanam mentem. Quia enim ille non est talis substantia que videri oculis possit, et miracula eius quibus totum mundum regit, universamque creaturam administrat, assiduitate viluerunt, ita ut pene nemo dignetur attendere opera Dei mira et stupenda, in quolibet seminis grano secundum suam misericordiam servavit sibi quedam que faceret oportuno tempore preter usitatum cursum ordinemque nature, ut non maiora sed insolita videndo stuperent quibus cotidiana viluerunt.
\begin{responsory}[splendida-facta]
{Splendida facta est facies Moysi dum aspiceret in eum dominus, * Videntes seniores claritatem vultus eius admirantes timuerunt valde.}{Descendit Moyses de monte portans duas tabulas lapideas in manibus suis scriptas utrasque digito dei.}
\end{responsory}%
\newline {\color{Red} Lectio VIII.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} M}{aius} quippe miraculum est gubernatio totius mundi, quam saturatio quinque milium hominum de quinque panibus. Et tamen hoc nemo miratur? Illud mirantur homines: non quia maius est, sed quia rarum est. Quis enim et nunc pascit universum mundum, nisi ille qui de paucis granis segetes creat?
\begin{responsory}[ecce-mitto]
{Ecce mitto angelum meum qui precedat te et custodiat semper, observa et audi vocem meam: et inimicus ero inimicis tuis et affligentes te affligam, * Et precedet te angelus meus.}{Israhel si me audieris non erit in te deus recens neque adorabis deum alienum, ego enim dominus.}
\end{responsory}%
\newline {\color{Red} Lectio IX.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} F}{ecit} ergo quomodo Deus. Unde enim multiplicat de paucis granis segetes, inde in manibus suis multiplicavit quinque panes. Potestas enim erat in manibus suis. Panes autem illi quinque, quasi semina erant, non quidem terre mandata, sed ab eo qui terram fecit multiplicata.
\begin{responsory-doxology}[audi-israel]
{Audi Israhel precepta domini et ea in corde tuo quasi in libro scribe, * Et dabo tibi terram fluentem lac et mel.}{Observa igitur et audi vocem meam et inimicus ero inimicis tuis.}
\end{responsory-doxology}%
Audi.
\newline {\color{Red} In Laudibus. Ant.} Tunc acceptabis sacrificium iusticie si averteris faciem tuam a peccatis meis. {\color{Red} Ps.} \psalm{50} {\color{Red} Ant.} Bonum est sperare in domino quam sperare in principibus. {\color{Red} Ps.} \psalm{117} {\color{Red} Ant.} Benedicat nos deus deus noster, benedicat nos deus. {\color{Red} Ps.} \psalm{62} {\color{Red} Ant.} Potens es domine eripere nos de manu mortis, liberare nos deus noter. {\color{Red} Can.} \psalm{benedicite} {\color{Red} Ant.} Reges terre et omnes populi laudate deum. {\color{Red} Ps.} \psalm{148} {\color{Red} Ad Ben. Ant.} Abiit Ihesus transmare Galilee quod est Tyberiadis, et sequebatur eum multitudo magna, quia videbant signa super his qui infirmabantur, subiit ergo in montem Ihesus, et ibi sedebat cum discipulis suis, erat autem proximum pascha dies festus Iudeorum.
\newline {\color{Red} Ad Primam. Ant.} Accepit ergo Ihesus panes, et cum gratias egisset distribuit discumbentibus.
\newline {\color{Red} Ad Terciam. Ant.} De quinque panibus et duobus piscibus satiavit dominus quinque milia hominum.
\newline {\color{Red} Ad Sextam. Ant.} Satiavit dominus quinque milia hominum de quinque panibus et duobus piscibus.
\newline {\color{Red} Ad Nonam. Ant.} Illi homines cum signum vidissent quod factum fuerat glorificabant deum et dicebant, quia hic est salvator mundi.
\newline {\color{Red} Ad Mag. Ant.} Cum sublevasset oculos Ihesus et vidisset maximam multitudinem venientem ad se, dixit ad Philippum, unde ememus panes ut manducent hi? hoc autem dicebat temptans eum, ipse enim sciebat quid esset facturus.
\newline \ul{Lectiones feriales a secundo capitulo usque ad finem ad libitum.}
\newline {\color{Red} Feria Secunda. Ad Ben. Ant.} Auferte ista hinc dicit dominus, et nolite facerer domum patris mei domum negotiationis. {\color{Red} Oratio.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} P}{resta} quesumus omnipotens deus ut observationes sacras annua devotione recolentes, et corpore tibi placeamus et mente. Per.
\newline {\color{Red} Ad Mag. Ant.} Solvite templum hoc dicit dominus, et post triduum reedificabo illud, hoc autem dicebat de templo corporis sui. {\color{Red} Oratio.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} D}{eprecationem} nostram quesumus domine benignus exaudi, et quibus supplicandi prestas affectum, tribue defensionis auxilium. Per.
\newline {\color{Red} Feria Tercia. Ad Ben. Ant.} Quid me queritis interficere hominem qui vera locutus sum vobis. {\color{Red} Oratio.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} S}{acre} nobis domine quesumus observationis ieiunia, et pie conversationis augmentum, et tue propitiationis continuum prestent auxilium. Per.
\newline {\color{Red} Ad Mag. Ant.} Unum opus feci et admiramini, quia totum hominem sanum feci in Sabbato. {\color{Red} Oratio.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} M}{iserere} domine populo tuo, et continuis tribulationibus laborantem propitius respirare concede. Per.
\newline {\color{Red} Feria Quarta. Ad Ben. Ant.} Rabi quis peccavit, hic aut parentes eius quod cecus natus est, respondit Ihesus et dixit, neque hic peccavit, neque parentes eius, sed ut manifestentur opera dei in illo. {\color{Red} Oratio.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} D}{eus} qui et iustis premia meritorum, et peccatoribus per ieiunium veniam prebes, miserere supplicibus tuis, ut reatus nostri confessio, indulgentiam valeat percipere delictorum. Per.
\newline {\color{Red} Ad Mag. Ant.} Ille homo qui dicitur Ihesus lutum fecit ex sputo et linivit oculos meos et modo video. {\color{Red} Oratio.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} P}{ateant} aures misericordie tue domine precibus supplicantium, et ut petentibus desiderata concedas, fac eos que tibi sunt placita postulare. Per.
\newline {\color{Red} Feria Quinta. Ad Ben. Ant.} Accessit Ihesus et tetigit loculum, ii autem qui portabant steterunt, et ait, adolescens tibi dico surge, et resedit qui erat mortuus et cepit loqui. {\color{Red} Oratio.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} P}{resta} quesumus omnipotens deus, ut quos ieiunia votiva castigant, ipsa quoque devotio sancta letificet, ut terrenis affectibus mitigatis, facilius celestia capiamus. Per.
\newline {\color{Red} Ad Mag. Ant.} Propheta magnus surrexit in nobis, et quia deus visitavit plebem suam. {\color{Red} Oracio.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} P}{opuli} tui deus institutor et rector peccata quibus impugnatur expelle, ut semper tibi placitus, et tuo munimine sit securus. Per.
\newline {\color{Red} Feria Sexta. Ad Ben. Ant.} Lazarus amicus noster dormit, eamus et a somno excitemus eum. {\color{Red} Oratio.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} D}{eus} qui ineffabilibus mundum renovas sacramentis, presta quesumus ut ecclesia tua eternis proficiat institutis, et temporalibus non destituatur auxiliis. Per.
\newline {\color{Red} Ad Mag. Ant.} Domine si hic fuisses Lazarus non esset mortuus, ecce iam fetet quatriduanus in monumento. {\color{Red} Oratio.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} D}{a} quesumus omnipotens deus, ut qui infirmitatis nostre conscii de tua virtute confidimus, sub tua semper pietate gaudeamus. Per.
\newline {\color{Red} Sabbato. Ad Ben. Ant.} Ego sum lux mundi qui sequitur me non ambulat in tenebris sed habebit lumen vite dicit dominus. {\color{Red} Oratio.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} F}{iat} quesumus domine per gratiam tuam fructuosus nostre devotionis affectus, quia tunc nobis proderunt suscepta ieiunia, si tue sint placita pietati. Per.
{\color{Red} \ubsubsection{Dominica in Passione Sabbato Precedenti}{breviarium-dominica-in-passione-sabbato-precedenti}}
\par \noindent {\color{Red} Ad Vesperas. Capitulum.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} T}{u} \hypertarget{tu-autem-capitulum}{\label{tu-autem-capitulum}} autem domine Sabaoth, qui iudicas iuste, et probas renes et corda, videam ultionem tuam ex eis, tibi enim revelavi causam meam domine deus meus. \R \hyperlink{multiplicati-sunt}{Multiplicati.} {\color{Red} II.}
\newline \ul{Non dicatur,} Gloria \ul{sed repetatur responsorium. Et notandum quod ab hac die usque ad Pascha exclusive post versum responsorii} Gloria \ul{non dicitur nec ad Matutinas, nec ad alias horas canonicas, sed loco,} Gloria \ul{repetatur responsorium, nisi festum evenerit.} {\color{Red} Ymnus.}
\hymn{vexilla-regis}{Vexilla regis prodeunt}{
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} V}{exilla} regis prodeunt,
fulget crucis mysterium,
quo carne carnis conditor
suspensus est patibulo.
\par {\bfseries \color{Red} Q}uo vulneratus insuper
mucrone diro lancee,
ut nos lavaret crimine
manavit unda sanguine.
\par {\bfseries \color{Blue} I}mpleta sunt que concinit
David fideli carmine,
dicendo nationibus
regnavit a ligno deus.
\par {\bfseries \color{Red} A}rbor decora et fulgida
ornata regis purpura,
electa digno stipite
tam sancta membra tangere.
\par {\bfseries \color{Blue} B}eata cuius brachiis
secli pependit precium,
statera facta corporis,
predamque tulit tartari.
\par {\bfseries \color{Red} O} crux ave spes unica,
hoc passionis tempore,
auge piis iusticiam,
reisque dona veniam.
\par {\bfseries \color{Blue} T}e summa deus trinitas
collaudet omnis spiritus,
quos per crucis mysterium
salvas rege per secula. Amen.
}
\newline \V Eripe me domine ab homine malo.
\newline \R A viro iniquo eripe me.
\newline {\color{Red} Ad Mag. Ant.} Ego sum qui testimonium perhibeo de me ipso et testimonium perhibet de me qui misit me pater. {\color{Red} Oratio.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} Q}{uesumus} omnipotens deus familiam tuam propitius respice, ut te largiente regatur in corpore et te servante custodiatur in mente. Per.
\newline {\color{Red} Ad Completorium.} \R \hyperlink{in-manus-tuas-breve}{In manus.} {\color{Red} Ad Nunc Dimittis. Ant.} O rex gloriose inter sanctos tuos qui semper es laudabilis et tamen ineffabilis, tu in nobis es domine et nomen sanctum tuum invocatum est super nos, ne derelinquas nos deus noster, ut in die iudicii nos collcare digneris inter sanctos et electos tuos rex benedicte.
\newline \ul{Hec antiphona dicatur cotidie ad} \psalm{nunc}, \ul{usque ad Cenam Domini exclusive nisi in Annunciatione si infra hoc tempus evenerit.}
\newline {\color{Red} Ad Matutinas. Invitat.}
\begin{invitatory}[hodie-si-vocem-invitatorium]
{Hodie si vocem domini audieritis, * Nolite obdurare corda vestra.}
\end{invitatory}
\newline \ul{Hic versus intermittatur in psalmo, et eo dicto sequitur,} Sicut in exacerbatione, \ul{in finem,} Venite, Gloria \ul{non dicatur, sed post ultimum versum, invitatorium bis ex integro repetatur.} {\color{Red} Ymnus.}
\hymn{pange-lingua-fortunatus}{Pange lingua gloriosi}{
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} P}{ange} lingua gloriosi
prelium certaminis,
et super crucis tropheum
dic triumphum nobilem
qualiter redemptor orbis
immolatus vicerit.
\par {\bfseries \color{Red} D}e parentis prothoplasti
fraude facta condolens,
quando pomi noxialis
morte morsu corruit
ipse lignum tunc notavit
damna ligni ut solveret.
\par {\bfseries \color{Blue} H}oc opus nostre salutis
ordo depoposcerat,
multiformis proditoris
ars ut artem falleret,
et medelam ferret inde
hostis unde leserat.
\par {\bfseries \color{Red} Q}uando venit ergo sacri
plenitudo temporis,
missus est ab arce patris
natus orbis conditor,
ac de ventre virginali
caro factus prodiit.
\par {\bfseries \color{Blue} V}agit infans inter arta
conditus presepia:
membra pannis involuta
virgo mater alligat,
manus pedes atque crura
stricta cingit fascia.
\par {\bfseries \color{Red} G}loria et honor deo,
usquequo altissimo,
una patri filioque,
inclito paraclito,
cui laus est et potestas
per eterna secula. Amen.
}
\newline {\color{Red} In Primo Nocturno. Ant.} Quid molesti estis huic mulieri, opus enim bonum operata est in me.%typo: hinc
\newline \ul{Hec antiphona dicatur super psalmos primi nocturni cum triplici,} Gloria.
\newline \V Erue a framea deus animam meam. \R Et de manu canis unicam meum.
\newline {\color{Red} Lectio Prima.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} V}{erba} Ieremie filii Helchie de sacerdotibus qui fuerunt in Anathot, in terra Beniamin. Quod factum est verbum Domini ad eum in diebus Iosie filii Amon regis Iuda, in tertiodecimo anno regni eius. Et factum est in diebus Ioachim filii Iosie regis Iuda, usque ad consummationem undecimi anni Sedechie filii Iosie regis Iuda, usque ad transmigrationem Hierusalem in mense quinto. Hec dicit. \R
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} I}{sti} \hypertarget{isti-sunt-dies}{\label{isti-sunt-dies}} sunt dies quos observare debetis temporibus suis, * Quarta decima die ad vesperum Pascha domini est et in quinta decima sollemnitatem celebrabitis altissimo domino. \V Locutus est dominus ad Moysen dicens, loquere filiis Israhel et dices ad eos. Quarta.
\newline {\color{Red} Lectio Secunda.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} E}{t} factum est verbum Domini ad me dicens. Priusquam te formarem in utero novi te, et antequam exires de vulva sanctificavi te: et prophetam in gentibus dedi te. Et dixi. A a, a, Domine Deus, ecce nescio loqui, quia puer ego sum. Et dixit Dominus ad me. Noli dicere puer sum, quoniam ad omnia que mittam te ibis, et universa quecumque mandavero tibi loqueris. Ne timeas a facie eorum, quia ego tecum sum, ut eruam te dicit Dominus. Hec dicit.
\begin{responsory}[multiplicati-sunt]
{Multiplicati sunt qui tribulant me et dicunt, non est salus illi in deo eius, * Exurge domine salvum me fac deus meus.}{Nequando dicat inimicus meus prevalui adversus eum.}
\end{responsory}%
\newline {\color{Red} Lectio Tertia.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} E}{t} misit Dominus manum suam, et tetigit os meum. Et dixit Dominus ad me. Ecce dedi verba mea in ore tuo. Ecce constitui te hodie super gentes et super regna, ut evellas et destruas et disperdas, et dissipes, et edifices, et plantes. Hec dicit.
\begin{responsory}[qui-custodiebant]
{Qui custodiebant animam meam consilium fecerunt in unum dicentes, deus dereliquit eum, persequimini et comprehendite eum, quia non est qui liberet eum, deus meus ne elonges a me, * Deus meus in adiutorium meum intende.}{Omnes inimici mei adversum me cogitabant mala michi, verbum iniquum mandaverunt adversum me.}
\end{responsory}%
Qui custodiebant.
\newline {\color{Red} Super psalmos Secundi Nocturni cum triplici,} Gloria. {\color{Red} Ant.} Mittens hec mulier in corpus meum hoc unguentum ad sepeliendum me fecit. \V De ore leonis libera me domine. \R Et a cornibus unicornium humilitatem meam.%typo: humilitem
\newline {\color{Red} Lectio Quarta.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} E}{t} factum est verbum Domini ad me dicens. Quid tu vides Ieremia? Et dixi. Virgam vigilantem ego video. Et dixit Dominus ad me. Bene vidisti, quia vigilabo ego super verbo meo ut faciam illud. Et factum est verbum Domini secundo ad me dicens. Quid tu vides? Et dixi. Ollam succensam ego video, et faciem eius a facie aquilonis. Hec dicit.
\begin{responsory}[deus-meus-es]
{Deus meus es tu ne discedas a me, * Quoniam tribulatio proxima est et non est qui adiuvet.}{Deus deus meus respice in me.}
\end{responsory}%
\newline {\color{Red} Lectio Quinta.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} E}{t} dixit Dominus ad me. Ab aquilone pandetur malum super omnes habitatores terre. Quia ecce ego convocabo omnes cognationes regnorum aquilonis, ait Dominus, et venient, et ponent unusquisque solium suum in introitu portarum Hierusalem, et super omnes muros eius in circuitu, et super universas urbes Iuda, et loquar iudicia mea cum eis super omnem malicia eorum qui dereliquerunt me, et libaverunt diis alienis, et adoraverunt opus manuum suarum. Hec dicit.
\begin{responsory}[tota-die]
{Tota die constristatus ingrediebar domine, quoniam anima mea impleta est illusionibus, * Et vim faciebant qui querebant animam meam.}{Et qui iniquirebant mala michi locuti sunt vanitates et dolos tota die meditabantur}
\end{responsory}%
\newline {\color{Red} Lectio Sexta.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} T}{u} ergo accinge lumbos tuos, et surge, et loquere ad eos omnia que ego precipio tibi. Ne formides a facie eorum. Nec enim timere te faciam vultum eorum. Ego quippe dedi te hodie in civitatem munitam, et in columnam ferream, et in murum eneum super omnem terram, regibus Iuda, principibus eius, sacerdotibus et populo terre. Et bellabunt adversum te, et non prevalebunt, quia ego tecum sum dicit Dominus: ut liberem te. Hec dicit.
\begin{responsory}[deus-meus-eripe]
{Deus meus eripe me de manu peccatoris, et de manu contra legem agentis et iniqui, * Quoniam tu es patientia mea.}{Eripe me de inimicis meis deus meus et ab insurgentibus in me libera me.}
\end{responsory}%
Deus meus.
\newline {\color{Red} Super psalmos Tertii Nocturni cum triplici,} Gloria. {\color{Red} Ant.} Magister dicit, tempus meum prope est apud te facio Pascha cum discipulis meis. \V Ne perdas cum impiis deus animam meam. \R Et cum viris sanguinum vitam meam.
\newline {\color{Red} Lectio VII. Secundum Iohannem.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} I}{n} illo tempore: Dicebat Ihesus turbis Iudeorum, et principibus sacerdotum. Quis ex vobis arguet me de peccato? Et reliqua.
\newline {\color{Red} Omelia Beati Gregorii Pape.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} P}{ensate} fratres karissimi mansuetudinem Dei. Relaxare peccata venerat, et dicebat. Quis ex vobis arguet me de peccato? Non dedignatur ex ratione ostendere se peccatorem non esse, qui ex virtute divinitatis poterat peccatores iustificare.
\begin{responsory}[adiutor-et-susceptor]
{Adiutor et susceptor meus tu es domine et in verbum tuum speravi, * Declinate a me maligni, et scrutabor mandata dei mei.}{Iniquos odio habui et legem tuam dilexi.}
\end{responsory}%
\newline {\color{Red} Lectio VIII.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} S}{ed} terribile est valde quod subditur. Qui est ex Deo, verba Dei audit. Propterea vos non auditis, quia ex Deo non estis. Si enim ipse verba Dei audit qui ex Deo est, et audire verba dei non potest quisquis ex illo non est: interroget se unusquisque si verba Dei in aure cordis percipit, et intelliget unde sit.
\begin{responsory}[in-te-iactatus]
{In te iactatus sum ex utero de ventre matris mee deus meus es tu, ne discedas a me, * Quoniam tribulatio proxima est, et non est qui adiuvet.}{Salve me ex ore leonis et a cornibus unicornium humilitatem meam.}
\end{responsory}%
\newline {\color{Red} Lectio IX.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} C}{elestem} patriam desiderare veritas iubet, carnis desideria conteri, mundi gloriam declinare, aliena non appeti, propria largiri. Penset ergo apud se unusquisque vestrum si hec vox Dei in cordis eius aure convaluit, et quia iam ex Deo sit agnoscit. Nam sunt nonnulli qui precepta Dei nec aure corporis percipere dignantur.
\begin{responsory}[in-proximo]
{In proximo est tribulatio mea domine et non est qui adiuvet ut fodiant manus meas et pedes meos libera me de ore leonis, * Ut enarrem nomen tuum fratribus meis.}{Erue a framea deus animam meam et de manu canis unicam meam.}
\end{responsory}%
In proximo.
\newline \V Intende anime mee et libera eam. \R Propter inimicos meos eripe me.
\newline {\color{Red} In Laudibus. Ant.} Vide domine afflictionem meam quoniam erectus est inimicus meus. {\color{Red} Ps.} \psalm{50} {\color{Red} Ant.} In tribulatione invocavi dominum et exaudivit me in latitudine. {\color{Red} Ps.} \psalm{117} {\color{Red} Ant.} Iudicasti domine causam anime mee, defensor vite mee domine deus meus. {\color{Red} Ps.} \psalm{62} {\color{Red} Ant.} Popule meus quid feci tibi aut quid molestus fui responde michi. {\color{Red} Can.} \psalm{benedicite} {\color{Red} Ant.} Nunquid redditur pro bono malum, quia foderunt foveam anime mee. {\color{Red} Ps.} \psalm{148} {\color{Red} Cap.} \hyperlink{tu-autem-capitulum}{Tu autem domine Sabaoth.} {\color{Red} Ymnus.}
\hymn{lustra-sex}{Lustra sex qui iam}{
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} L}{ustra} sex qui iam peracta
tempus implens corporis,
se volente natus ad hoc
passioni deditus,
agnus in cruce levatur
immolandus stipite.
\par {\bfseries \color{Red} H}ic acetum, fel, arundo,
sputa, clavi, lancea
mite corpus perforatur:
sanguis, unda profluit,
terra, pontus, astra, mundus,
quo lavantur flumine.
\par {\bfseries \color{Blue} C}rux fidelis inter omnes
arbor una nobilis,
nulla silva talem profert
fronde, flore, germine,
dulce lignum dulces clavos
dulce pondus sustinens.
\par {\bfseries \color{Red} F}lecte ramos arbor alta
tensa laxa viscera,
et rigor lentescat ille
quem dedit nativitas,
ut superni membra regis
miti tendas stipite.
\par {\bfseries \color{Blue} S}ola digna tu fuisti
ferre secli precium
atque portum preparare
nauta mundo naufrago,
quem sacer cruor perunxit
fusus agni
%pp102
corpore.
\par {\bfseries \color{Red} G}loria et honor deo,
usquequo altissimo,
una patri filioque,
inclito paraclito,
cui laus est et potestas
per eterna secula. Amen.
}
\newline \V Eripe me de inimicis meis deus meus.
\newline \R Et ab insurgentibus in me libera me.
\newline {\color{Red} Ad Ben. Ant.} Quis ex vobis arguet me de peccato si veritatem dico quare vos non creditis michi, qui est ex deo verba dei audit, propterea vos non auditis quia ex deo non estis.
\newline {\color{Red} Ad Primam. Ant.} Ego demonium non habeo sed honorifico patrem meum dicit dominus.
\newline \ul{In hac die et deinceps usque ad Dominican in Albis exclusive non dicatur ad Primam \Rbar ,} Ihesu Christe, \ul{nisi in festis sanctorum si occurrerint. Sed in hac die et deinceps usque ad Cenam Domini exclusive quando de tempore agitur: post Cap. immediate subiungatur Versiculus:} Exurge domine adiuva nos.
\newline {\color{Red} Ad Terciam. Ant.} Ego gloriam meam non quero, est qui querat et iudicet. {\color{Red} Cap.} \hyperlink{tu-autem-capitulum}{Tu autem domine.}
\begin{responsory}[erue-a-framea]
{Erue a framea deus animam meam, * Et de manu canis unicam meam.}{Salva me ex ore leonis, et a cornibus unicornium humilitatem meam.}
\end{responsory}%
Erue. \V De ore leonis libera me domine.
\newline {\color{Red} Ad Sextam. Ant.} Amen amen dico vobis, siquis sermonem meum servaverit mortem non gustabit in eternum. {\color{Red} Cap.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} F}{aciem} meam non averti ab increpantibus et conspuentibus in me, dominus deus axiliator meus, et ideo non sum confusus.
\begin{responsory}[de-ore-leonis]
{De ore leonis libera me domine, * Et a cornibus unicornium humilitatem meam.}{Erue a framea deus animam meam et de manu canis unicam meam.}
\end{responsory}%
De ore. \V Ne perdas cum impiis.
\newline {\color{Red} Ad Nonam. Ant.} Abraham pater vester exultavit ut videret diem meum, vidit et gavisus est. {\color{Red} Capitulum.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} C}{onfundantur} qui me persequuntur et non confundar ego, paveant illi et non paveam ego, induc super eos diem afflictionis, et duplici contritione contere eos domine deus noster.
\begin{responsory}[principes-persecuti]
{Principes persecuti sunt me gratis et a verbis tuis formidavit cor meum, * Letabor ego super eloquia tua.}{Quasi qui invenit spolia multa.}
\end{responsory}%
Principes. \V Eripe me de inimicis meis deus meus.
\newline {\color{Red} Ad Vesperas.} \ul{Capitulum, Ymnus, \Vbar , ut in Primis Vesperis.} {\color{Red} Ad Mag. Ant.} Tulerunt lapides Iudei ut iacerent in Ihesum, Ihesus autem abscondit se et exivit de templo.
\newline \ul{Ordo huius diei Capitulorum, Ymnorum, Versiculorum, Responsorium ad horas servetur cotidie usque ad Cenam Domini exclusive: quando de tempore agitur.}
\newline \ul{Lectiones feriales a secundo capitulo usque ad duodecimum ad libitum.}
\newline {\color{Red} Feria Secunda. Ad Matutinas. Invitat.}
\begin{invitatory}[adoremus-dominum-qui-nos-invitatorium]
{Adoremus dominum, * Qui nos redemit per crucem.}
\end{invitatory}
\newline \ul{Hoc invitatorium dicatur cotidie usque ad Cenam Domini in ferialibus diebus quando de tempore agitur, et in fine Psalmi,} Venite, \ul{bis ex integro repetatur.}
\newline \R \hyperlink{isti-sunt-dies}{Isti sunt dies} \ul{cum duobus sequentibus, et dicantur similiter in quinta feria.}
\newline {\color{Red} Ad Ben. Ant.} In die magno festivitatis stabat Ihesus et clamabat dicens, siquis sitit veniat ad me et bibat. {\color{Red} Oracio.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} S}{anctifica} quesumus domine nostra ieiunia, et cunctarum nobis propitius indulgentiam largire culparum. Per.
\newline {\color{Red} Ad Primam. Ant.} Anime impiorum fremebant adversum me, et gravatum est cor meum super eos.
\newline {\color{Red} Ad Terciam. Ant.} Iudicasti. {\color{Red} Ad Sextam. Ant.} Popule meus. {\color{Red} Ad Nonam. Ant.} Nunquid redditur.
\newline \ul{Predicte tres antiphone querantur in Laudibus precedentes dominice et dicantur ad horas in profestis diebus usque ad Cenam Domini.}
\newline {\color{Red} Ad Mag. Ant.} Siquis sitit veniat et bibat, et de ventre eius fluent aque vive. {\color{Red} Oratio.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} D}{a} quesumus domine populo tuo salutem mentis et corporis, ut bonis operibus inherendo, tua semper mereatur protectione defendi. Per.
\newline {\color{Red} Feria Tercia. Ad Ben. Ant.} Tempus meum nondum advenit, tempus autem vestrum semper est paratum. {\color{Red} Oratio.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} N}{ostra} tibi quesumus domine sint accepta ieiunia, que nos et expiando gratia tua dignos efficiant, et ad remedia perducant eterna. Per.
\newline {\color{Red} Ad Mag. Ant.} Vos ascendite ad diem festum hunc, ego non ascendam, quia tempus meum nondum advenit. {\color{Red} Oratio.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} D}{a} nobis quesumus domine perseverantem in tua voluntate famulatum, ut in diebus nostris et merito et numero populus tibi serviens augeatur. Per.
\newline {\color{Red} Feria Quarta. Ad Ben. Ant.} Oves mee vocem meam audiunt, et ego dominus agnosco eas. {\color{Red} Oratio.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} S}{anctificato} hoc ieiunio deus tuorum corda fidelium miserator illustra, et quibus devotionis prestas affectum, prebe supplicantibus pium benignus auditum. Per.
\newline {\color{Red} Ad Mag. Ant.} Multa bona opera operatus sum vobis propter quod opus vultis me occidere. {\color{Red} Oratio.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} A}{desto} supplicationibus nostris omnipotens deus, et quibus fiduciam sperande pietatis indulges, consuete misericordie tribuet benignus effectum. Per.
\newline {\color{Red} Feria Quinta. Ad Ben. Ant.} Quid molesti estis huic mulieri, opus enim bonum operata est in me. {\color{Red} Oratio.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} P}{resta} quesumus omnipotens deus ut dignitas conditionis humane per immoderantiam sauciata medicinalis parsimonie studio reformetur. Per.
\newline {\color{Red} Ad Mag. Ant.} Mittens hec mulier in corpus meum hoc unguentum ad sepeliendum me fecit. {\color{Red} Oratio.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} E}{sto} quesumus domine propitius plebi tue, ut que tibi non placent respuens, tuorum potius repleatur delectationibus mandatorum. Per.
\newline {\color{Red} Feria Sexta. Ad Ben. Ant.} Appropinquabat autem dies festus, et querebant principes sacerdotum quomodo Ihesum interficerent, sed timebant plebem. {\color{Red} Oratio.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} C}{ordibus} nostris quesumus domine auxilium gratie tue benignus infunde, ut peccata nostra castigatione voluntaria cohibentes, temporaliter potius maceremur, quam suppliciis deputemur eternis. Per.
\newline {\color{Red} Ad Mag. Ant.} Principes sacerdotum consilium fecerunt ut Ihesum occiderent, dicebant autem non in die festo, ne forte tumultus fieret in populo. {\color{Red} Oratio.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} C}{oncede} quesumus omnipotens deus, ut qui protectionis tue gratiam querimus, liberati a malis omnibus secura tibi mente serviamus. Per.
\newline {\color{Red} Sabbato. Ad Ben. Ant.} Desiderio desideravi hoc Pascha manducare vobiscum antequam patiar. {\color{Red} Oratio.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} P}{roficiat} quesumus domine plebs tibi dicata pie devotionis affectu: ut sacris actionibus erudita, quanto maiestati tue fit gratior, tanto donis potioribus augeatur. Per.
{\color{Red} \ubsubsection{Dominica in Ramis Palmarum Sabbato Precedenti}{breviarium-dominica-in-ramis-palmarum-sabbato-precedenti}}
\par \noindent {\color{Red} Ad Vesperas.} \R \hyperlink{circumdederunt-me-viri}{Circumdederunt.} {\color{Red} IX. Ad Mag. Ant.} Clarifica me pater apud temet ipsum claritate quam habui priusquam mundus fieret. {\color{Red} Oracio.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} O}{mnipotens} sempiterne deus qui humano generi ad imitandum humilitatis exemplum, salvatorem nostrum carnem sumere et crucem subire fecisti, concede propitius ut et patientie ipsius habere documenta, et resurrectionis consortia mereamur. Per eundem.
\newline {\color{Red} Ad Matutinas. Invitat.}
\begin{invitatory}[ipsi-vero-invitatorium]
{Ipsi vero non cognoverunt vias meas, * Quibus iuravi in ira mea si introibunt in requiem meam.}
\end{invitatory}
\newline \ul{Dicto ultimo versu psalmi,} Venite, \ul{usque} hi errant corde. \ul{Invitatorium bis ex integro repetatur.}
\newline \ul{Antiphone in nocturnis ut in precedenti Dominica.}
\newline {\color{Red} Lectio Prima.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} I}{ustus} quidem tu es Domine, si disputem tecum. Veruntamen iusta loquar ad te. Quare via impiorum prosperatur, bene est omnibus qui prevaricantur et inique agunt? Plantasti eos et radicem miserunt: proficiunt et faciunt fructum. Prope es tu ori eorum, et longe a renibus eorum. Hec dicit. \R
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} I}{n} \hypertarget{in-die-qua}{\label{in-die-qua}} die qua invocavi te domine, dixisti noli timere, iudicasti causam meam et liberasti me, * Deus meus. \V In die tribulationis mee clamavi ad te quia exaudisti me. Deus meus.
\newline {\color{Red} Lectio Secunda.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} E}{t} tu Domine nosti me vidisti me, et probasti cor meum tecum. Congrega eos quasi gregem ad victimam, et sanctifica eos in die occisionis. Usquequo lugebit terra, et herba omnis regionis siccabitur? Propter malitiam habitantium in ea, consumptum est animal et volucre, quoniam dixerunt, non videbit novissima nostra. Hec dicit.
\begin{responsory}[fratres-mea]
{Fratres mei elongaverunt a me et noti mei, * Quasi alieni recesserunt a me.}{Dereliquerunt me proximi mei, et qui me noverunt.}%typo:elongaverut
\end{responsory}%
\newline {\color{Red} Lectio Tertia.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} S}{i} cum peditibus currens laborasti: quomodo poteris contendere cum equis? Cum autem in terra pacis securus fueris, quid facies in superbia Iordanis? Nam et fratres tui et domus patris tui, etiam ipsi pugnaverunt adversus te, et clamaverunt post te plena voce. Ne credas eis, cum locuti fuerint tibi bona. Hec dicit.
\begin{responsory}[attende-domine]
{Attende domine ad me et audi voces adversariorum meorum, * Nunquid redditur pro bono malum quia foderunt foveam anime mee.}{Recordare quod steterim in conspectu tuo ut loquerer pro eis bonum, et averterem in dignationem tuam ab eis.}
\end{responsory}%
Attende. \newline {\color{Red} Lectio Quarta.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} R}{eliqui} domum meam, dimisi hereditatem meam, dedi dilectam animam meam in manu inimicorum eius. Facta est michi hereditas mea quasi leo in silva, dedit contra me vocem, ideo odivi eam. Nunquid avis discolor hereditas mea michi? Nunquid avis tincta per totum? Hec dicit.
\begin{responsory}[conclusit-vias]
{Conclusit vias meas inimicus, insidiator factus est michi sicut leo in abscondito, replevit et inebriavit me amaritudine, deduxerunt in lacum mortis vitam meam, et posuerunt lapidem contra me, * Vide domine iniquitates illorum et iudica causam anime mee defensor vite mee.}{Factus sum in derisum omni populo meo canticum eorum tota die.}
\end{responsory}%
\newline {\color{Red} Lectio Quinta.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} V}{enite} congregamini omnes bestie terre, properate ad devorandum. Pastores multi demoliti sunt vineam meam, conculcaverunt partem meam, dederunt portionem meam desiderabilem in desertum solitudinis, posuerunt eam in dissipationem: luxitque super me. Hec dicit.
\begin{responsory}[salvum-me-fac]
{Salvum me fac deus quoniam intraverunt aque usque ad animam meam, ne avertas faciem tuam a me, quoniam tribulor exaudi me, * Deus meus.}{Intende anime mee et libera eam.}
\end{responsory}%
\newline {\color{Red} Lectio Sexta.}
% Jer. 15:10
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} V}{e} michi mater mea. Quare genuisti me virum rixe, virum discordie in universa terra? Non feneravi, nec feneravit michi quisquam. Ones maledicunt michi. Dicit Dominus. Si non reliquie tue in bonum, si non occurri tibi in tempore afflictionis, et in tempore tribulationis et angustie adversus inimicum. Hec dicit.
\begin{responsory}[noli-esse]
{Noli esse michi domine alienus, parce michi in die mala, confundantur omnes qui me persequuntur, * Et non confundar ego.}{Confundantur omnes inimici mei qui querunt animam meam ut auferant eam.}
\end{responsory}%
Noli esse. \newline {\color{Red} Lectio VII. Secundum Matheum.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} I}{n} illo tempore: Cum appropinquasset Ihesus Hierosolimis et venisset Bethphage ad montem Oliveti, tunc misit duos discipulos dicens eis. Ite in castellum quod contra vos est. Et reliqua.
\newline {\color{Red} Omelia Venerabilis Bede Presbiteri.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} M}{ediator} Dei et hominum homo Christus Ihesus, qui pro humani generis salute passurus de celo descenderat ad terras, appropinquante hora passionis, appropinquare voluit loco passionis, ut etiam per hoc claresceret quia non invitus sed sponte pateretur.
\begin{responsory}[dominus-mecum]
{Dominus mecum est tanquam bellator fortis, propterea persecuti sunt me: et intelligere non potuerunt, domine probans renes et corda, * Tibi revelavi causam meam.}{Vidisti domine iniquitates eorum adversum me iudica iudicium meum.}
\end{responsory}%
\newline {\color{Red} Lectio VIII.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} I}{n} asino venire, et a turbis rex appellari ac laudari voluit, ut eciam per hoc eruditus quisque agnosceret ipsum esse Christum, quem sic illo venturum prophecia olim premissa signaverat. Ante quinque dies pasche venire voluit, sicut ex Iohannis evangelio didicimus, ut etiam per hoc ostenderet se esse agnum immaculatum qui peccata tolleret mundi.
\begin{responsory}[dixerunt-impii]
{Dixerunt impii apud se non recte cogitantes, circumveniamus iustum quoniam contrarius est operibus nostris, promittit se scientiam dei habere filium dei se nominat, et gloriatur patrem se habere deum, videamus si sermones illius veri sint, et si est verus filius dei liberet illum de manibus nostris, * Morte turpissima condemnemus eum.}{Tanquam nugaces estimati sumus ab illo, et abstinet se a viis nostris tanquam ab immundiciis, et prefert novissima iustorum.}
\end{responsory}%
\newline {\color{Red} Lectio IX.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} A}{gnus} quippe paschalis cuius immolatione populus Israhel est ab Egiptia servitute liberatus, ante quinque dies pasche, idest quarta decima luna domum inferri, et ipsa die pasche, idest quartadecima luna ad vesperam iussus est immolari, significans eum qui nos suo sanguine redempturus, ante quinque dies pasche, idest hodierno die magno precedencium sequentiumque populorum gaudio ac laudatione deductus venit in templum Dei, et erat cotidie docens in eo.
\begin{responsory}[circumdederunt-me-viri]
{Circumdederunt me viri mendaces sine causa, flagellis ceciderunt me, * Sed tu domine defensor vindica me.}{Quoniam tribulatio proxima est et non est qui adiuvet.}
\end{responsory}%
Circumdederunt. \V Intende anime mee.
\newline {\color{Red} In Laudibus. Ant.} Dominus deus auxiliator meus et ideo non sum confusus. {\color{Red} Ps.} \psalm{50} {\color{Red} Ant.} Circumdantes circumdederunt me, et in nomine domini vindincabor in eis. {\color{Red} Ps.} \psalm{117} {\color{Red} Ant.} Iudica causam meam, defende quia potens es domine. {\color{Red} Ps.} \psalm{62} {\color{Red} Ant.} Cum angelis et pueris fideles inveniantur, triumphatori mortis clamantes osanna in excelsis. {\color{Red} Can.} \psalm{benedicite} {\color{Red} Ant.} Confundantur qui me persequuntur et non confundar ego domine deus meus. {\color{Red} Ps.} \psalm{148} {\color{Red} Ad Ben. Ant.} Turba multa que convenerat ad diem festum, clamabat domino, benedictus qui venit in nomine domini.
\newline {\color{Red} Ad Primam. Ant.} Osanna filio David, benedictus qui venit in nomine domini.
\newline {\color{Red} Ad Terciam. Ant.} Pueri Hebreorum vestimenta prosternebant in via, et clamabant dicentes osanna filio David benedictus qui venit in nomine domini. \R \hyperlink{erue-a-framea}{Erue.}
\newline {\color{Red} Ad Sextam. Ant.} Pueri Hebreorum tollentes ramos olivarum obviaverunt domino clamantes et dicentes osanna in excelsis. \R \hyperlink{de-ore-leonis}{De ore.}
\newline {\color{Red} Ad Nonam. Ant.} Occurrunt turbe cum floribus et palmis redemptori obviam, et victori triumphanti digna dant obsequia, filium dei ore gentes predicant, et in laude Christi voces tonant per nubila osanna. \R \hyperlink{principes-persecuti}{Principes.}
\newline {\color{Red} Ad Mag. Ant.} Ceperunt omnes turbe descendentium gaudentes laudare deum voce magna super omnibus quas viderant virtutibus, dicentes benedictus qui venit rex in nomine domini, pax in celo et gloria in excelsis.
\newline \ul{Lectiones per secunda et tercia et quarta feriales a octodecimo capitulo usque ad Trenos ad libitum.}
\newline {\color{Red} Feria Secunda. In Laudibus. Ant.} Faciem meam non averti ab increpantibus et conspuentibus in me. {\color{Red} Ps.} \psalm{50} {\color{Red} Ant.} Framea suscitare adversus eos qui dispergunt gregem meum. {\color{Red} Ps.} \psalm{5} {\color{Red} Ant.} Appenderunt mercedem meam triginta argenteis, quos appreciatus sum ab eis. {\color{Red} Ps.} \psalm{62} {\color{Red} Ant.} Inundaverunt aque super caput meum, dixi perii invocabo nomen tuum domine deus. {\color{Red} Can.} \psalm{isaias} {\color{Red} Ant.} Labia insurgentium et cogitationes eorum vide domine. {\color{Red} Ps.} \psalm{148} {\color{Red} Ad Ben. Ant.} Non haberes in me potestatem nisi desuper datum tibi fuisset. {\color{Red} Oracio.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} D}{a} quesumus omnipotens deus, ut qui in tot adversis ex nostra infirmitate deficimus, intercedente unigeniti filii tui passione respiremus. Per eundem.
\newline {\color{Red} Ad Mag. Ant.} Potestatem habeo ponendi animam meam et iterum sumendi eam. {\color{Red} Oratio.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} A}{diuva} nos deus salutaris noster, et ad beneficia recolenda quibus nos instaurare dignatus es: tribue venire gaudentes. Per.
\newline {\color{Red} Feria Tercia. In Laudibus. Ant.} Vide domine et considera quoniam tribulor velociter exaudi me. {\color{Red} Ps.} \psalm{50} {\color{Red} Ant.} Discerne causam meam domine ab homine iniquo et doloso eripe me. {\color{Red} Ps.} \psalm{42} {\color{Red} Ant.} Dum tribularer clamavi ad dominum de ventre inferi et exaudivit me. {\color{Red} Ps.} \psalm{62} {\color{Red} Ant.} Domine vim pacior responde pro me, quia nescio quid dicam inimicis meis. {\color{Red} Can.} \psalm{ezechias} {\color{Red} Ant.} Dixerunt impii opprimamus virum iustum quoniam contrarius est operibus nostris. {\color{Red} Ps.} \psalm{148} {\color{Red} Ad Ben. Ant.} Nemo tollet a me animam meam sed ego pono eam et iterum sumo eam. {\color{Red} Oratio.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} O}{mnipotens} sempiterne deus, da nobis ita dominice passionis sacramenta peragere, ut indulgentiam percipere mereamur. Per eundem.
\newline {\color{Red} Ad Mag. Ant.} Cotidie apud vos eram in templo docens et non me tenuistis, et ecce flagellatum ducitis ad crucifigendum. {\color{Red} Oratio.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} T}{ua} nos misericordia deus et ab omni subreptione vetustatis expurget, et capaces sancte novitatis efficiat. Per.
\newline {\color{Red} Feria Quarta. In Laudibus. Ant.} Libera me de sanguinibus deus deus meus et exultabit lingua mea iusticiam tuam. {\color{Red} Ps.} \psalm{50} {\color{Red} Ant.} Contumelias et terrores passus sum ab eis, et dominus mecum est tanquam bellator fortis. {\color{Red} Ps.} \psalm{64} {\color{Red} Ant.} Ipsi vero in vanum quesierunt animam meam, introibunt in inferiora terre. {\color{Red} Ps.} \psalm{62} {\color{Red} Ant.} Omnes inimici mei audierunt malum meum domine letati sunt quoniam tu fecisti. {\color{Red} Can.} \psalm{annas} {\color{Red} Ant.} Alliga domine in vinculis nationes gencium et reges earum in compedibus. {\color{Red} Ps.} \psalm{148} {\color{Red} Ad Ben. Ant.} Simon dormis non potuisti una hora vigilare mecum. {\color{Red} Oratio.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} P}{resta} quesumus omnipotens deus, ut qui nostris excessibus incessanter affligimur, per unigeniti tui passionem liberemur. Qui tecum.
\newline \ul{Ad Vesperas non dicantur preces, nec fiat prostratio nec aliqua memoria.}
\newline {\color{Red} Ad Mag. Ant.} Tanto tempore vobiscum eram docens vos in templo et non me tenuistis, modo flagellatum ducitis ad crucifigendum. {\color{Red} Oracio.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} R}{espice} \hypertarget{respice-oratio}{\label{respice-oratio}} quesumus domine super hanc familiam tuam, pro qua dominus noster Ihesus Christus non dubitavit manibus tradi nocencium et crucis subire tormentum. Qui tecum.
\newline \ul{Conplectorium solite more absque prostratione dicatur, et benedictio post Conplectorium detur. In duobus vero diebus sequentibus non detur benedictio.}
\newline \ul{Antiphona de Beata Virgine hac die et duobus sequentibus non dicatur.}
{\color{Red} \ubsubsection{Feria Quinta in Cena Domini}{feria-quinta-in-cena-domini-breviarium}}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} F}{}\ul{\textsc{eria} Quinta in Cena Domini, et duabus sequentibus ad Matutinas non dicatur} Domine labia, \ul{nec} Deus in adiutorium, \ul{neque invitatorium neque hympnus. Sed dicto} Pater noster, \ul{et} Credo, \ul{postquam signaverint se fratres, quod etiam fiat ad alias horas, statim incipiatur.}
\newline {\color{Red} In Primo Nocturno. Ant.} Zelus domus tue comedit me et obprobia exprobrantium tibi ceciderunt super me. {\color{Red} Ps.} \psalm{68} \ul{Non dicatur,} Gloria patri, \ul{in fine psalmorum, nec canticorum.} {\color{Red} Ant.} Avertantur retrorsum et erubescant qui cogitant michi mala. {\color{Red} Ps.} \psalm{69} {\color{Red} Ant.} Deus meus eripe me de manu peccatoris. {\color{Red} Ps.} \psalm{70} \V Exurge domine. \R Et iudica causam meam. \ul{Non pronuncietur.} Et ne nos, \ul{sed dicto,} Pater noster, \ul{lector incipiat legere, et hoc etiam fiat ante quartam et septimam lectionem.} Iube domne, \ul{et} Tu autem \ul{non dicantur, sed finita lectione sive Lamentatione immediate inchoetur responsorium. Iste modus ad Matutinas in duobus diebus sequentibus observetur.}
\newline {\color{Red} Lectio Prima. Aleph.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} Q}{uomodo} sedet sola civitas plena populo, facta est quasi vidua domina gentium, princeps provintiarum facta est sub tributo. {\color{Red} Beth.} Plorans ploravit in nocte, et lacrime eius in maxillis eius. Non est qui consoletur eam, ec omnibus caris eius. Omnes amici eius spreverunt eam, et facti sunt ei inimici. Hierusalem Hierusalem convertere ad dominum deum tuum. {\color{Red} Responsorium.}
%pp103
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} I}{n} \hypertarget{in-monte-oliveti}{\label{in-monte-oliveti}} monte Oliveti oravi ad patrem pater si fieri potest transeat a me calix iste, spiritus quidem promptus est caro autem infrima, * Fiat voluntas tua. \V Veruntamen non sicut ego volo sed sicut tu vis. Fiat.
\newline {\color{Red} Lectio Secunda. Gimel.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} M}{igravit} Iuda propter afflictionem, et multitudinem servitutis, habitavit inter gentes, nec invenit requiem. Omnes persecutores eius apprehenderunt eam inter angustias. {\color{Red} Deleth.} Vie Syon lugent, eo quod non sint qui veniant ad sollemnitatem. Omnes porte eius destructe, sacerdotes eius gementes: virgines eius squalide, et ipsa oppressa amaritudine. Hierusalem Hierusalem, etc.
\begin{responsory}[tristis-est]
{Tristis est anima mea usque ad mortem, sustinete hic et vigilate mecum nunc videbitis turbam que circumdabit me, * Vos fugam capietis et ego vadam immolari pro vobis.}{Ecce appropinquabit hora et filius hominis tradetur in manus peccatorum.}
\end{responsory}%
\newline {\color{Red} Lectio Tertia. He.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} F}{acti} sunt hostes eius in capite, inimici eius locupletati sunt, quia Dominus locutus est super eam propter multitudinem iniquitatum eius. Parvuli eius ducti sunt in captivitatem, ante faciem tribulantis. {\color{Red} Vau.} Et egressus est a filia Sion, omnis decor eius. Facti sunt principes eius velut arietes non invenientes pascua, et abierunt absque fortitudine ante faciem subsequentis. Hierusalem Hierusalem.
\begin{responsory}[ecce-vidimus]
{Ecce vidimus eum non habentem speciem neque decorem aspectus eius in eo non est, hic peccata nostra portavit et pro nobis dolens, ipse autem vulneratus est propter iniquitates nostras, * Cuius livore sanati sumus.}{Vere langores nostros ipse tulit et dolores nostros ipse portavit.}
\end{responsory}%
Ecce. \newline {\color{Red} In Secundo Nocturno. Ant.} Liberavit dominus pauperem a potente, et inopem cui non erat adiutor. {\color{Red} Ps.} \psalm{71} {\color{Red} Ant.} Cogitaverunt impii et locuti sunt nequiciam, iniquitatem in excelso locuti sunt. {\color{Red} Ps.} \psalm{72} {\color{Red} Ant.} Exurge domine et iudica causam meam. {\color{Red} Ps.} \psalm{73} \V Deus meus eripe me de manu peccatoris. \R Et de manu contra legem agentis et iniqui.
\newline \ul{Beda in Omelia super Evangelia ante diem festum Pasche.} \grecross
\newline {\color{Red} Lectio Quarta.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} S}{cripturus} evangelista Iohannes, memorabile illud Domini ministerium, quo discipulis in Pascha priusquam ad passionem iret, pedes lavare dignatus est: primo ipsum nomen Pasche quid mystice signaret, aperire curavit, ita incipiens. Ante diem autem festum Pasche sciens Ihesus quia venit hora eius ut transeat ex hoc mundo ad Patrem. Pascha quippe transitus interpretatur, nomen ex eo vetus habens quod transierit in eo Dominus per Egiptum, percutiens primogenita, et filios Israhel liberans, et quod ipsi filii Israhel transierint illa nocte de Egiptia servitute, ut venirent ad terram promisse olim hereditatis et pacis.
\begin{responsory}[amicus-meus]
{Amicus meus osculi me tradidit signo, quem osculatus fuero ipse est tenere eum hoc malum fecit signum qui per osculum adimplevit homicidium, * Infelix pretermisit precium sanguinis et in fine laqueo se suspendit.}{Filius quidem hominis vadit sicut scriptum est de illo ve autem homini illi per quem tradetur.}
\end{responsory}%
\newline {\color{Red} Lectio Quinta.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} M}{ystice} autem significans quod in eo Dominus transiturus esset ex hoc mundo ad Patrem, et quod eius exemplo, fideles abiectis temporalibus desideriis, abiecta viciorum servitute, continuis virtutum studiis transire debent ad promissionem patrie celestis. Quomodo autem transierit Ihesus ex hoc mundo ad Patrem, pulchro sermone designat evangelista cum dicit. Cum dilexisset suos qui erant in mundo, in finem dilexit eos, id est in tantum dilexit, ut ipsa dilectione vitam ad tempus finiret corporalem, mox de morte ad vitam, de hoc mundo transiturus ad Patrem. Unde recte uterque transitus legalis videlicet et evangelicus sanguine consecratus est, iste sanguine fuso in cruce, ille in crucis modum asperso in medio limine.
\begin{responsory}[unus-ex-vobis]
{Unus ex vobis tradet me hodie ve ille per quem tradar ego, * Melius illi erat si natus non fuisset.}{Qui intingit mecum manum in parapside hic me traditurus est in manus peccatorum.}
\end{responsory}%
\newline {\color{Red} Lectio Sexta.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} E}{t} cena inquit facta, cum diabolus misisset in cor ut traderet eum Iudas Simonis Scariothis, sciens quia omnia dedit ei Pater in manus, et quia a Deo exivit, et ad Deum vadit, surgit a cena, et ponit vestimenta sua. Locuturus de maxima humilitate assumpte humanitatis, prius commemorat eternitatem divine potestatis, ut ipsum verum Deum hominemque demonstraret, et ut nos illius precepti admoneat, ut quanto magni sumus humiliemur in omnibus. Homo erat verus qui hominum pedes lavare, ac per hominem tradi poterat? Deus erat verus, cui omnia dedit Pater in manus, qui a Deo exivit, et ad Deum rediit.
\begin{responsory}[eram-quasi]
{Eram quasi agnus innocens, ductus sum ad immolandum et nesciebam, consilium fecerunt inimici mei adversum me dicentes, * Venite mittamus lignum in panem eius, et eradamus eum de terra viventium.}{Omnes inimici mei adversum me cogitabant mala michi, verbum iniquum mandaverunt adversum me dicentes.}
\end{responsory}%
Eram. \newline {\color{Red} In Tertio Nocturno. Ant.} Dixi iniquis nolite loqui adversus deum iniquitatem. {\color{Red} Ps.} \psalm{74} {\color{Red} Ant.} Terra tremuit et quievit dum resurgeret in iudicium deus. {\color{Red} Ps.} \psalm{75} {\color{Red} Ant.} In die tribulationis mee deum exquisivi manibus meis. {\color{Red} Ps.} \psalm{76} \V Homo pacis mee in quo speravi. \R Ampliavit adverum me supplantationem.
\newline {\color{Red} Lectio VII.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} S}{ciebat} Dominus quia diabolus iam miserat in cor Iude ut traderet eum, sciebat quia omnia dedit ei Pater in manus, et inter omnia ipsum traditorem, et eos quibus tradendus erat, et mortem quam erat passurus, ut de his omnibus que vellet. Sciebat quia per humilitatem incarnationis a Deo exivit, et per victoriam resurrectionis ad Deum erat rediturus. Sciebat hec omnia, et tamen in magne exemplum humilitatis surgit a cena, et non Dei Domini sed hominis servi implet officium, eius pedes abluens, cuius manus in sua traditione noverat esse polluendas.
\begin{responsory}[una-hora-non]
{Una hora non potuistis vigilare mecum qui exortabamini mori per me, * Vel Iudam non videtis quomodo non dormit sed festinat tradere me Iudeis.}{Dormite iam et requiescite ecce appropinquabit qui me tradet.}
\end{responsory}%
\newline {\color{Red} Lectio VIII.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} I}{n} sentencia vero qua Petro dictum est, si non lavero te non habebis partem mecum, aperte monstratum est, quod hec pedum lotio spiritualem purificationem sine qua ad consortium Christi nemo pervenire potest insinuat, non illam que semel in baptismate datur, sed illam qua cotidiani reatus sine quibus in hac vita non vivitur, cotidiana Dei gratia mundantur. Pedes namque quibus terram tangimus, ideoque eos a contagione pulveris custodire nequimus, terrene inhabitationis necessitatem designant, qua in tantum etiam magni viri a celestium contemplatione revocantur, ut si dixerimus quia peccatum non habemus, nosmetipsos seducamus.
\begin{responsory}[seniores-populi]
{Seniores populi consilium fecerunt, * Ut Ihesum dolo tenerent et occiderent, cum gladiis et fustibus exierunt tanquam ad latronem.}{Collegerunt ergo Pontifices et Pharisei concilium.}
\end{responsory}%
\newline {\color{Red} Lectio IX.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} O}{b} horum ergo sordidationem simul et emundationem cotidie dicimus, et dimitte nobis debita nostra. Verum hec de apostolis eorumque similibus dicta sunt. At nos qui divini amoris obliti, iter levum incedimus: non illa levi oratione possumus liberari. Sed maior necesse est inquinatio maiori orationum, vigiliarum, ieiuniorum, lacrimarum, atque elemosinarum exercitio purgetur, ipso nimirum interius vestigia cordis nostri mundante, qui sedens in dextra Dei per assumpte habitum humanitatis cotidie interpellat pro nobis.
\begin{responsory}[revelabunt-celi]
{Revelabunt celi iniquitatem Iude et terra adversus eum consurget et manifestum erit peccatum illius in die furoris domini, * Cum iis qui dixerunt domino deo recede a nobis, scienciam viarum tuarum nolumus.}{In diem perdicionis servabitur et ad diem ultionis ducetur.}
\end{responsory}%
Revelabunt. \newline \ul{Finito nono responsorio, non dicatur, \Vbar . ante Laudes, sed statim inchoetur.}
\newline {\color{Red} In Laudibus. Ant.} Iustificeris domine in sermonibus tuis et vincas cum iudicaris. {\color{Red} Ps.} \psalm{50} {\color{Red} Ant.} Dominus tanquam ovis ad victimam ductus est, et non aperuit os suum. {\color{Red} Ps.} \psalm{89} {\color{Red} Ant.} Contritum est cor meum in medio mei, contremuerunt omnia ossa mea. {\color{Red} Ps.} \psalm{62} {\color{Red} Ant.} Exhortatus es in virtute tua et in refectione sancta tua domine. {\color{Red} Can.} \psalm{moysis} {\color{Red} Ant.} Oblatus est quia ipse voluit et peccata nostra ipse portavit. {\color{Red} Ps.} \psalm{148} \ul{Capitulum non dicatur, neque Ymnus, neque Versiculus, sed finita quinta antiphona inchoetur.}
\newline {\color{Red} Ad Ben. Ant.} Traditor autem dedit eis signum dicens quem osculatus fuero ipse est tenete eum.
\newline \ul{Finita antiphona post} Benedictus, \ul{duo fratres stantes ante gradum altaris dicant,} Kyrie eleyson, \ul{et choro idem respondente iterum illi duo fratres dicant,} Kyrie eleyson. \ul{Deinde alii duo fratres stantes in medio chori dicant,} Domine miserere, \ul{et chorus respondeat,} Christus dominus factus est obediens usque ad mortem. \ul{Item fratres qui sunt ante gradus cantent versum,} Qui passurus advenisti propter nos. \ul{Et chorus dicat,} Christe eleyson. \ul{Item fratres ante gradus versum,} Qui expansis in cruce manibus traxisti omnia ad te secula. \ul{Item chorus,} Christe eleyson. \ul{Item fratres ante gradus, \Vbar ,} Qui prophetice prompsisti ero mors tua o mors. \ul{Item chorus,} Christe eleyson. \ul{Deinde fratres in medio chori stantes dicant,} Domine miserere, \ul{et chorus respondeat,} Christus dominus. \ul{Item fratres ante gradus dicant,} Kyrie eleyson, \ul{et chorus} Kyrie eleyson. \ul{Et fratres ante gradus} Kyrie eleyson. \ul{Deinde duo fratres in medio chori stantes dicant,} Domine miserere, \ul{et chorus respondeat,} Christus dominus. \ul{Item fratres ante gradus dicant alta voce, \Vbar ,} Mortem autem crucis. \ul{Finito versu Mortem autem, prosternant se et unusquisque dicat} Pater noster. \ul{Quo dicto duo et duo dicant privatim psalmum,} Miserere, \ul{cum oratione,} \hyperlink{respice-oratio}{Respice quesumus domine,} \ul{sine,} Dominus vobiscum, \ul{et sine} Oremus, \ul{et absque,} Qui tecum, \ul{et non dicatur,} Amen, \ul{nec} Benedicamus, \ul{neque} Fidelium. \ul{Sed dicto post orationem} Pater noster, \ul{surgant omnes.}
\newline \ul{Hac die non fiant prostrationes ad horas propter sollemnitatem Cene, nisi in hoc hora tantum.}
\newline \ul{Usque ad Completorium Sabbati exclusive non dicatur,} Deus in adiutorium, \ul{in principio horarum nec,} Converte nos, \ul{ad Completorium nec} Gloria \ul{in fine psalmorum nec canticorum, nec Capitulum, nec Ymnus, nec Versiculus, nec,} Dominus vobiscum, \ul{nec} Oremus, \ul{nec} Qui tecum, \ul{nec} Benedicamus, \ul{nec} Fidelium, \ul{post horas. More tamen solito dicatur} Pater noster.
\newline \ul{Ad Primam dicto} Pater \ul{et} Credo, \ul{inchoetur.}
\newline {\color{Red} Ant.} Christus factus est pro nobis obediens usque ad mortem, mortem autem crucis. {\color{Red} Ps.} \psalm{53} {\color{Red} Ps.} \psalm{118.1} {\color{Red} Ps.} \psalm{118.2} \ul{Dicta post psalmos antiphona absque,} Kyrie eleyson, \ul{et precibus, et sine psalmo,} \psalm{50} \ul{dicatur Oratio,} \hyperlink{respice-oratio}{Respice.} Confiteor \ul{non dicatur usque ad Completorium Sabbati exclusive. Preciosa solito more dicatur, sine} Gloria patri. \ul{Tercia, Sexta et Nona dicantur supradicto modo cum ant.} Christus factus, \ul{et oratione,} \hyperlink{respice-oratio}{Respice.}
\newline \ul{Ad Vesperas si missa precesserit immediate finita communione incipiatur,} {\color{Red} Ant.} Calicem salutaris accipiam, et nomen domini invocabo. {\color{Red} Ps.} \psalm{115} {\color{Red} Ant.} Cum iis qui oderunt pacem eram pacificus, cum loquebar illis impugnabant me gratis. {\color{Red} Ps.} \psalm{119} {\color{Red} Ant.} Ab hominibus iniquis libera me domine. {\color{Red} Ps.} \psalm{139} {\color{Red} Ant.} Custodi me a laqueo quem statuerunt michi et a scandalis operantium iniquitatem. {\color{Red} Ps.} \psalm{140} {\color{Red} Ant.} Considerabam ad dexteram et videbam et non erat qui cognosceret me. {\color{Red} Ps.} \psalm{141} \ul{Finita quinta antiphona inchoetur}
\newline {\color{Red} Ad Mag. Ant.} Cenantibus autem accepit Ihesus panem, benedixit ac fregit, dedit discipulis suis.
\newline \ul{Finita post canticum atiphona sequitur,} Dominus vobiscum \ul{et post communio,} Refecti \ul{si missa precesserit. Deinde,} Benedicamus domino. \ul{Qui vero misse non interfuerint, dicant oratione} \hyperlink{respice-oratio}{Respice} \ul{eo modo quo ad alias horas.}
\newline \ul{Ad Completorium non dicatur Lectio,} Fratres sobrii, \ul{sed dicto} Pater noster \ul{inchoetur ant.} Christus factus, \ul{psalmi} \psalm{4} \psalm{30a} \psalm{90} \psalm{133} \ul{Canti.} \psalm{nunc} \ul{Postea dicatur ant.} Christus factus est. \ul{Post ant. Oracio} \hyperlink{respice-oratio}{Respice.}
{\color{Red} \ubsubsection{Feria Sexta in Parascheve}{feria-sexta-in-parascheve-breviarium}}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} F}{}\ul{\textsc{eria} Sexta in Parascheve ante Matutinas prosternant se fratres et dicto} Pater noster, \ul{et} Credo \ul{surgant. Et postquam signaverint se incipiatur.}
\newline {\color{Red} In Primo Nocturno. Ant.} Astiterunt reges terre et principes convenerunt in unum adversus dominum et adversus Christum eius. {\color{Red} Ps.} \psalm{2} {\color{Red} Ant.} Diviserunt sibi vestimenta mea, et super vestem meam miserunt sortem. {\color{Red} Ps.} \psalm{21} {\color{Red} Ant.} Insurrexerunt in me testes iniqui et mentita est iniquitas sibi. {\color{Red} Ps.} \psalm{26} \V Diviserunt sibi vestimenta mea. \R Et super vestem meam miserunt sortem.
\newline {\color{Red} Lectio Prima. Aleph.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} Q}{uomodo} obtexit caligine in furore suo Dominus filiam Syon: proiecit de celo in terram inclitam Israhel, et non est recordatus scabelli pedum suorum in die furoris sui? {\color{Red} Beth.} Precipitavit Dominus nec pepercit omnia speciosa Iacob, destruxit in furore suo munitiones virginis Iuda, deiecit in terram. Polluit regnum et principes eius. Hierusalem Hierusalem. \R
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} O}{mnes} \hypertarget{omnes-amici}{\label{omnes-amici}} amici mei dereliquerunt me, et prevaluerunt insidiantes michi, tradidit me quem diligebam, et terribilibus oculis plaga crudeli percuciens, * Aceto potabunt me. \V Et dederunt in escam meam fel, et in siti mea. Acceto.
\newline {\color{Red} Lectio Secunda. Gimel.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} C}{onfregit} in ira furoris sui omne cornu Israhel, avertit retrorsum dexteram suam a facie inimici, et succendit in Iacob quasi ignem flamme devorantis in giro. {\color{Red} Deleth.} Tetendit arcum suum quasi inimicus, firmavit dexteram suam quasi hostis, et occidit omne quod pulchrum erat visu in tabernaculis filie Syon: effudit quasi ignem indignationem suam. Hierusalem Hierusalem.
\begin{responsory}[velum-templi]
{Velum templi scissum est et omnis terra tremuit, latro de cruce clamabat dicens, * Memento mei domine dum veneris in regnum tuum.}{Amen dico tibi, hodie mecum eris in paradiso.}
\end{responsory}%
\newline {\color{Red} Lectio Tertia. He.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} F}{actus} est Dominus velut inimicus, precipitavit Israhel. Precipitavit omnia menia eius, dissipavit munitiones eius, et replevit in filia Iuda humiliatum et humiliatam. {\color{Red} Vau.} Et dissipavit quasi ortum tentorium suum, demolitus est tabernaculum suum. Oblivioni tradidit Dominus in Syon festivitatem et sabbatum, et in obprobrium et indignationem furoris sui regem et sacerdotem. Hierusalem Hierusalem.
\begin{responsory}[vinea-mea]
{Vinea mea electa ego te plantavi, * Quomodo conversa es in amaritudinem, ut me crucifigeres et Barrabam dimitteres.}{Ego quidem plantavi te vineam meam electam, omne semen verum.}
\end{responsory}%
Vinea. \newline {\color{Red} In Secundo Nocturno. Ant.} Vim faciebant qui querebant animam meam. {\color{Red} Ps.} \psalm{37} {\color{Red} Ant.} Confundantur et revereantur qui querunt animam meam ut afuerant eam. {\color{Red} Ps.} \psalm{39} {\color{Red} Ant.} Alieni insurrexerunt in me et fortes quesierunt animam meam. {\color{Red} Ps.} \psalm{53} \V Ab insurgentibus in me. \R Libera me domine.
\newline \ul{Iohannes episcopus in sermone hodie incipiamus.} \grecross
% https://books.google.com/books?id=H_0tzqg_9Z4C&pg=PA480#v=onepage&q&f=false
\newline {\color{Red} Lectio Quarta.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} H}{odie} karissimi crux fixa est, et seculum sanctificatum est. Hodie crux fixa est, et mors submersa est. Hodie crux fixa est, et demones dispersi sunt. Hodie crux vicit, et mors devicta est. Hodie diabolus victus est, et homo absolutus est, et Deus glorificatus est. Hodie apud Iudeos terra contremuit, et apud nos orbis terre firmatus est. Hodie apud Iudeos petre scisse sunt: hodie amabilis Deo pietas, universum consuit orbem. Decebat enim ea que pietatis erant coniungi, ea que infidelitatis disiungi.
\begin{responsory}[tanquam-ad-latronem]
{Tanquam ad latronem existis cum gladiis comprehendere me, cotidie apud vos eram in templo docens et non me tenuistis, et ecce flagellatum ducitis, * Ad crucifigendum.}{Filius quidem hominis vadit sicut scriptum est de illo, ve autem homioni illil per quem tradetur.}
\end{responsory}%
\newline {\color{Red} Lectio Quinta.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} H}{odie} apud Iudeos sol obscuratus est. Non enim ferre poterat creatura iniurias creatoris. Retraxit sol radios suos ne videret impiorum facinora: apud nos autem nox in diem conversa est. Fidelibus enim nox in diem mutatur, infidelibus autem eciam lux ipsa tenebrescit. Hodie Adam eiectus est de paradiso: et hodie latro paradisum ingreditur. Exiit fur, et introivit fur. exivit contemptor verbi, et introivit confitens verbum. Exivit contempnens salutem, et introivit de cruce mercans salutem.
\begin{responsory}[tenebre-facte]
{Tenebre facte sunt dum crucifixissent Ihesum Iudei, et circa horam nonam exclamavit Ihesus voce magna, deus meus ut quid me dereliquisti, * Et inclinato capite emisit spiritum.}{Cum ergo accepisset acetum dixit consummatum est.}
\end{responsory}%
\newline {\color{Red} Lectio Sexta.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} V}{ide} iustum Dei iudicium. Propter unum peccatum damnatus est Adam, et propter unam fidei vocem, latro salvatus est. Unum peccatum deiecit illum, et una iusticia introduxit istum. Adam factus est exul, et latro habitator factus est paradisi. O admiranda rerum materie. Nullum ante latronem invenies paradisi repromissionem meruisse: non Abraham, non Ysaac, non Iacob, non Moysen, nec prophetas, nec apostolos, sed ante omnes reperies latronem. Hodie inquit dominus, mecum eris in paradiso. Nusquam autem repromissionem paradisi ante latronem invenies.
\begin{responsory}[barrabas-latro]
{Barrabas latro dimittitur, et innocens Christus occiditur, nam et Iudas armis doctus sceleris, qui per pacem didicit facere bellum, * Osculando tradidit dominum Ihesum Christum.}{Ecce turba et qui vocabatur Iudas venit, et dum appropinquaret ad Ihesum.}
\end{responsory}%
Barrabas. \newline {\color{Red} In Tertio Nocturno. Ant.} Ab insurgentibus in me libera me domine quia occupaverunt animam meam. {\color{Red} Ps.} \psalm{58} {\color{Red} Ant.} Longe fecisti notos meos a me traditus sum et non egrediebar. {\color{Red} Ps.} \psalm{87} {\color{Red} Ant.} Captabunt in animam iusti et sanguinem inocentem condempnabunt. {\color{Red} Ps.} \psalm{93} \V Locuti sunt adversum me lingua dolosa. \R Et sermonibus odii circumdederunt me.
\newline {\color{Red} Lectio VII.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} N}{ecessarium} est querere, cur latroni ante alios et tales viros, dominus paradisum repromisit. Credidit quidem illi, sed modo diverso Dominum glorie sicut possibile fuit intuentes. Iste autem vidit salvatorem, non super thronum regaliem, non adorari in templo, non loquentem de celis, non per angelos disponentem, sed in pena sociatum cum latrone. Videt in tormento et tanquam in gloria adorat, vidit in cruce, et rogat quasi in celis sedentem. Vidit condemnatum, et regem invocat dicens. Domine memento mei cum veneris in regnum tuum.
\begin{responsory}[tradiderunt-me]
{Tradiderunt me in manus impiorum et inter iniquos proiecerunt me et non pepercerunt anime mee congregati sunt adversum me fortes, * Et sicut gigantes steterunt contra me.}{Astiterunt reges terre et principes convenerunt in unum.}
\end{responsory}%
\newline {\color{Red} Lectio VIII.}
%pp104
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} O}{}\ admiranda latronis confessio. Crucifixum vides, et regem predicas? In ligno pendere cernis et celorum regna meditaris? Nunquid nam scripturas legisti ab iniquitate non cessans? Iudei crucifixerunt qui noverunt legem et prophetas, et tu horum ignarus Deum vides crucifixum et adoras condemnatum? Quis te erudivit talia dicere? Non me inquit lex docuit, sed sol occultans lumen suum. Vidi quidem crucifixum, sed terre motum sensi, et propter patricidas elementa indignantia intellexi.
\begin{responsory}[ihesum-tradidit]
{Ihesum tradidit impius summis principibus sacerdotum et senioribus populi, Petrus autem sequebatur a longe, * Ut videret finem.}{Et ingressus est Petrus in atrium principis sacerdotum.}
\end{responsory}%
\newline {\color{Red} Lectio IX.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} E}{t} Petre quidem scindebantur, sed corda hominum non metuebant. Et surrexerunt mortui, et intraverunt in sanctam civitatem, ut inexcusabilem redderent causam eorum. Dicebant autem Iudei. Non habemus regem nisi Cesarem. Abnuerunt Dei regnum, et traditi sunt regno Romanorum quod pecierunt, et sanguis Christi factus est illis ad condemnationem: nobis autem ad iustificationem. Et decuit splendore Crucis obcecare infideles, et illuminari credentes. Sola enim Christi crux vere solvit tenebras, et regnum demonum dissipavit, et omnes terrorem malignantium abstulit. Crux sanctitatem prodit crux sol iustitie facta est, ut illuminati misericordia illius qui pependit in ea, perveniamus ad eum qui est lux eterna et vera. Amen.
\begin{responsory}[sicut-ovis]
{Sicut ovis ad occisionem ductus est et dum male tractaretur non apperuit os suum, traditus est ad mortem, * Ut vivificaret populum suum.}{Ipse vulneratus est propter iniquitates nostras, attritus est propter scelera nostra.}
\end{responsory}%
Sicut ovis. \newline {\color{Red} In Laudibus. Ant.} Proprio filio suo non pepercit deus, sed pro nobis omnibus tradidit illum. {\color{Red} Ps.} \psalm{50} {\color{Red} Ant.} Anxiatus est in me spiritus meus, in me turbatum est cor meum. {\color{Red} Ps.} \psalm{142} {\color{Red} Ant.} Ait latro ad latronem, nos quidem digna factis recipimus, hic autem quid fecit, memento mei domine dum veneris in regnum tuum. {\color{Red} Ps.} \psalm{62} {\color{Red} Ant.} Dum conturbata fuerit anima mea domine misericordie memor eris. {\color{Red} Can.} \psalm{habacuc} {\color{Red} Ant.} Memento mei domine deus dum veneris in regnum tuum. {\color{Red} Ps.} \psalm{148}
\newline {\color{Red} Ad Ben. Ant.} Posuerunt super capud eius causam ipsius scriptam Ihesus Nazarenus rex Iudeorum.
\newline \ul{Finita antiphona sequitur,} Kyrie eleyson, \ul{et cetera sicut in precedenti nocte cum his versibus,} \V Agno miti basia cui lupus dedit venenosa. \V Vita in ligno moritur, infernus et mors lugens spoliatur. \V Te qui vinciri voluisti, nosque a mortis vinculis eripuisti.
\newline {\color{Red} Ad Primam. Ant.} Christus factus. {\color{Red} Ps.} \psalm{53} {\color{Red} Ps.} \psalm{118.1} {\color{Red} Ps.} \psalm{118.2} \ul{finita post psalmos antiphona dicatur,} Pater noster, \ul{et psalmus,} \psalm{50} \ul{Quo dicto statim subsequatur oratio} \hyperlink{respice-oratio}{Respice} \ul{supradicto modo. Hic modus servetur ad Terciam, Sextam, et Nonam, hac die et in Sabbato.}
\newline {\color{Red} Ad Vesperas. Ant.} Calicem. {\color{Red} Ps.} \psalm{115} \ul{Cetere antiphone cum suis psalmis sicut in die Cene.}
\newline {\color{Red} Ad Mag. Ant.} Cum accepisset acetum dixit, consummatum est, et inclinato capite tradidit spiritum.
\newline \ul{Finita post canticum antiphona dicatur} Pater noster, \ul{et psalmus,} \psalm{50} \ul{post psalmum dicatur oratio,} \hyperlink{respice-oratio}{Respice,} \ul{et sic Vespere finiantur.}
\newline \ul{Ad Completorium ant., psalmi, et canticum sicut in die Cene. Post antiphonam dicatur} Pater noster, \ul{et psalmus,} \psalm{50} \ul{et oracio} \hyperlink{respice-oratio}{Respice.}
{\color{Red} \ubsubsection{In Sabbato Sancto Pasche}{in-sabbato-sancto-pasche-breviarium}}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} I}{}\ul{\textsc{n} Sabbato Sancto Pasche ante Matutinas fiat sicut in sexta feria dictum est, et postmodum incipiatur,}
\newline {\color{Red} In Primo Nocturno. Ant.} In pace in idipsum dormiam et requiescam. {\color{Red} Ps.} \psalm{4} {\color{Red} Ant.} Habitabit in tabernaculo tuo requiescet in monte sancto tuo. {\color{Red} Ps.} \psalm{14} {\color{Red} Ant.} Caro mea requiescet in spe. {\color{Red} Ps.} \psalm{15} \V In pace in idipsum. \R Dormiam et requiescam.
\newline {\color{Red} Lectio Prima. Aleph.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} Q}{uomodo} obscuratum est aurum, mutatus est color optimus, dispersi sunt lapides sanctuarii in capite omnium platearum? {\color{Red} Beth.} Filii Syon incliti et amicti auro primo, quomodo reputati sunt in vasa testea, opus manuum figuli? {\color{Red} Gimel.} Sed et lamie nudaverunt mammam, lactaverunt catulos suos. Filia populi mei crudelis, quasi strutio in deserto. Hierusalem Hierusalem. \R
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} S}{epulto} \hypertarget{sepulto-domino}{\label{sepulto-domino}} domino signatum est monumentum, volventes lapidem ad ostium monumenti, * Ponentes milites qui custodirent illud. \V Ne forte veniant discipuli eius et furentur eum et dicant plebi surrexit a mortuis. Ponentes.
\newline {\color{Red} Lectio Secunda. Deleth.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} A}{dhesit} lingua lactentis ad palatum eius in siti. Parvuli pecierunt panem, et non erat qui frangeret eis. {\color{Red} He.} Qui vescebantur voluptuose, interierunt in viis: qui nutriebantur in croceis, amplexati sunt stercora. {\color{Red} Vau.} Et maior effecta est iniquitas filie populi mei peccato Sodomorum, que subversa est in momento, et non ceperunt in ea manus. Hierusalem Hierusalem.
\begin{responsory}[hierusalem-luge]
{Hierusalem luge et exue te vestibus iocunditatis, induere cinere et cilicio, * Quia in te est occisus salvator Israhel.}{Deduc quasi torrentem lacrimas per diem et noctem et non taceat pupilla occuli tui.}
\end{responsory}%
\newline {\color{Red} Lectio Tertia. Zai.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} C}{andidiores} Nazarei eius nive, nitidiores lacte, rubicundiores ebore antiquo, saphyro pulchriores. {\color{Red} Heth.} Denigrata est super carbones facies eorum, et non sunt cogniti in plateis. Adhesit cutis eorum ossibus, aruit, et facta est quasi lignum. {\color{Red} Theth.} Melius fuit occisis gladio quam interfectis fame, quoniam isti extabuerunt consumpti ab sterilitate terre. Hierusalem Hierusalem.
\begin{responsory}[plange-quasi]
{Plange quasi virgo plebs mea, ululate pastores in cinere et cilicio, * Quia veniet dies domini magna et amara valde.}{Ululate pastores et clamate aspergite vos cinere.}
\end{responsory}%
Plange. \newline {\color{Red} In Secundo Nocturno. Ant.} Elevamini porte eternales et introibit rex glorie. {\color{Red} Ps.} \psalm{23} {\color{Red} Ant.} Credo videre bona domini in terra vivencium. {\color{Red} Ps.} \psalm{26} {\color{Red} Ant.} Domine abstraxisti, ab inferis animam meam. {\color{Red} Ps.} \psalm{29} \V Tu autem domine miserere mei. \R Et resuscita me, et retribuam eis.
\newline \ul{Sermo Augustini in Sabbato Sancto.} \grecross
% https://la.wikisource.org/wiki/Sermones_(Augustinus_Incertus)
\newline {\color{Red} Lectio Quarta.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} E}{xulta} celum, et in leticia esto terra, quoniam iste dies nobis amplius ex sepulchro radiavit quam de sole refulsit. Dolet infernus quia resolutus est, gaudet quia visitatus est. Resultat quia ignotam lucem post secula longa vidit, et post profunde noctis caliginem respiravit. O pulchra lux que de candido celi fastigio promicasti, et post noctem perpetuam, sedentes in tenebris et umbra mortis subita claritate vestisti. Confestim igitur Christo descendente siluit stridor ille lugentium, dirupta cecidere vincula damnatorum? Attonite mentes obstupescunt tortorum, omnisque simul impia officina contremuit.
\begin{responsory}[recessit-pastor]
{Recessit pastor noster fons aque vive, ad cuius transitum sol obscuratus est, nam et ille captus est qui captivum tenebat primum hominem, * Hodie portas mortis et seras pariter salvator noster dirupit.}{Destruxit quidem claustra inferni, et subvertit potentias diaboli.}
\end{responsory}%
\newline {\color{Red} Lectio Quinta.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} Q}{uisnam} est inquiunt iste terribilis et niveo splendore coruscus? Nunquam talem noster excepit Tartarus, nunquam in nostram cavernam talem evomit mundus. Invasor est iste non debitor. Effractor est non peccator. Iudicem videmus non supplicem. Pugnare venit non succumbere, eripere non manere. Periit potestas illa cunctis semper populis formidata. Nullus sub cede nostra captivus palpitat, sed quod est gemendum insultat. Nulli iam resonant eiulatus, omnis gemencium mugitus obmutuit. Mox igitur Christus in ipsos crudeles penarum ministros aciem dirigit, atque implacabiles turmas framea divina concidit.
\begin{responsory}[o-vos-omnes]
{O vos omnes qui transitis per viam attendite et videte, * Si est dolor similis sicut dolor meus.}{Attendite universi populi et videte dolorem meum.}
\end{responsory}%
\newline {\color{Red} Lectio Sexta.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} T}{ristes} igitur mox lugentesque diuturno squalore turbe, populique vexati concurrunt, et ad salvatoris sui vestigia volutantur, Succurre inquiunt fessis, miserandos resolve gemitus. Redemisti vivos cruce tua, eripe mortuos morte tua. Pari nobiscum sorte mundus perierat, et ad adventum tuum omnis creatura pendebat. Tibi nostra tormenta suspirabant, te semper infernus iste pavebat. Dum hic es absolve reos, dum ascenderis defende tuos. Dum hic es universa claustra solvantur, dum ascenderis non claudantur. Et si redieris ad corpus maiestate tua, non privetur infernus potentia tua. Post auditas preces, post compositas leges, post demersos alta voragine fossa tortores: iudex noster ab inferis laureatus exivit. Sed et leca cum principe suo omnis beatorum toga processit. Repedat igitur ad stadium suum triumphator iterum vivus, ut noverit omnis mundus quod redivit ab inferis dominus Christus.
\begin{responsory}[caligaverunt-oculi]
{Caligaverunt oculi mei a fletu meo quia elongatus est a me qui consolabatur me, videte omnes populi, * Si est dolor similis sicut dolor meus.}{Quos omnes qui transitis per viam attendite et videte.}
\end{responsory}%
Caligaverunt. \newline {\color{Red} In Tertio Nocturno. Ant.} Deus adiuvat me et dominus susceptor est anime mee. {\color{Red} Ps.} \psalm{53} {\color{Red} Ant.} In pace factus est locus eius et in Syon habitatio eius. {\color{Red} Ps.} \psalm{75} {\color{Red} Ant.} Factum sum sicut homo sine adiutorio inter mortuos liber. {\color{Red} Ps.} \psalm{87} \V In pace factus est locus eius. \R Et habitatio eius in Syon.
\newline \ul{Sequeris omelia legatur sine titulo scilicet ut nec Secundum Matheum, nec Omelia Beati Hieronimi, dicatur,}
\newline {\color{Red} Lectio VII. Secundum Matheum.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} I}{n} illo tempore: Vespere sabbati que lucescit in prima sabbati, venit Maria Magdalene et altera Maria videre sepulchrum. Et reliqua.
\newline {\color{Red} Omelia Beati Hieronimi. Presbiteri.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} Q}{uod} diversa tempora istarum mulierum in evangeliis describuntur, non mendacii signum est ut impii obiciunt, sed sedule visitationis officia, dum crebro abeunt ac recurrunt, et non paciuntur sepulchro Domini diu abesse vel longius.
\begin{responsory}[ecce-quomodo]
{Ecce quomodo moritur iustus et nemo percipit corde, et viri iusti tolluntur et nemo considerat, a facie iniquitatis sublatus est iustus, * Et erit in pace memoria eius.}{In pace factus est locus eius, et in Syon habitatio eius.}
\end{responsory}%
\newline {\color{Red} Lectio VIII.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} E}{t} ecce terremotus factus est magnus, angelus enim Domini descendit de celo. Dominus noster atque idem filius Dei et filius hominis iuxta utramque naturam divinitatis et carnis, nunc magnitudinis sue, nunc humilitatis signa demonstrat.
\begin{responsory}[estimatus-sum]
{Estimatus sum cum descendentibus in lacum, * Factus sum sicut homo sine adiutorio inter mortuos liber.}{Posuerunt me in lacu inferiori, in tenebrosis et in umbra mortis.}
\end{responsory}%
\newline {\color{Red} Lectio IX.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} U}{nde} in presenti loco quamquam homo sit qui crucifixus est, qui sepultus, qui clausus tumulo, quem lapis oppositus cohibet, tamen que foris aguntur ostendunt filium Dei, sol fugiens, tenebre ingruentes, terra mota, velum scissum, saxa diruta, mortui suscitati, angelorum ministeria que et ab inicio nativitatis eius Deum probabant.
\begin{responsory}[agnus-dei-christus]
{Agnus dei Christus immolatus est pro salute mundi, nam de parentis prothoplasti fraude facta condolens quando pomi noxialis morte morsu corruit ipse lignum tunc notavit, * Damna ligni ut solveret.}{Lustra sex qui iam peracta tempus implens corporis se volente natus ad hoc passioni deditus, agnus in cruce lavatur immolandus stipite.}
\end{responsory}%
Agnus. \newline {\color{Red} In Laudibus. Ant.} O mors ero mors tua, morsus tuus ero inferne. {\color{Red} Ps.} \psalm{50} {\color{Red} Ant.} Plangent eum quasi unigenitum, quia innocens dominus occisus est. {\color{Red} Ps.} \psalm{42} {\color{Red} Ant.} Attendite universi populi et videte dolorem meum. {\color{Red} Ps.} \psalm{62} {\color{Red} Ant.} A porta inferi erue domine animam meam. {\color{Red} Can.} \psalm{ezechias} {\color{Red} Ant.} O vos omnes qui transitis per viam attendite et videte si est dolor sicut dolor meus. {\color{Red} Ps.} \psalm{148} {\color{Red} Ad Ben. Ant.} Mulieres sedentes ad monumentum lamentabantur flentes dominum.
\newline Kyrie eleyson, \ul{et cetera omnia sicut in nocte Cene. Hac die Prima et Tercia et Sexta et Nona, dicantur sicut in die hesterna.}
\newline {\color{Red} Ad Vesperas. Ant.} Alleluya alleluya alleluya, \ul{tota dicatur ante psalmum,} {\color{Red} Ps.} \psalm{116} Gloria patri. \ul{Repetita antiphona post psalmum, sequitur,}
\newline {\color{Red} Ad Mag. Ant.} Vespere autem sabbati que lucescit in prima sabbati venit Maria Magdalene et altera Maria videre sepulchrum, alleluya. \ul{Dicto Mag. et antiphona repetita: sequitur,} Dominus vobiscum. Oremus. {\color{Red} Oratio.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} S}{piritum} \hypertarget{spiritum-nobis}{\label{spiritum-nobis}} nobis domine tue caritatis infunde, ut quos sacramentis Paschalibus satiasti, tua facias pietate concordes. Per eiusdem. \ul{Deinde,} Dominus vobiscum, \ul{et} Benedicamus domino alleluya alleluya: \ul{nisi quando Vespere et Missa simul terminantur.}
\newline \ul{Completorium hac die dicatur hoc modo. Dicto,} Confiteor \ul{dicatur} Converte nos. Deus in adiutorium, \ul{postea incipiatur antiphona,} Alleluya. {\color{Red} Ps.} \psalm{4} {\color{Red} Ps.} \psalm{30} {\color{Red} Ps.} \psalm{133} {\color{Red} Can.} \psalm{nunc} \ul{Cum} Gloria patri, \ul{dicantur psalmi et canticum postea sequitur,} {\color{Red} Ant.} Alleluya alleluya alleluya alleluya alleluya. \ul{Deinde,} Dominus vobiscum. Oremus. \ul{Oratio} Spiritum nobis \ul{ut supra in Vesperis. Deinde,} Dominus vobiscum, \ul{et} Benedicamus. \ul{Postea sequitur antiphona de Beata Virgine.}
{\color{Red} \ubsubsection{In Die Pasche}{in-die-pasche-breviarium}}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} I}{}\ul{\textsc{n} Die Pasche. Ad Matutinas.} Domine labia. Deus in adiutorium. {\color{Red} Invitat.}
\begin{invitatory}[alleluya-invitatorium]
{Alleluya alleluya, * Alleluya.}
\end{invitatory}
\newline \ul{Hac die et per totam ebdomadam usque ad Vesperas sequentis sabbatis exclusive ad horas tam diei quam noctis nullus dicatur Ymnus.}
\newline {\color{Red} In Nocturno. Ant.} Ego sum qui sum et consilium meum non est cum impiis sed in lege domini voluntas mea est alleluya. {\color{Red} Ps.} \psalm{1} {\color{Red} Ant.} Postulavi patrem meum alleluya, dedit michi gentes alleluya, in hereditatem alleluya. {\color{Red} Ps.} \psalm{2} {\color{Red} Ant.} Ego dormivi et sonum cepi, et resurrexi quia dominus suscepit me, alleluya, alleluya. {\color{Red} Ps.} \psalm{3} \V Resurrexit dominus alleluya. \R Sicut dixit vobis alleluya.
\newline \ul{Hic versiculus dicatur in nocturno, in dominica et feria secunda et quinta usque ad Ascensionem quando de tempore agitur.}
\newline {\color{Red} Lectio Prima. Secundum Marcum.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} I}{n} illo tempore: Maria Magdalene et Maria Iacobi et Salome emerunt aromata: ut venientes ungerent Ihesum. Et valde mane una sabbatorum veniunt ad monumentum: orto iam sole. Et reliqua.
\newline {\color{Red} Omelia Beati Gregorii Pape.} \grecross
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} A}{udistis} fratres karissimi quod sancte mulieres que Dominum fuerant secute cum aromatibus ad monumentum venerunt, et ei quem viventem dilexerant, eciam mortuo studio humanitatis obsequuntur. Sed res gesta aliquid in sancta ecclesia signat gerendum. Sic quippe necesse est, ut audiamus que facta sunt: quatenus cogitemus etiam que nobis sunt ex eorum imitatione facienda. {\color{Red} Responsorium.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} A}{ngelus} \hypertarget{angelus-domini-descendit}{\label{angelus-domini-descendit}} domini descendit de celo et accedens revolvit lapidem et super eum sedit, et dixit mulieribus, nolite timere, scio enim quia crucifixum queritis, * Iam surrexit, venite et videte locum ubi positus erat dominus, alleluya. \V Angelus domini locutus est mulieribus dicens quem queritis an Ihesum queritis. Iam.
\newline {\color{Red} Lectio Secunda.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} E}{t} nos ergo in eum qui est mortuus credentes, si odore virtutum referti, cum opinione bonorum operum Dominum querimus: ad monumentum profecto illius cum aromatibus venimus. Ille autem mulieres angelos vident que cum aromatibus venerunt, quia videlicet ille mentes supernos cives aspiciunt, que cum virtutum odoribus ad Deum per sancta desideria proficiscuntur.
\begin{responsory}[angelus-domini-locutus]
{Angelus domini locutus est mulieribus dicens quem queritis, an Ihesum queritis iam surrexit, * Venite et videte alleluya alleluya.}{Ihesum queritis Nazarenum crucifixum surrexit non est hic.}
\end{responsory}%
\newline {\color{Red} Lectio Tertia.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} N}{otandum} vero nobis est, quidnam sit quod in dextris sedere angelus cernitur. Quid namque per sinistram nisi vita presens? quid vero per dexteram nisi perpetua vita signatur? Unde scriptum est. Leva eius sub capite meo, et dextera illius amplexabitur me. Quia igitur redemptor noster iam presentis vite corruptionem transierat, recte angelus qui nunciare perennem eius vitam venerat: in dextera sedebat.
\begin{responsory-final}[dum-transisset]
{Dum transisset sabbatum Maria Magdalene et Maria Iacobi et Salome emerunt aromata, * Ut venientes ungerent Ihesum, * Alleluya alleluya.}{Et valde mane una sabbatorum veniunt ad monumentum orto iam sole.}{Alleluya}
\end{responsory-final}%
\newline \psalm{tedeum} \ul{et dicatur per totam ebdomadam.}
\newline \V In resurrectione tua Christe, alleluya. \R Celi et terra letentur alleluya.
\newline \ul{Hic versiculus dicatur cotidie ante Laudes usque ad Ascensionem exclusive nisi in festis sanctorum.}
\newline {\color{Red} In Laudibus. Ant.} Angelus autem domini descendit de celo et accedens revolvit lapidem, et sedebat super eum alleluya alleluya. {\color{Red} Ps.} \psalm{92} {\color{Red} Ant.} Et ecce terremotus factus est magnus angelus autem domini descendit de celo alleluya. {\color{Red} Ps.} \psalm{99} {\color{Red} Ant.} Erat autem aspectus eius sicut fulgar, vestimenta eius sicut nix, alleluya alleluya. {\color{Red} Ps.} \psalm{62} {\color{Red} Ant.} Pre timore autem eius exterriti sunt custodes et facti sunt velut mortui alleluya. {\color{Red} Can.} \psalm{benedicite} {\color{Red} Ant.} Respondens autem angelus dixit mulieribus nolite timere scio enim quod Ihesum queritis alleluya. {\color{Red} Ps.} \psalm{148}
\newline \ul{Post predictam antiphonam statim incipiatur,}
\newline {\color{Red} Ad Ben. Ant.} Et valde mane una sabbatorum veniunt ad monumentum orto iam solo, alleluya. {\color{Red} Oratio.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} D}{eus} \hypertarget{deus-qui-hodierna-pasche}{\label{deus-qui-hodierna-pasche}} qui hodierna die per unigenitum tuum eternitatis nobis aditum devicta morte reserasti, vota nostra que preveniendo aspiras, eciam adiuvando prosequere. Per eundem. Benedicamus domino alleluya alleluya. Deo gratias alleluya alleluya.
\newline Benedicamus domino \ul{cum duplici} alleluya \ul{dicantur in Laudibus et in Vesperis per totam ebdomadam, et per ebdomadam Pentecostes, et in omnibus dominicis et festis simplicibus et supra usque ad Vesperas sabbati ante Trinitatem exclusive. In profestis autem diebus et fests trium lectionum et infra octavas quando de octavis agitur preterquam in dominica, dicatur tantum cum uno} alleluya. \ul{Ad ceteras autem horas nunquam dicatur, cum} alleluya.
\newline \ul{Ad Primam dicto,} Deus in adiutorium, \ul{et} Gloria patri, \ul{statim inchoetur antiphona similiter, et ad alias horas. Et sciendum quod per totam ebdomadam, usque ad Vesperas sequentis sabbati exclusive, nec Capitula nec Responsoria ad horas nec Versiculi dicuntur nisi in nocturnis et ante Laudes, et in memoriis.} {\color{Red} Ant.} Angelus. \ul{Cetere ad ceteras horas.} {\color{Red} Ps.} \psalm{53} {\color{Red} Ps.} \psalm{118.1} {\color{Red} Ps.} \psalm{118.2} \ul{Finita antiphona post psalmos statim inchoetur} \R Hec dies quam fecit dominus exultemus et letemur in ea, \ul{sine versu. Et sic dicatur cotidie ad omnes horas per ebdomadam usque ad sabbatum exclusive preterquam ad Matutinas. Ad Vesperas autem dicatur cum versu illius diei.}
\newline \ul{Finito Responsorio,} Hec dies \ul{Ad Primam, dicatur,} Confiteor. \ul{Deinde,} Dominus vobiscum, \ul{et Oratio,} \hyperlink{deus-qui-hodierna-pasche}{Deus qui hodierna,} Dominus vobiscum, Benedicamus domino. \ul{Predicta oratio dicatur ad Primam hac die et duobus sequentibus. Et hoc modo dicatur prima per totam septimanam nisi quod in quarta feria et deinceps dicatur Oratio,} \hyperlink{in-hac-hora}{In hac hora,} \ul{et in sabbato loco. Responsorii,} Hec dies, \ul{dicatur} Alleluya, hec dies.
\newline \ul{Ad Vesperas non dicatur,} Deus in adiutorium, \ul{sed dicto} Pater noster, \ul{sic incipiantur,} Kyrie eleyson, Kyrie eleyson, Kyrie eleyson, Christe eleyson, Christe eleyson,
%pp105
Christe eleyson, Kyrie eleyson, Kyrie eleyson, Kyrie eleyson. \ul{Et hoc modo incipiantur usque ad sabbatum exclusive. Post ultimum,} Kyrie, \ul{statim inchoetur Ant.} Angelus autem. {\color{Red} Ps.} \psalm{109} {\color{Red} Ps.} \psalm{110} {\color{Red} Ps.} \psalm{111} \ul{Predicta antiphona et predicti tres psalmi dicantur ad Vesperas cotidie usque ad Vesperas sequentis sabbati exclusive. Finita antiphona post psalmos sequitur,} \R Hec dies. \V Confitemini domino quoniam bonus, quonioam in seculum misericordia eius. \ul{Responsorium non repetatur. Deinde dicatur,} Alleluya, \V Pascha nostrum immolatus est Christus.
\newline Alleluya, \ul{post versum repetatur. Postea sequitur,} {\color{Red} Prosa.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} V}{ictime} \hypertarget{victime-paschali-laudes}{\label{victime-paschali-laudes}} Paschali laudes immolent Christiani,
Agnus redemit oves, Christus innocens patri reconciliavit peccatores.
Mors et vita duello conflixere mirando, dux vite mortuus regnat vivus.
Dic nobis Maria quid vidisti in via.
Sepulchrum Christi viventis et gloriam vidi resurgentis.
Angelicos testes sudarium et vestes.
Surrexit Christus spes mea, precedet suos in Galilea.
Credendum est magis soli Marie veraci, quam Iudeorum tube fallaci.
Scimus Christum surrexisse ex mortuis vere, tu nobis victor rex miserere, alleluya.
\newline \ul{Precedens Prosa dicatur tantum hac die et duabus sequentibus. Postea sequitur,}
\newline {\color{Red} Ad Mag. Ant.} Et respicientes viderunt revolutum lapidem erat quippe magnus valde, alleluya. \ul{Oratio,} \hyperlink{deus-qui-hodierna-pasche}{Deus qui hodierna.} \ul{Dicta Oratione sequitur.}
\newline {\color{Red} Ant.} Christus resurgens ex mortuis iam non moritur mors illi ultra non dominabitur, * Quod enim vivit vivit deo, alleluya alleluya. \V Dicant nunc Iudei quomodo milites custodientes sepulchrum perdiderunt regem ad lapidis positionem, quare non servabant Petram iusticie, aut sepultum reddant aut resrgentem adorent nobiscum dicentes. Quod enim. \V Dicite in nationibus alleluya. \R Quia dominus regnavit a ligno alleluya. {\color{Red} Oratio.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} D}{eus} \hypertarget{deus-qui-pro-cruce}{\label{deus-qui-pro-cruce}} qui pro nobis filium tuum crucis patibulum subire voluisti, ut inimici a nobis expelleres potestatem, concede nobis famulis tuis, ut resurrectionis gratiam consequamur. Per eundem Christum. \ul{Deinde dicatur,}
\newline {\color{Red} Ant.} Regina celi letare alleluya, quia quem meruisti portare alleluya resurrexit sicut dixit alleluya, ora pro nobis deum alleluya. \V Ora pro nobis sancta dei genitrix alleluya. \R Ut digni. {\color{Red} Oratio.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} G}{ratiam} tuam quesumus domine mentibus nostris infunde, ut qui angelo nunciante Christi filii tui incarnationem cognovimus, per passionem eius et crucem ad resurrectionis gloriam perducamur. Per eundem dominum nostrum, etc. Dominus vobiscum. Benedicamus domino alleluya alleluya. Deo gratias alleluya alleluya.
\newline \ul{Et hoc modo his tribus diebus Vespere terminentur. Et sciendum, quod Invitatoria et antiphone et responsoria horarum cum suis versiculis, et omnes alii versiculi usque ad festum Sancte Trinitatis exclusive debent terminari cum alleluya.}
\newline {\color{Red} Ad Completorium. Ant.} Alleluya alleluya alleluya alleluya. {\color{Red} Ps.} \psalm{4} {\color{Red} Ps.} \psalm{30a} {\color{Red} Ps.} \psalm{133} \ul{Finita post psalmos antiphona dicatur \Rbar ,} Hec dies. {\color{Red} Ad Nunc Dimittis. Ant.} Alleluya resurrexit dominus alleluya, sicut dixit vobis alleluya alleluya. \ul{Post antiphona Oratio,} \hyperlink{spiritum-nobis}{Spiritum nobis,} \ul{cum,} Benedicamus domino, \ul{hoc modo dicatur Completorium per totam ebdomadam, usque ad sabbatum exclusive excepto quod predicta oratio non dicitur nisi in duobus diebus sequentibus.}
\newline {\color{Red} Feria Secunda. Ad Matutinas. Invitat.}
\begin{invitatory}[surrexit-dominus-invitatorium]
{Surrexit dominus vere, * Alleluya.}
\end{invitatory}
\newline {\color{Red} Super Nocturnum. Ant.} Surrexit Christus et illuxit populo suo quem redemit sanguine suo alleluya. \ul{Hec antiphona dicatur per ebdomadam super nocturnum.} {\color{Red} Ps.} \psalm{4} {\color{Red} Ps.} \psalm{5} {\color{Red} Ps.} \psalm{6} \V Resurrexit dominus alleluya.
\newline {\color{Red} Lectio Prima. Secundum Lucam.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} I}{n} illo tempore: Duo ex discipulis Ihesu ibant ipsa die in castellum quod erat in spatio stadiorum sexaginta ab Hierusalem: nomine Emaus. Et reliqua.
\newline {\color{Red} Omelia Beati Gregorii Pape.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} I}{n} cotidiana sollemnitate nobis laborantibus pauca loquenda sunt. Et fortasse hec utilius proderunt, quia sepe et alimenta que minus sufficiunt, avidius sumuntur. Ecce audistis fratres karissimi quia duobus discipulis ambulantibus in via, non quidem credentibus sed tamen de se loquentibus Dominus apparuit, sed eis speciem quam recognoscerent non ostendit. {\color{Red} Responsorium.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} M}{aria} \hypertarget{maria-magdalene}{\label{maria-magdalene}} Magdalene et altera Maria ibant diluculo ad monumentum, Ihesum quem queritis non est hic, surrexit sicut locutus est, * Precedet vos in Galileam ibi eum videbitis alleluya alleluya. \V Cito euntes dicite discipulis eius et Petro quia surrexit dominus. Precedet.
\newline {\color{Red} Lectio Secunda.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} H}{oc} ergo egit foris Dominus in oculis corporis, quod apud ipsos agebatur intus in oculis cordis. Ipsi namque apud semetipsos intus et amabant et dubitabant. Eis autem Dominus foris et presens aderat, et quis esset non ostendebat. De se ergo loquentibus presentiam exhibuit, sed de se dubitantibus cognitionis sue speciem abscondit.
\begin{responsory}[surgens-ihesus]
{Surgens Ihesus dominus noster et stans in medio discipulorum suorum dixit, * Pax vobis alleluya gavisi sunt discipuli viso domino alleluya.}{Una ergo sabbatorum cum fores essent clause ubi erant discipuli congregati venit Ihesus et stetit in medio et dixit eis.}
\end{responsory}%
\newline {\color{Red} Lectio Tertia.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} V}{erba} quidem contulit, duritiam intellectus increpavit, scripture sacre misteria que de ipso erant aperuit, et tamen quia adhuc in eorum cordibus peregrinus erat a fide, ire se longius finxit. Fingere namque componere dicimus. Unde et compositores luti figulos vocamus. Nichil ergo simplex Veritas per duplicitatem fecit, sed talem se eis exhibuit in corpore: qualis apud illos erat in mente.
\begin{responsory-final}[congratulamini-michi-pasche]
{Congratulamini michi omnes qui diligitis dominum, quia quem querebam apparuit michi, * Et dum flerem ad monumentum vidi dominum meum, * Alleluya.}{Recedentibus discipulis non recedebam et amoris eius igne succensa ardebam desiderio.}{Alleluya}
\end{responsory-final}%
\newline {\color{Red} In Laudibus. Ant.} Angelus autem. \ul{Hec sola antiphona dicatur cotidie per octavas in Laudibus super psalmos. Dicta post psalmos antiphona, statim incipiatur antiphona ad Ben., et hoc per totam ebdomadam observetur.}
\newline {\color{Red} Ad Ben. Ant.} Qui sunt hi sermones quos confertis ad invicem ambulantes et estis tristes, alleluya alleluya. {\color{Red} Oratio.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} D}{eus} qui sollemnitate Paschali mundo remedia contulisti, populum tuum quesumus celesti dono prosequere, ut et perfectam libertatem consequi mereatur, et ad vitam proficiat sempiternam. Per.
\newline \ul{Hac die et sequentibus diebus per ebdomadam nisi in sabbato: Tercia et Sexta et Nona dicantur sicut in die Pasche cum propriis orationibus.}
\newline {\color{Red} Ad Vesperas.} \R Hec dies. \V Dicat nunc Israhel quoniam bonus, quoniam in seculum misericordia eius, Alleluya. \V Nonne cor nostrum ardens erat in nobis de Ihesu dum nobis loqueretur in via. {\color{Red} Sequentia.} \hyperlink{victime-paschali-laudes}{Victime.}
\newline {\color{Red} Ad Mag. Ant.} Nonne sic oportuit pati Christum et intrare in gloriam suam alleluya. \ul{Postea sequitur antiphona,} Christus \ul{et cetera sicut in precedenti die.}
\newline {\color{Red} Feria Tercia. In Nocturno. Ps.} \psalm{7} {\color{Red} Ps.} \psalm{8} {\color{Red} Ps.} \psalm{10} \V Surrexit dominus vere alleluya. \R Et apparuit Simoni alleluya.
\newline \ul{Hic versiculus dicatur in nocturno feria tercia et sexta usque ad Ascensionem quando de tempore agitur.}
\newline {\color{Red} Lectio Prima. Secundum Lucam.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} I}{n} illo tempore: Stetit Ihesus in medio discipulorum suorum, et dicit eis. Pax vobis. Et reliqua.
\newline {\color{Red} Omelia Venerabilis Bede Presbiteri.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} G}{loriam} resurrectionis sue paulatim discipulis et per incrementa temporis dominus et redemptor noster ostendit, quia nimirum tanta erat virtus miraculi, ut hanc repente totam capere fragilia mortalium pectora non possent.
\begin{responsory}[surrexit-dominus-de]
{Surrexit dominus de sepulchro alleluya, * Qui pro nobis pependit in ligno alleluya.}{Letentur celi et exultet terra ante faciem domini.}
\end{responsory}%
\newline {\color{Red} Lectio Secunda.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} C}{onsulens} igitur ipse imbecillitati querentium, primo venientibus ad monumentum et feminis suo amore ferventibus et viris, revolutum lapidem, et ablato suo corpore linteamina quibus involutum erat, sola posita monstravit. Deinde curiosius inquirentibus feminis, et de eo quod invenerant mente consternatis, angelorum visionem ostendit, qui illum resurrexisse certa manifestatione patefacerent, ac sic precurrente fama patrate resurrectionis, tandem ipse Dominus virtutum et rex glorie apparens, quanta potentia mortem quam ad horam gustaverat, devicisset, aperuit.
\begin{responsory}[tulerunt-dominum]
{Tulerunt dominum meum et nescio ubi posuerunt eum, dicit ei angelus noli flere Maria, * Surrexit sicut dixit, precedet vos in Galileam ibi eum videbitis alleluya alleluya.}{Dum ergo fleret inclinavit se et prospexit in monumentum et vidit duos angelos in albis sedentes qui dicunt ei.}
\end{responsory}%
\newline {\color{Red} Lectio Tertia.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} Q}{uantum} autem ex evangelice lectionis serie invenimus, quinquies ipsa qua resurrexit die visus est hominibus. Primo Marie Magdalene ad monumentum, quando ei desideranti pedes eius amplecti, dictum est, noli me tangere, nondum enim ascendi ad Patrem meum. Deinde apparuit duabus a monumento currentibus nunciare discipulis que ab angelis de perfecta eius resurrectione didicerant, de quibus scriptum est, quia accesserunt et tenuerunt pedes eius, et adoraverunt eum.
\begin{responsory-final}[expurgate-vetus]
{Expurgate vetus fermentum ut sitis nova conspersio, etenim Pascha nostrum immolatus est Christus, * Itaque epulemur in domino alleluya.}{Non in fermento malicie et nequitie sed in azimis sinceritatis et veritatis.}{Alleluya}
\end{responsory-final}%
\newline {\color{Red} Ad Ben. Ant.} Stetit Ihesus in medio discipulorum suorum et dixit eis, pax vobis alleluya alleluya. {\color{Red} Oratio.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} D}{eus} qui ecclesiam tuam novo semper fetu multiplicas, concede famulis tuis, ut sacramentum vivendo teneant quod fide perceperunt. Per.
\newline {\color{Red} Ad Vesperas. Ant.} \R Hec dies. \V Dicant nunc qui redempti sunt a domino quos redemit de manu inimici, de regionibus congregavit eos. Alleluya. \V Surrexit dominus et occurrens mulieribus ait, avete, tunc accesserunt et tenuerunt pedes eius. {\color{Red} Sequentia.} \hyperlink{victime-paschali-laudes}{Victime.}
\newline {\color{Red} Ad Mag. Ant.} Videte manus meas et pedes meos quia ego ipse sum alleluya alleluya.
\newline \ul{Post orationem sequitur ant.} Christus \ul{et cetera sicut in die Pasche.}
\newline {\color{Red} Feria Quarta. In Nocturno. Ps.} \psalm{11} {\color{Red} Ps.} \psalm{12} {\color{Red} Ps.} \psalm{13} \V Surrexit dominus de sepulchro alleluya. \R Qui pro nobis pependit in ligno alleluya.
\newline \ul{Hic versiculus dicatur in nocturno feria quarta et sabbato usque ad Ascensionem quando de tempore agitur.}
\newline {\color{Red} Lectio Prima. Secundum Iohannem.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} I}{n} illo tempore: Manifestavit se iterum Ihesus discipulis suis ad mare Tyberiadis: manifestavit autem sic. Erant simul Simon Petrus et Thomas qui dicitur Didimus et Nathanel qui erat Chana Galilee, et filii Zebedei, et alii ex discipulis eius duo. Et reliqua.
\newline {\color{Red} Omelia Beati Gregorii Pape.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} L}{ectio} sancti evangelii que modo in auribus vestris lecta est fratres karissimi questione animum pulsat, sed pulsatione sua vim discretionis indicat. Queri etenim potest cur Petrus qui piscator ante conversionem fuit, post conversionem ad piscationem rediit. Et cum Veritas dicat nemo mittens manum suam in aratrum et aspiciens retro aptus est regno Dei, cur repetiit quod dereliquit? {\color{Red} Responsorium.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} E}{cce} \hypertarget{ecce-vicit-leo}{\label{ecce-vicit-leo}} vicit leo de tribu Iuda radix David aperire librum et solvere septem signaculu eius, * Alleluya alleluya alleluya. \V Et unus de senioribus dixit michi ne fleveris, dignus est agnus qui occisus est accipere virtutem et fortitudinem. Alleluya.
\newline {\color{Red} Lectio Secunda.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} S}{ed} si virtus discretionis inspicitur, citius videtur quia nimirum negotium quod ante conversionem sine peccato extitit, hoc etiam post conversionem repetere culpa non fuit. Nam piscatorem Petrum, Matheum, vero thelonearium scimus. Post conversionem suam Petrus ad piscationem rediit, Matheus vero ad thelonei negotium non resedit, quia aliud est victum per piscationem querere, aliud autem thelonei lucris pecunias augere.
\begin{responsory}[si-consurrexistis]
{Si consurrexistis cum Christo que sursum sunt querite ubi Christus est in dextera dei sedens, * Que sursum sunt sapite non que super terram, alleluya.}{Mortui enim estis et vita vestra abscondita est cum Christo.}
\end{responsory}%
\newline {\color{Red} Lectio Tertia.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} S}{unt} enim pleraque negotia que sine peccato exerteri aut vix aut nullatenus possunt. Que ergo ad peccatum implicant, ad hec necesse est, ut post conversionem animus non recurrat. Queri etiam potest cur discipulis in mari laborantibus post resurrectionem suam Dominus in littore stetit, qui ante resurrectionem suam coram discipulis suis in maris fluctibus ambulavit.
\begin{responsory-final}[surrexit-pastor]
{Surrexit pastor bonus qui posuit animam suam pro ovibus suis, * Et pro suo grege mori dignatus est, * Alleluya alleluya.}{Etenim Pascha nostrum immolatus est Christus.}{Alleluya}
\end{responsory-final}%
\newline {\color{Red} Ad Ben. Ant.} Mittite in dexteram navigii rete et invenietis, alleluya. {\color{Red} Oracio.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} D}{eus} qui nos resurrectionis dominice annua sollemnitate letificas concede propcius, ut per temporalia festa que agimus, pervenire ad gaudia eterna mereamur. Per eundem.
\newline {\color{Red} Ad Vesperas.} \R Hec dies. \V Dextera domini fecit virtutem, dextera domini exaltavit me. {\color{Red} \bfseries A}lleluya. \V Christus resurgens ex mortuis iam non moritur mors illi ultra non dominabitur.
\newline {\color{Red} Ad Mag. Ant.} Hoc iam tercio manifestavit se Ihesus postquam resurrexit a mortuis alleluya.
\newline \ul{Post orationem fiat memoria de cruce sicut in die Pasche excepto quod versus antiphone scilicet} Dicant nunc Iudei, \ul{non dicatur, et hoc cotidie fiat in Vesperis usque ad Vesperas sabbati exclusive, memoria vero de Beata Virgine non fiat.}
\newline {\color{Red} Feria Quinta. In Nocturno. Ps.} \psalm{14} {\color{Red} Ps.} \psalm{15} {\color{Red} Ps.} \psalm{16} \V Resurrexit dominus.
\newline {\color{Red} Lectio Prima. Secundum Matheum.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} I}{n} illo tempore: Maria stabat ad monumentum foris plorans, et reliqua.
\newline {\color{Red} Omelia Beati Gregorii Pape.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} M}{aria} Magdalene que fuerat in civitate peccatrix, amando veritatem lavit lacrimis maculas criminis, et vox Veritatis impletur qua dicitur. Dimissa sunt ei peccata multa, quoniam dilexit multum. Que enim prius frigida peccando remanserat, postmodum amando fortiter ardebat. \ul{Responsorium sicut in secunda feria.}
\newline {\color{Red} Lectio Secunda.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} N}{am} postquam venit ad monumentum, ibique corpus dominicum non invenit, sublatum credidit, atque discipulis nunciavit. Qui venientes viderunt atque ita esse ut mulier dixerat crediderunt. Et de eis protinus scriptum est. Abierunt ergo discipuli ad semetipsos. Deinde subiungitur. Maria stabat ad monumentum foris plorans. Qua in re pensandum est huius mulieris mentem quanta vis amoris accenderat, que a monumento Domini eciam discipulis recedentibus non recedebat.
\newline {\color{Red} Lectio Tertia.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} E}{xquirebat} Maria quem non invenerat. Flebat inquirendo, et amoris sui igne succensa, eius quem ablatum credidit ardebat desiderio. Unde contigit, ut eum sola tunc videret que remansit ut quereret, quia nimirum virtus boni operis perseverantia est.
\newline {\color{Red} Ad Ben. Ant.} Maria stabat ad monumentum plorans, vidit duos angelos in albis sedentes, et sudarium quod fuerat super capud Ihesu alleluya.
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} D}{eus} qui diversitatem gentium in confessione tui nominis adunasti, da ut renatis fonte baptismatis, una sit fedes mentium et pietas actionum. Per.
\newline {\color{Red} Ad Vesperas.} \R Hec dies. \V Lapidem quem reprobaverunt edificantes hic factus est in caput anguli a domino factum est et est mirabile in oculis nostris. {\color{Red} \bfseries A}lleluya. \V In die resurrectionis mee dicit dominus precedam vos in Galileam.
\newline {\color{Red} Ad Mag. Ant.} Tulerunt dominum meum et nescio ubi posuerunt eum, si tu sustulisti eum dicito michi alleluya, et ego eum tollam alleluya.
\newline {\color{Red} Feria Sexta. In Nocturno. Ps.} \psalm{18} {\color{Red} Ps.} \psalm{19} {\color{Red} Ps.} \psalm{20} \V Surrexit dominus vere.
\newline {\color{Red} Lectio Prima. Secundum Matheum.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} I}{n} illo tempore: Undecim discipuli abierunt in Galileam, in montem ubi constituerat illis Ihesus. Et reliqua.
\newline {\color{Red} Omelia Beati Hieronimi Presbiteri.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} P}{ost} resurrectionem Ihesus in Galilea in monte conspicitur, ibique adoratur, licet quidam dubitent, et dubitatio eorum nostram augeat fidem. Tunc manifestius ostendit Thome et latus lancea vulneratum, et manus fixas demonstrat clavis. \ul{Responsoria ut in tercia feria.}
\newline {\color{Red} Lectio Secunda.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} E}{t} accedens Ihesus: locutus est eis dicens. Data est michi omnis potestas, in celo et in terra. Illi potestas data est, qui paulo ante crucifixus, qui sepultus in tumulo, qui mortuus iacuerat, qui postea resurrexit. In celo autem et in terra ei potestas data est, ut qui ante regnabat in celo: per fidem credentium regnet in terris.
\newline {\color{Red} Lectio Tertia.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} E}{untes} ergo docete omnes gentes, baptizantes eos in nomine Patris et Filii et Spiritus sancti. Primum docent omnes gentes, deinde doctas intingunt aqua. Non enim potest fieri ut corpus baptismi recipiat sacramentum, nisi ante anima fidei susceperit veritatem.
\newline {\color{Red} Ad Ben. Ant.} Undecim discipuli in Galilea videntes dominum adoraverunt alleluya. {\color{Red} Oratio.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} O}{mnipotens} sempiterne deus qui Paschale sacramentum in reconciliationis humane federe contulisti, da mentibus nostris ut quod professione celebramus imitemur effectu. Per.
\newline {\color{Red} Ad Vesperas.} \R Hec dies. \V Benedictus qui venit in nomine domini, deus dominus et illuxit nobis. {\color{Red} \bfseries A}lleluya. \V Angelus domini descendit de celo et accedens revolvit lapidem et sedebat super eum.
\newline {\color{Red} Ad Mag. Ant.} Data est michi omnis potestas in celo et in terra alleluya alleluya.
\newline {\color{Red} Sabbato. In Nocturno. Ps.} \psalm{22} {\color{Red} Ps.} \psalm{23} {\color{Red} Ps.} \psalm{25} \V Surrexit dominus de sepulchro.
\newline {\color{Red} Lectio Prima. Secundum Iohannem.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} I}{n} illo tempore: Una sabbati Maria Magdalene venit mane cum adhuc tenebre essent ad monumentum, et vidit lapidem sublatum a monumento. Et reliqua.
\newline {\color{Red} Omelia Beati Gregorii Pape.} \grecross
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} L}{ectio} sancti Evangelii quam modo fratres audistis valde in superficie hystorica aperta est, sed eius nobis sunt mysteria sub brevitate requirenda. Maria Magdalene cum adhuc tenebre essent venit ad monumentum. \ul{Responsoria siut in feria quarta.}
\newline {\color{Red} Lectio Secunda.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} I}{uxta} hystoriam notatur hora: iuxta intellectum vero mysticum requirentis signatur intelligentia. Maria enim actorem omnium quem carne viderat mortuum, querebat in monumento. Et quia hunc minime invenit: furatum credidit.
\newline {\color{Red} Lectio Tertia.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} A}{dhuc} ergo erant tenebre, cum venit ad monumentum. Cucurrit citius, discipulis nuntiavit. Sed illi pre ceteris cucurrerunt, qui pre ceteris amaverunt: Petrus videlicet et Iohannes. Currebant autem duo simul: sed Iohannes precucurrit citius Petro. Venit prior ad monumentum, sed ingredi non presumpsit. Venit vero posterior Petrus, et intravit.
\newline {\color{Red} Ad Ben. Ant.} Currebant duo simul et ille alius discipulus precucurrit citius Petro et venit prior ad monumentum alleluya.
%pp106
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} C}{oncede} quesumus omnipotens deus, ut qui festa Paschalia venerando egimus, per hec contingere ad gaudia eterna mereamur. Per.
\newline \ul{Hac die non dicatur Responsorium,} Hec dies \ul{ad horas sed ad Primam et alias horas dicatur post antiphonam loco Responsorii,} {\bfseries \color{Blue} A}lleluya. \V Hec dies quam fecit dominus exultemus et letemur in ea. \ul{Post versum,} Alleluya, \ul{non repetatur.}
{\color{Red} \ubsubsection{Dominica in Octavis Pasche Sabbato Precedenti}{dominica-in-octavis-pasche-sabbato-precedenti-breviarium}}
\newline {\color{Red} Ad Vesperas.} Deus in adiutorium. {\color{Red} Super psalmos Ant.} Alleluya alleluya alleluya. {\color{Red} Ps.} \psalm{143} {\color{Red} Ps.} \psalm{144} {\color{Red} Ps.} \psalm{145} {\color{Red} Ps.} \psalm{146} {\color{Red} Ps.} \psalm{147} {\color{Red} Capitulum.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} C}{hristus} \hypertarget{christus-resurgens-capitulum}{\label{christus-resurgens-capitulum}} resurgens ex mortuis iam non moritur, mors illi ultra non dominabitur, quod enim mortuus est peccato mortuus est semel quod autem vivit, vivit deo. {\color{Red} Ymnus.}
\hymn{ad-cenam-agni}{Ad cenam agni providi}{
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} A}{d} cenam agni providi
et stolis albis candidi,
post transitum maris rubri
Christo canamus principi.
\par {\bfseries \color{Blue} C}uius corpus sanctissimum
in ara crucis torridum,
cruore eius roseo
gustando vivimus deo.
\par {\bfseries \color{Red} P}rotecti Pasche vespere
a devastante angelo,
erepti de durissimo
Pharaonis imperio.
\par {\bfseries \color{Blue} I}am Pascha nostrum Christus est,
qui immolatus agnus est
sinceritatis azima
caro eius oblata est.
\par {\bfseries \color{Red} O} vere digna hostia
per quam fracta sunt Tartara, %fca same as facta
redempta plebs captivata
reddita vite premia.
\par {\bfseries \color{Blue} C}onsurgit Christus tumulo,
victor redit de baratro,
tyramnum trudens vinculo
et reserans paradisum.
\par {\bfseries \color{Red} Q}uesumus actor omnium
in hoc Paschali gaudio
ab omni mortis impetu
tuum defende populum.
\par {\bfseries \color{Blue} G}loria tibi domine
qui surrexisti a mortuis
cum patre et sancto spiritu,
in sempiterna secula. Amen.
}
\newline \ul{Isti duo versus scilicet,} Quesumus actor, \ul{et} Gloria tibi domine qui surrexisti, \ul{dicantur in fine omnium Ymnorum eiusdem metri usque ad Primas Vesperas Ascensionis, nisi in Ymnis,} \hyperlink{quem-terra}{Quem terra,} \ul{et} \hyperlink{o-gloriosa}{O Gloriosa,} \ul{quando Annunciatio post Pascha celebratur, et nisi in Ymnis} Beati Petri Martiris, \ul{et} Corone Domini, \ul{qui predicti omnis dicantur secundum quod in suis locis signatum est.}
\newline \V Mane nobiscum domine alleluya.
\newline \R Quoniam advesperascit alleluya.
\newline \ul{Hic ordo servetur omni die sabbati ad Vesperas usque ad Ascensionem scilicet de antiphona super psalmos, et de psalmis et de Capitulo, et de Ymno, et de Versiculo, quando de Dominica agitur.}
\newline {\color{Red} Ad Mag. Ant.} Cum esset sero die illa una sabbatorum et fores essent clause ubi erant discipuli congregati, stetit Ihesus in medio et dixit eis, pax vobis alleluya. {\color{Red} Oratio.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} P}{resta} quesumus omnipotens deus, ut qui Paschalia festa peregimus, hec te largiente moribus et vita teneamus. Per.
\newline{Postea fiat memoria de cruce.} {\color{Red} Ant.} Crucem sanctam subiit qui infernum confregit accinctus est potentia surrexit die tercia alleluya. \V Dicite in nationibus alleluya. \ul{Oratio,} \hyperlink{deus-qui-pro-cruce}{Deus qui pro nobis.}
\newline {\color{Red} Ad Completorium. Ant.} Alleluya alleluya alleluya alleluya. {\color{Red} Ps.} \psalm{4} \psalm{30a} \psalm{90} \psalm{133} \ul{Predicta antiphona dicatur ad Completorium super psalmos per totum tempus Paschale nisi in Annunciatione quando post Pascha celebrabitur.} {\color{Red} Cap.} Tu in nobis.
\begin{responsory-final}[in-manus-tuas-breve-pasche]
{In manus tuas domine commendo spiritum meum, * Alleluya alleluya.}{Redemisti me domine deus veritatis.}{In manus}
\end{responsory-final}%
{\color{Red} Ymnus.}
\hymn{ihesu-nostra-redemptio}{Ihesu nostra redemptio}{
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} I}{hesu} nostra redemptio,
amor et desiderium,
deus creator omnium,
homo in fine temporum.
\par {\bfseries \color{Blue} Q}ue te vicit clementia
ut ferres nostra crimina,
crudelem mortem patiens,
ut nos a morte tolleres.
\par {\bfseries \color{Red} I}nferni claustra penetrans,
tuos captivos redimens,
victor triumpho nobili
ad dexteram patris residens.
\par {\bfseries \color{Blue} I}psa te cogat pietas,
ut mala nostra superes
parcendo, et voti compotes
nos tuo vultu saties.
}
Quesumus actor. Gloria tibi.
\newline \ul{Iste Ymnus dicatur usque ad festum Sancte Trinitatis exclusive.}
\newline \V Custodi. {\color{Red} Ad Nunc. Ant.} Alleluya resurrexit. \ul{Predicta antiphona dicatur ad} \psalm{nunc} \ul{usque ad Ascensionem exclusive nisi in Annuntiatione quando post Pascha celebrabitur. Oratio} \hyperlink{visita-quesumus}{Visita.}
\newline {\color{Red} Ad Matutinas. Invitat.}
\begin{invitatory}[alleluya-surrexit-invitatorium]
{Alleluya, surrexit domine vere, * Venite adoremus alleluya.}
\end{invitatory}
\newline \ul{Hoc invitatorium dicatur singulis Dominicis diebus usque ad Ascensionem quando de tempore agitur.} {\color{Red} Ymnus.}
\hymn{aurora-lucis}{Aurora lucis rutilat}{
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} A}{urora} lucis rutilat
celum laudibus intonat,
mundus exultans iubilat,
gemens infernus ululat.
\par {\bfseries \color{Red} C}um rex ille fortissimus
mortis confractis viribus
pede conculcans Tartara
soluit a pena miseros.
\par {\bfseries \color{Blue} I}lle qui clausus lapide
custoditur sub milite,
triumphans pompa nobili
victor surgit de funere.
\par {\bfseries \color{Red} S}olutis iam gemitibus
et inferni doloribus,
quia surrexit dominus
resplendens clamat angelus.
\par {\bfseries \color{Blue} T}ristes erant apostoli
de nece sui domini,
quem pena mortis crudeli
servi damnarant impii.
\par {\bfseries \color{Red} Q}uesumus actor omnium
in hoc Paschali gaudio
ab omni mortis impetu
tuum defende populum.
\par {\bfseries \color{Blue} G}loria tibi domine
qui surrexisti a mortuis
cum patre et sancto spiritu,
in sempiterna secula. Amen.
}
\newline \ul{Antiphone psalmi, \Vbar , Responsoria, sicut in die Pasche.}
\newline {\color{Red} Lectio Prima. Secundum Iohannem.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} I}{n} illo tempore: Cum esst sero die illo una sabbatorum et fores essent clause, ubi erant discipuli congregati propter metum Iudeorum, venit Ihesus et stetit in medio et dicit eis. Pax vobis, et reliqua.
\newline {\color{Red} Omelia Beati Gregorii Pape.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} P}{rima} lectionis huius evangelice questio animum pulsat, quomodo post resurrectionem corpus dominicum verum fuit quod clausis ianuis ad discipulos ingredi potuit. Sed sciendum nobis est quod divina operatio si ratione comprehenditur non est admirabilis, nec fides habet meritum cui humana ratio prebet experimentum.
\newline {\color{Red} Lectio Secunda.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} S}{ed} hec ipsa redemptoris nostri opera que ex semetipsis comprehendi nequaquam possunt, ex alia eius operatione pensanda sunt, ut rebus mirabilibus fidem prebeant facta mirabiliora. Illud enim corpus Domini intravit ad discipulos ianuis clausis, quod videlicet ad humanos oculos per nativitatem suam clauso exiit utero Virginis.
\newline {\color{Red} Lectio Tertia.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} Q}{uid} ergo mirum si ianuis clausis post resurrectionem suam in eternum iam victurus intravit, qui moriturus veniens non aperto utero Virginis exivit? Sed quia ad illud corpus quod videri poterat fides intuentium dubitabat, ostendit eis protinus manus et latus. Palpandam carnem prebuit, quam clausis ianuis introduxit.
\newline \V In resurrectione tua. \ul{In Laudibus antiphone sicut in die Pasche que etenim dicantur ad horas.} {\color{Red} Cap.} \hyperlink{christus-resurgens-capitulum}{Christus resurgens.} {\color{Red} Ymnus.}
\hymn{sermone-blando}{Sermone blando angelus}{
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} S}{ermone} blando angelus
predixit mulieribus
in Galilea dominus
videndus est quam totius.
\par {\bfseries \color{Blue} I}lle dum pergunt concite
apostolis hoc dicere,
videntes eum vivere
osculantur pedes domini.
\par {\bfseries \color{Red} Q}uo agnito discipuli
in Galileam propere
pergunt videre faciem
desideratam domini.
\par {\bfseries \color{Blue} C}laro Paschali gaudio
sol mundo nitet radio,
cum Christum iam apostoli
visu cernunt corporeo.
\par {\bfseries \color{Red} O}stensa sibi vulnera
in Christi carne fulgida
resurrexisse dominum
voce fatentur publica.
\par {\bfseries \color{Blue} R}ex Christe clementissime
tu corda nostra posside,
ut tibi laudes debitas
reddamus omni tempore.
\par {\bfseries \color{Red} Q}uesumus actor omnium
in hoc Paschali gaudio
ab omni mortis impetu
tuum defende populum.
\par {\bfseries \color{Blue} G}loria tibi domine
qui surrexisti a mortuis
cum patre et sancto spiritu,
in sempiterna secula. Amen.
}
\newline \V Gavisi sunt discipuli alleluya. \R Viso domino alleluya.
\newline {\color{Red} Ad Ben. Ant.} Post dies octo ianuis clausis ingressus dominus dixit eis pax vobis alleluya alleluya. \ul{Oratio,} Presta quesumus, \ul{Memoria de cruce.} {\color{Red} Ant.} Crucifixus surrexit a mortuis redemit nos alleluya alleluya. \V Dicite in nationibus. \ul{Oratio,} \hyperlink{deus-qui-pro-cruce}{Deus qui pro nobis.}
\newline \ul{Predicto modo in Vesperis et in Laudibus, post alias memorias que occurrerint preterquam de Beato Dominico: fiat memoria de cruce cotidie usque ad Vigiliam Ascensionis in Vesperis exclusive, nisi in Inventione Sancte Crucis et in festis totis duplicibus.}
\newline {\color{Red} Ad Primam.} \R Ihesu Christe fili dei vivi miserere nobis, * Alleluya alleluya. \V Qui surrexisti a mortuis alleluya.
\newline \ul{Iste Versus dicatur cotidie usque ad Ascensionem exclamavit nisi in festo Annuntiationis quando post Pascha celebrabitur.}
\newline \V Exurge domine.
\newline {\color{Red} Ad Terciam. Cap.} \hyperlink{christus-resurgens-capitulum}{Christus resurgens.}
\begin{responsory-breve}[resurrexit-dominus-breve]
{Resurrexit dominus, * Alleluya alleluya.}{Sicut dixit vobis.}
\end{responsory-breve}%
\V Surrexit dominus vere.
\newline {\color{Red} Ad Sextam. Capitulum.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} S}{i} consurrexistis cum Christo que sursum sunt querite ubi Christus est in dextera dei sedens, que sursum sunt sapite non que super terram.
\begin{responsory-breve}[surrexit-dominus-vere-breve]
{Surrexit dominus vere, * Alleluya alleluya.}{Et apparuit Simoni.}
\end{responsory-breve}%
\V Surrexit dominus de sepulchro.
\newline {\color{Red} Ad Nonam. Capitulum.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} C}{um} autem Christus apparuerit vita vestra, tunc et vos apparebitis cum ipso in gloria.
\begin{responsory-breve}[surrexit-dominus-de-breve]
{Surrexit dominus de sepulchro, * Alleluya alleluya.}{Qui pro nobis pependit in ligno.}
\end{responsory-breve}%
\V Gavisi sunt.
\newline {\color{Red} Ad Vesperas. Super psalmos. Ant.} Alleluya alleluya alleluya alleluya. {\color{Red} Ps.} \psalm{109} \psalm{110} \psalm{111} \psalm{112} \psalm{113}
\newline \ul{Predicta antiphona cum psalmis dicatur omnibus Dominicis diebus usque ad Ascensionem quando de tempore agitur. Cap., Ymnus, \Vbar , ut in Primis Vesperis.}
\newline \ul{Ordo huius diei scilicet Ymnorum, Versiculorum, Capitulorum, Responsorium ad horas servetur usque ad Ascensionem exclusive tam in Dominicis quam in ferialibus diebus quando de tempore agitur.}
\newline {\color{Red} Ad Mag. Ant.} Quia vidisti me Thoma credidisti beati qui non viderunt et crediderunt alleluya.
\newline \ul{Per ebdomadam quando de tempore agitur.}
\newline {\color{Red} Ad Ben. Ant.} Multa quidem et alia signa fecit Ihesus in conspectu discipulorum suorum alleluya, que non sunt scripta in libro hoc alleluya.
\newline {\color{Red} Ad Mag. Ant.} Hec autem scripta sunt ut credatis quia Ihesus est Christus filius dei, et ut credentes vitam habeatis in nomine ipsius alleluya.
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} F}{}\ul{\textsc{eria} Secunda et deinceps usque ad secundam feriam post Dominicam,} \hyperlink{deus-omnium}{Deus Omnium:} \ul{non fiant prostrationes ad Matutinas nec ad alias horas.}
\newline {\color{Red} Ad Matutinas. Invitat.} \hyperlink{alleluya-invitatorium}{Alleluya alleluya, * Alleluya.} {\color{Red} Super psalmos Ant.} Alleluya.
\newline \ul{Invitatorium et antiphona predicta dicantur omnibus ferialibus diebus usque ad Ascensionem quando de feria agitur.}
\newline {\color{Red} Ebdomada Prima post Octavas Pasche Psalmi ad Matutinas sunt hi.}
\newline {\color{Red} Feria Secunda. Ps.} \psalm{26} {\color{Red} Ps.} \psalm{27} {\color{Red} Ps.} \psalm{28}
\newline {\color{Red} Feria Tercia. Ps.} \psalm{38} {\color{Red} Ps.} \psalm{39} {\color{Red} Ps.} \psalm{40}
\newline {\color{Red} Feria Quarta. Ps.} \psalm{52} {\color{Red} Ps.} \psalm{54} {\color{Red} Ps.} \psalm{55}
\newline {\color{Red} Feria Quinta. Ps.} \psalm{68} {\color{Red} Ps.} \psalm{69} {\color{Red} Ps.} \psalm{70}
\newline {\color{Red} Feria Sexta. Ps.} \psalm{80} {\color{Red} Ps.} \psalm{81} {\color{Red} Ps.} \psalm{82}
\newline {\color{Red} Sabbato. Ps.} \psalm{97} {\color{Red} Ps.} \psalm{98} {\color{Red} Ps.} \psalm{99}
\newline {\color{Red} Ebdomada Secunda. Feria Secunda. Ps.} \psalm{29} {\color{Red} Ps.} \psalm{30} {\color{Red} Ps.} \psalm{31}
\newline {\color{Red} Feria Tercia. Ps.} \psalm{41} {\color{Red} Ps.} \psalm{43} {\color{Red} Ps.} \psalm{44}
\newline {\color{Red} Feria Quarta. Ps.} \psalm{56} {\color{Red} Ps.} \psalm{57} {\color{Red} Ps.} \psalm{58}
\newline {\color{Red} Feria Quinta. Ps.} \psalm{71} {\color{Red} Ps.} \psalm{72} {\color{Red} Ps.} \psalm{73}
\newline {\color{Red} Feria Sexta. Ps.} \psalm{83} {\color{Red} Ps.} \psalm{84} {\color{Red} Ps.} \psalm{85}
\newline {\color{Red} Sabbato. Ps.} \psalm{100} {\color{Red} Ps.} \psalm{101} {\color{Red} Ps.} \psalm{102}
\newline {\color{Red} Ebdomada Tercia. Feria Secunda. Ps.} \psalm{32} {\color{Red} Ps.} \psalm{33} {\color{Red} Ps.} \psalm{34}
\newline {\color{Red} Feria Tercia. Ps.} \psalm{45} {\color{Red} Ps.} \psalm{46} {\color{Red} Ps.} \psalm{47}
\newline {\color{Red} Feria Quarta. Ps.} \psalm{59} {\color{Red} Ps.} \psalm{60} {\color{Red} Ps.} \psalm{61}
\newline {\color{Red} Feria Quinta. Ps.} \psalm{74} {\color{Red} Ps.} \psalm{75} {\color{Red} Ps.} \psalm{76}
\newline {\color{Red} Feria Sexta. Ps.} \psalm{86} {\color{Red} Ps.} \psalm{87} {\color{Red} Ps.} \psalm{88}
\newline {\color{Red} Sabbato. Ps.} \psalm{103} {\color{Red} Ps.} \psalm{104} {\color{Red} Ps.} \psalm{105}
\newline {\color{Red} Ebdomada Quarta. Feria Secunda. Ps.} \psalm{35} {\color{Red} Ps.} \psalm{36} {\color{Red} Ps.} \psalm{37}
\newline {\color{Red} Feria Tercia. Ps.} \psalm{48} {\color{Red} Ps.} \psalm{49} {\color{Red} Ps.} \psalm{51}
\newline {\color{Red} Feria Quarta. Ps.} \psalm{63} {\color{Red} Ps.} \psalm{65} {\color{Red} Ps.} \psalm{67}
\newline {\color{Red} Feria Quinta. Ps.} \psalm{77} {\color{Red} Ps.} \psalm{78} {\color{Red} Ps.} \psalm{79}
\newline {\color{Red} Feria Sexta. Ps.} \psalm{93} {\color{Red} Ps.} \psalm{95} {\color{Red} Ps.} \psalm{96}
\newline {\color{Red} Sabbato. Ps.} \psalm{106} {\color{Red} Ps.} \psalm{107} {\color{Red} Ps.} \psalm{108}
\newline \ul{Feria secunda et tercia et quarta ebdomade quinte dicantur psalmi sicut in primis tribus feriis prime ebdomade post Octavas Pasche, quando de tempore agitur.}
\newline \ul{Feria secunda post Octavas Pasche incipitur hystoria,} \hyperlink{dignus-es}{Dignus es,} \ul{nisi festum impediat, et cantatur in hac ebdomada et duabus sequentibus quando de tempore agitur, et legitur de Apocalipsi.}
\newline {\color{Red} Lectio Prima.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} A}{pocalipsis} Ihesu Christi quam dedit illi Deus palam facere servis suis que oportet fieri cito, et significavit mittens per angelum suum servo suo Iohanni, qui testimonium perhibuit verbo Dei, et testimonium Ihesu Christi quecumque vidit. Beatus qui legit et audiunt verba prophecie huius, et servant ea que in ea scripta sunt. Tempus enim prope est. {\color{Red} Responsorium.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} D}{ignus} \hypertarget{dignus-es}{\label{dignus-es}} es domine accipere librum et aperire signacula eius, quoniam occisus es et redemisti nos deo, * In sanguine tuo alleluya. \V Fecisti enim nos deo nostro regnum et sacerdotes. In sanguine.
\newline {\color{Red} Lectio Secunda.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} I}{ohannes} septem ecclesiis que sunt in Asia, gratia vobis et pax ab eo qui est, et qui erat, et qui venturus est, et a septem spiritibus qui in conspectu throni eius sunt, et a Ihesu Christo qui est testis fidelis, primogenitus mortuorum, et princeps regum terre. Qui dilexit nos, et lavit nos a peccatis nostris in sanguine suo, et fecit nos regnum et sacerdotes Deo et Patri suo. Ipsi gloria et imperium in secula seculorum. Amen.
\begin{responsory}[ego-sicut]
{Ego sicut vitis fructificavi suavitatem odoris alleluya, * Transite ad me omnes qui concupiscitis me, et a generationibus meis adimplemini alleluya alleluya.}{Ego diligentes me diligo, et qui mane vigilaverint ad me invenient me.}
\end{responsory}%
\newline {\color{Red} Lectio Tertia.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} E}{cce} venit cum nubibus, et videbit eum omnis oculus, et qui eum pupugerunt. Et plangent se super eum omnes tribus terre. eciam amen. Ego sum alpha et \omega , principium et finis dicit Dominus Deus: qui est, et qui erat, et qui venturus est omnipotens.
\begin{responsory-final}[audivi-vocem-tanquam]
{Audivi vocem in celo tanquam vocem tonitrui magni alleluya, regnabit deus noster in eternum alleluya, * Quia facta est salus et virtus et potetas Christi eius, * Alleluya alleluya.}{Et vox de throno exivit dicens, laudem dicite deo nostro omnes sancti eius, et qui timetis deum pusilli et magni.}{Alleluya}
\end{responsory-final}%
\newline {\color{Red} In Laudibus. Ant.} Alleluya alleluya. \ul{Hec antiphona dicatur in Laudibus usque ad Ascensionem tam in Dominicis diebus quam in ferialibus quando de tempore agitur.} {\color{Red} Ps.} \psalm{92} \ul{et ceteri. Et dicantur per totum tempus Paschale.}
\newline {\color{Red} Ad Primam. Ant.} Cognoverunt dominum alleluya, in fractione panis alleluya.
\newline {\color{Red} Ad Terciam. Ant.} Pax vobis ego sum alleluya nolite timere alleluya.
\newline {\color{Red} Ad Sextam. Ant.} Ecce ego vobiscum sum alleluya omnibus diebus alleluya.
\newline {\color{Red} Ad Nonam. Ant.} Noli flere Maria alleluya, resurrexit dominus alleluya.
\newline \ul{Predicte antiphone dicantur tam in Dominicis quam in ferialibus diebus ad horas usque ad Ascensionem quando de tempore agitur.}
\newline {\color{Red} Ad Vesperas. Super psalmos. Ant.} Alleluya.
\newline \ul{Predicta antiphona dicatur super psalmos ad Vesperas, in ferialibus diebus usque ad Ascensionem quando de tempore agitur.}
\newline {\color{Red} Feria Tercia. Lectio Prima.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} E}{go} Iohannes frater vester et particeps in tribulatione et regno et patientia in Ihesu, fui in insula que appellatur Pathmos propter verbum Dei et testimonium Ihesu, fui in spiritu in dominica die. Et audivi post me vocem magnam tanquam tube dicentis. Quod vides scribe in libro, et mitte septem ecclesiis, Epheso et Smirne, et Pergamo et Thyatyre et Sardis et Phyladelphie et Laodicie. \R
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} L}{ocutus} \hypertarget{locutus-est-pasche}{\label{locutus-est-pasche}} est ad me unus de septem angelis dicens, veni ostendam tibi novam nuptam sponsam agni, * Et vidi Hierusalem descendentem de celo ornatam monilibus suis alleluya alleluya alleluya. \V Et sustulit me in spiritu, in montem magnum et altum. Et vidi.
\newline {\color{Red} Lectio Secunda.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} E}{t} conversus sum ut viderem vocem que loquebatur mecum. Et conversus vidi septem candelabra aurea, et in medio septem candelabrorum aureorum similem filio hominis vestitum podere, et precinctum ad mammillas zona aurea.
\begin{responsory}[audivi-vocem-angelorum]
{Audivi vocem in celo angelorum multorum dicentium, * Timete dominum et date claritatem illi, et adorate eum qui fecit celum et terram, mare et fontes aquarum alleluya alleluya.}{Vidi angelum dei volantem per medium celi, voce magna clamantem et dicentem.}
\end{responsory}%
\newline {\color{Red} Lectio Tertia.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} C}{aput} autem eius et capilli erant candidi tanquam lana alba, et tanquam nix, et oculi eius tanquam flamma ignis: et pedes eius similes auricalco sicut in camino ardenti. Et vox illius tanquam vox aquarum multarum. Et habebat in dextera sua stellas septem, et de ore eius gladius utraque parte acutus exibat, et facies eius sicut sol lucet in virtute sua.
\begin{responsory-final}[ostendit-michi]
{Ostendit michi angelus fontem aque vive, et dixit ad me alleluya, * Hic deum adora, * Alleluya alleluya alleluya.}{Postquam audissem et vidissem cecidi ut adorarem ante pedes angeli qui michi hec ostendebat et dixit michi.}{Alleluya}
\end{responsory-final}%
\newline \ul{Sex premisse lectiones possunt resumi in aliis feriis. Vel potest legi a quarto capitulo usque ad sextum ad libitum.}
\newline {\color{Red} Feria Quarta. Responsorium.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} V}{idi} \hypertarget{vidi-portam}{\label{vidi-portam}} portam civitatis ad orientem positam, et apostolorum nomina et agni super eam scripta, * Et super muros eius angelorum custodiam, alleluya. \V Vidi civitatem sanctam Hierusalem descendentem de celo, ornatam tanquam sponsam viro suo. Et super.
\begin{responsory}[vidi-hierusalem]
{Vidi Hierusalem descendentem de celo ornatam auro mundo, * Et lapidibus preciosis intextam, alleluya alleluya.}{Ab intus in fimbriis aureis circumamicta varietate.}%typo: circuamicta
\end{responsory}%
\begin{responsory-final}[in-diademate]
{In diademate capitis Aaron lapides preciosi fulgebant, * Dum perficeretur opus dei, * Alleluya alleluya alleluya}{Corona aurea super caput eius expressa signo sanctitatis.}{Alleluya}
\end{responsory-final}%
{\color{Red} \ubsubsection{Dominica Prima post Octavas Pasche Sabbato Precedenti}{dominica-prima-post-octavas-pasche-sabbato-precedenti-breviarium}}
\newline {\color{Red} Ad Magnificat. Antiphona.} Hec autem. {\color{Red} Oratio.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} D}{eus} qui in filii tui humilitate iacentem mundum erexisti, fidelibus tuis perpetuam concede leticiam, ut quos perpetue mortis eripuisti casibus, gaudiis facias sempiternis perfrui. Per eundem.
\newline {\color{Red} Ad Matutinas. Super psalmos. Ant.} Surrexit Christus et illuxit populo quo quem redemit sanguine suo alleluya. {\color{Red} Ps.} \psalm{1} {\color{Red} Ps.} \psalm{2} {\color{Red} Ps.} \psalm{3}
\newline \ul{Predicta antiphona cum suis psalmis dicatur in Dominicis diebus usque ad Ascensionem quando de tempore agitur.}
\newline {\color{Red} Lectio Prima. Secundum Iohannem.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} I}{n} illo tempore: Dixit Ihesus discipulis suis. Ego sum pastor bonus. Bonus pastor animam suam dat pro ovibus suis. Et reliqua.
\newline {\color{Red} Omelia Beati Gregorii Pape.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} A}{udistis} fratres karissimi ex lectione evangelica eruditionem vestram, audistis et periculum nostrum. Ecce enim is qui non ex accidenti dono sed essentialiter bonus est, dicit. Ego sum pastor bonus. Atque eiusdem bonitatis formam quam nos imitemur, adiungit, dicens. Bonus pastor animam suam ponit pro ovibus suis. \R \hyperlink{dignus-es}{Dignus.}
\newline {\color{Red} Lectio Secunda.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} F}{ecit} quod monuit: ostendit quod iussit. Bonus pastor animam suam pro ovibus suis posuit, ut in sacramento nostro corpus suum et sanguinem verteret, et oves quas redemerat carnis sue alimento satiaret. Ostensa nobis est de contemptu mortis, via quam sequamur, apposita forma cui imprimamur. \R \hyperlink{ego-sicut}{Ego sicut.}
\newline {\color{Red} Lectio Tertia.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} P}{rimum} nobis est exteriora nostra misericorditer ovibus impendere, postremum vero si necesse sit, etiam mortem
%pp107
nostram pro eisdem ovibus ministrare. A primo autem hoc minimo pervenitur ad postremum maius. Sed cum incomparabiliter longe sit melior anima qua vivimus, terrena substantia quam exterius possidemus: qui non dat pro ovibus substantiam suam, quando pro his daturus est animam suam? \R \hyperlink{audivi-vocem-tanquam}{Audivi.}
\newline {\color{Red} Ad Ben. Ant.} Ego sum pastor bonus qui pasco oves meas, et pro ovibus meis pono animam meam alleluya.
\newline {\color{Red} Ad Mag. Ant.} Ego sum pastor ovium, ego sum via et veritas, ego sum pastor bonus, et cognosco meas et cognoscunt me mee alleluya alleluya.%sic
\newline \ul{Per ebdomadam quando de tempore agitur.}
\newline {\color{Red} Ad Ben. Ant.} Pastor bonus animam suam ponit pro ovibus suis alleluya.
\newline {\color{Red} Ad Mag. Ant.} Alias oves habeo que non sunt ex hoc oculi et illas oprtet me adducere, et vocem meam audient, et fiet unum ovile et unus pastor alleluya.
\newline {\color{Red} Feria Secunda. Lectio Prima.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} E}{t} vidi quod aperuisset agnus unum de septem signaculis, et audivi unum de quatuor animalibus dicens tanquam vocem tonitrui. Veni, et vide. Et vidi, et ecce equus albus, et qui sedebat super illum habebat arcum. Et data est ei corona: et exivit vincens ut vinceret.
\newline {\color{Red} Lectio Secunda.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} E}{t} cum aperuisset sigillum secundum, audivi secundum animal dicens. Veni, et vide. Et exivit alius equus rufus, et qui sedebat super eum datum est illi ut sumeret pacem de terra, et ut invicem se interficiant. Et datus est illi gladius magnus.
\newline {\color{Red} Lectio Tertia.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} E}{t} cum aperuisset sigillum tercium, audivi tercium animal dicens, Veni, et vide. Et ecce equus niger, et qui sedebat super eum habebat stateram in manu sua. Et audivi tanquam vocem in medio quatuor animalium dicentium. Bilibris tritici denario, et tres bilibres ordei denario: et vinum et oleum. Ne leseris.
\newline {\color{Red} Feria Tercia. Lectio Prima.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} E}{t} cum aperuisset sigillum quartum, audivi vocem quarti animalis dicentis. Veni, et vide. Et ecce equus pallidus, et qui sedebat super eum nomen illi mors, et infernus sequebatur eum. Et data est illi potestas super quatuor partes terre, interficere gladio, fame, et morte, et bestiis terre.
\newline {\color{Red} Lectio Secunda.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} E}{t} cum aperuisset sigillum quintum, vidi subtus altare animas interfectorum propter verbum Dei, et propter testimonium quod habebant. Et clamabant voce magna dicentes. Usquequo Domine sanctus et verus non iudicas et vindicas sanguinem nostrum de his qui habitant in terra?
\newline {\color{Red} Lectio Tertia.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} E}{t} date sunt illis singule stole albe, et dictum est illis ut requiescerent tempus adhuc modicum, donec compleantur conservi eorum, et fratres eorum, qui interficiendi sunt sicut et illi.
\newline \ul{Lectiones alie feriales a sexto capitulo usque ad decimum octavum ad libitum.}
{\color{Red} \ubsubsection{Dominica Secunda post Octavas Pasche Sabbato Precedenti}{dominica-secunda-post-octavas-pasche-sabbato-precedenti-breviarium}}
\newline {\color{Red} Ad Mag. Ant.} Alias. {\color{Red} Oratio.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} D}{eus} qui errantibus ut in viam possint redire iustitie veritatis tue lumen ostendis, da cunctis qui Christiana professione censentur, et illa respuere que huic inimica sunt nomini, et ea que sunt apta sectari. Per.
\newline {\color{Red} Lectio Prima. Secundum Iohannem.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} I}{n} illo tempore: Dixit Ihesus discipulis suis. Modicum et iam non videbitis me, et iterum modicum et videbitis me, quia vado ad patrem. Et reliqua.
\newline {\color{Red} Omelia Beati Augustini Episcopi.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} H}{ec} Domini verba ubi ait, modicum et iam non videbitis me, et iterum modicum et videbitis me, quia vado ad patrem, ita erant obscura discipulis antequam id quod dicit esset impletum, ut querentes inter se quid esset quod diceret omnino se nescire faterentur. \ul{Responsoria que in precedenti Dominica.}
\newline {\color{Red} Lectio Secunda.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} H}{oc} est enim quod eos movebat, quia dixit modicum et non videbitis me, et iterum modicum et videbitis me. Nam in precedentibus, quia non dixerat modicum, sed dixerat ad patrem vado, et iam non videbitis me, tanquam aperte illis visus est locutus, nec inter se de hoc aliquid quesierunt.
\newline {\color{Red} Lectio Tertia.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} N}{unc} ergo quod illis tunc obscurum fuit, et mox manifestatum est, iam nobis utique manifestum est. Post paululum enim passus est, et non viderunt eum: rursus post paululum resurrexit, et viderunt eum.
\newline {\color{Red} Ad Ben. Ant.} Modicum et non videbitis me dicit dominus, iterum modicum et videbitis me quia vado ad patrem alleluya alleluya.
\newline {\color{Red} Ad Mag. Ant.} Iterum autem videbo vos et gaudebit cor vestrum alleluya, et gaudium vestrum nemo tollet a vobis alleluya.
\newline \ul{Per ebdomadam quando de tempore agitur.}
\newline {\color{Red} Ad Ben. Ant.} Amen amen dico vobis quia plorabitis et flebitis vos mundus autem gaudebit, vos autem constristabimini, sed tristicia vestra vertetur in gaudium alleluya.
\newline {\color{Red} Ad Mag. Ant.} Tristicia implevit cor vestrum et gaudium vestrum nemo tollet a vobis alleluya alleluya.
\newline {\color{Red} Feria Secunda. Lectio Prima.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} E}{t} vidi angelum descendentem de celo, habentem potestatem magnam, et terra illuminata est a gloria eius, et exclamavit in forti voce dicens. Cecidit, cecidit Babilon magna, et facta est habitatio demoniorum et custodia omnis spiritus immundi, et custodia omnis volucris immunde et odibilis, quia de ire fornicationis eius biberunt omnes gentes, et reges terre cum illa fornicati sunt, et mercatores terre de virtute deliciarum eius divites facti sunt.
\newline {\color{Red} Lectio Secunda.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} E}{t} audivi aliam vocem de celo dicentem. Exite de illa populus meus, et ne participes sitis delictorum eius, et de plagis eius non accipiatis, quoniam pervenerunt peccata eius usque ad celum, et recordatus est Dominus iniquitatum eius.
\newline {\color{Red} Lectio Tertia.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} R}{eddite} illi sicut ipsa reddidit vobis, et duplicate duplicia secundum opera eius. In poculo quo miscuit vobis, miscete illi duplum. Quantum glorificavit se, et in deliciis fuit, tantum date illi tormentum et luctum, quia in corde suo dicit. Sedeo regina, et vidua non sum, et luctum non videbo. Ideo in una die venient plage eius, mors et luctus et fames, et igni comburetur, quia fortis est Deus qui iudicabit illam.
\newline {\color{Red} Feria Tercia. Lectio Prima.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} E}{t} flebunt et plangent se super illam reges terre qui cum illa fornicati sunt et in deliciis vixerunt, cum viderint fumum incendii eius, longe stantes propter timorem tormentorum eius dicentes. Ve ve civitas illa magna Babilon, civitas illa fortis, quoniam una hora venit iudicium tuum.
\newline {\color{Red} Lectio Secunda.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} E}{t} negotiatores terre flebunt, et lugebunt super illam, quoniam merces eorum nemo emet amplius, merces auri, et argenti, lapidis preciosi et margariti, et bissi, et purpure, et serici, et cocci, et omne lignum thyinum, et omnia vasa eboris, et omnia vasa de lapide precioso, et eramento et ferro et marmore, et cynnamomum, et amomum, odoramentorum et unguenti, et thuris et vini, et olei, et simile, et tritici, et iumentorum et ovium et equorum, et redarum, et mancipiorum et animarum hominum.
\newline {\color{Red} Lectio Tertia.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} E}{t} poma desiderii anime tue discesserunt a te, et omnia pinguia et preclara perierunt a te. Et amplius illa non invenient mercatores horum. Qui divites facti sunt ab ea longe stabunt propter timorem tormentorum eius, flentes ac lugentes ac dicentes. Ve ve civitas illa magna que amicta erat bysso et purpura et cocco, et deaurata est auro et lapide precioso et margaritis, quoniam una hora destitute sunt tante divitie.
\newline \ul{Lectiones alie feriales a decimonono capitulo usque ad finem ad libitum.}
{\color{Red} \ubsubsection{Dominica Tercia post Octavas Pasche Sabbato Precedenti}{dominica-tercia-post-octavas-pasche-sabbato-precedenti-breviarium}}
\newline {\color{Red} Ad Vesperas.} \R \hyperlink{viderunt-te}{Viderunt. II.} {\color{Red} Ad Magnificat. Antiphona.} Tristicia. {\color{Red} Oratio.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} D}{eus} qui fidelium mentes unius efficis voluntatis, da populis tuis id amare quod precipis, id desiderare quod promittis ut inter mundanas varietates ibi nostra fixa sint corda, ubi vera sunt gaudia. Per.
\newline {\color{Red} Ad Matutinas. Lectio Prima. Secundum Iohannem.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} I}{n} illo tempore: Dixit Ihesus discipulis suis. Vado ad eum qui me misit, et nemo ex vobis interrogat me quo vadis. Et reliqua.
\newline {\color{Red} Omelia Venerabilis Bede Presbiteri.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} V}{ado} inquit dominus ad eum qui me misit: et nemo ex vobis interrogat me quo vadis. Ac si aperte dicat. Revertar ascendendo ad eum qui me incarnari constituit, et tanta tamque manifesta erit eiusdem ascensionis claritas, ut nemini vestrum opus sit interrogare quo vadam, videntibus cunctis quia ad celos pergam. {\color{Red} Responsorium.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} S}{i} \hypertarget{si-oblitus}{\label{si-oblitus}} oblitus fuero tui alleluya, obliviscatur me dextera mea, * Adhereat lingua mea faucibus meis si non meminero tui alleluya alleluya. \V Super flumina Babilonis illic sedimus et flevimus dum recordaremur tui Sion. Adhereat.
\newline {\color{Red} Lectio Secunda.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} B}{ene} autem cum de ascensione sua dixisset. vado ad eum qui me misit: addidit. Et nemo ex vobis interrogat me. quo vadis. Superius namque cum de sua passione protestaretur dicens, quo ego vado vos non potestis venire, interrogavit eum Petrus et ait. Domine quo vadis? Responsumque est ei. Quo ego vado non potes me modo sequi, sequeris autem postea. Quia nimirum passionis mortisque eius mysterium necdum intelligere: necdum poterant imitari. Maiestatem vero ascensionis statim ut viderunt cognoverunt, totisque animi votis, ut sequi mererentur optabant.
\begin{responsory}[viderunt-te]
{Viderunt te aque deus, viderunt te aque et timuerunt, * Multitudo sonitus aquarum vocem dederunt nubes alleluya alleluya alleluya.}{Illuxerunt coruscationes tue orbi terre, commota est et contremuit terra.}
\end{responsory}%
\newline {\color{Red} Lectio Tertia.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} S}{ed} quia hec locutus sum vobis, tristicia implevit cor vestrum. Sciebat ipse Dominus quid hec sua verba in discipulorum cordibus agerent, quia videlicet tristiciam magis de abcessu quo eos desereret, quam de ascensu quo Patrem peteret, leticiam generarent. Unde benigne consolando subiunxit. Sed ego veritatem dico vobis. Expedit vobis ut ego vadam. Expedit ut forma servi vestris subtrahatur aspectibus, quatenus amor divinitatis artius vestris infigatur mentibus.
\begin{responsory-final}[narrabo-nomen]
{Narrabo nomen tuum fratribus meis, alleluya in medio ecclesie, * Laudabo te, * Alleluya alleluya.}{Confitebor tibi in ecclesia magna, in populo gravi.}{Alleluya}
\end{responsory-final}%
\newline {\color{Red} Ad Ben. Ant.} Vado ad eum qui misit me, sed quia hec loctus sum vobis tristicia implevit cor vestrum alleluya.
\newline {\color{Red} Ad Mag. Ant.} Ego veritatem dico vobis, expedit vobis ut ego vadam, si enim non abiero Paraclitus non veniet alleluya.
\newline \ul{Per ebdomadam quando de tempore agitur.}
\newline {\color{Red} Ad Ben. Ant.} Adhuc multa habeo vobis dicere sed non potestis portare modo, cum autem venerit ille spiritus veritatis docebit vos omnem veritatem, alleluya.
\newline {\color{Red} Ad Mag. Ant.} Ille me clarificabit quia de meo accipiet et annuntiabit vobis alleluya.
\newline {\color{Red} Feria Secunda. Lectio Prima.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} I}{acobus} Dei et Domini nostri Ihesu Christi servus, duodecim tribubus que sunt in dispersione, salutem. Omne gaudium existimate fratres mei, cum in temptationes varias incideritis, scientes quod probatio fidei vestre patientiam operatur. Patientia autem opus perfectum habeat, ut sitis perfecti et integri in nullo deficientes. \R \hyperlink{si-oblitus}{Si oblitus.}
\newline {\color{Red} Lectio Secunda.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} S}{iquis} autem vestrum indiget sapientia postulet a Deo, qui dat omnibus affluenter et non improperat: et dabitur ei. Postulet autem in fide nichil hesitans. Qui enim hesitat, similis est fluctui maris qui a vento movetur et circumfertur. Non ergo estimet homo ille, quod accipiat aliquid a Domino. Vir duplex animo: inconstans est in omnibus viis suis. \R \hyperlink{viderunt-te}{Viderunt.}
\newline {\color{Red} Lectio Tertia.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} G}{lorietur} autem frater humilis in exaltatione sua, dives autem in humilitate sua, quoniam sicut flos feni transibit. Exortus est enim sol cum ardore, et arefecit fenum, et flos eius decidit, et decor vultus eius deperiit. Ita et dives in itineribus suis marcescet. \R \hyperlink{narrabo-nomen}{Narrabo.}
\newline {\color{Red} Feria Tercia. Lectio Prima.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} B}{eatus} vir qui suffert temptationem, quoniam cum probatus fuerit, accipiet coronam vite, quam repromisit Deus diligentibus se. Nemo cum temptatur, dicat quoniam a Deo temptor. Deus enim intemptator malorum est. Ipse autem neminem temptat. Unusquisque vero temptatur a concupiscentia sua, abstractus et illectus. Deinde concupiscentia cum conceperit parit peccatum. Peccatum vero cum consummatum fuerit, generat mortem. \R
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} I}{n} \hypertarget{in-toto-corde}{\label{in-toto-corde}} toto corde meo alleluya, exquisivi te alleluya, * Ne repellas me a mandatis tuis alleluya alleluya. \V Benedictus es tu domine doce me iustificationes tuas. Ne repellas.
\newline {\color{Red} Lectio Secunda.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} N}{olite} itaque errare fratres mei dilectissimi. Omne datum optimum et omne donum perfectum desursum est, descendens a Patre luminum, apud quem non est transmutatio, nec vicissitudinis obumbratio. Voluntarie enim genuit nos verbo veritatis, ut simus initium aliquod creature eius.
\begin{responsory}[in-ecclesiis]
{In ecclesiis benedicite deo domino de fontibus Israhel, * Alleluya alleluya.}{Cantate domino canticum novum cantate dominio omnis terra.}
\end{responsory}%
\newline {\color{Red} Lectio Tertia.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} S}{citis} fratres mei dilectissimi. Sit autem omnis homo velox ad audiendum, tardus ad loquendum: et tardus ad iram. Ira enim viri iusticiam Dei non operatur. Propter quod abicientes omnem immundiciam et abundantiam malitie, in mansuetudine suscipite insitum verbum, quod potest salvare animas vestras.
\begin{responsory-final}[ymnum-cantate]
{Ymnum cantate nobis alleluya, * Quomodo cantabimus canticum domini in terra aliena, * Alleluya alleluya.}{Illic interrogaverunt nos qui captivos duxerunt nos verba cantionum.}{Alleluya}
\end{responsory-final}%
\newline \ul{Lectiones alie feriales usque in finem canonicarum ad libitum.}
\newline {\color{Red} Feria Quarta. Responsorium.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} D}{eus} \hypertarget{deus-canticum}{\label{deus-canticum}} canticum novum cantabo tibi alleluya, * In psalterio decem cordarum psallam tibi alleluya alleluya. \V Deus meus es tu et confitebor tibi, deus meus es tu et exaltabo te. In psalterio.
\begin{responsory}[alleluya-audivimus]
{Alleluya audivimus eam in Effrata invenimus eam in campis silve, * Introibimus in tabernaculum eius, adorabimus in loco ubi steterunt pedes eius alleluya alleluya.}{Surge domine in requiem tuam, tu et archa sanctificationis tue.}
\end{responsory}%
\begin{responsory-final}[deduc-me]
{Deduc me in semita mandatorum tuorum alleluya, quoniam ipsam volui alleluya, * Inclina cor meum in testimonia tua, * Alleluya alleluya alleluya.}{Averte oculos meos ne videant vanitatem in via tua vivifica me.}{Alleluya}
\end{responsory-final}%
{\color{Red} \ubsubsection{Dominica Quarta post Octavas Pasche Sabbato Precedenti}{dominica-quarta-post-octavas-pasche-sabbato-precedenti-breviarium}}
\newline {\color{Red} Ad Mag. Ant.} Ille me clarificabit. {\color{Red} Oratio.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} D}{eus} a quo bona cuncta procedunt largire supplicibus, ut cogitmus te inspirante que recta sunt et te gubernante eadem faciamus. Per.
\newline {\color{Red} Ad Matutinas. Lectio Prima. Secundum Iohannem.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} I}{n} illo tempore: Dixit Ihesus discipulis suis. Amen amen dico vobis, si quid pecieritis patrem in nomine meo, dabit vobis. Et reliqua.
\newline {\color{Red} Omelia Venerabilis Bede Presbiteri.} \grecross
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} P}{otest} movere infirmos auditores, quomodo in capite lectionis huius evangelice discipulis salvator promittat, si quid inquiens pecieritis Patrem in nomine meo dabit vobis: cum non solum nostri similes multa que Patrem in Christi nomine videntur petere non accipiant, verum etiam ipse apostolus Paulus tercio Dominum rogaverit ut a se angelus Sathane a quo tribulabatur abscederet, nec impetrare potuerit. \ul{Responsoria que in precedenti Dominica.}
\newline {\color{Red} Lectio Secunda.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} S}{ed} huius motio questionis antiqua iam Patrum explanatione reserata est, qui veraciter intellexerunt illos solum in nomine Salvatoris petere, qui ea que ad perpetuam salutem pertinent, petunt, ideoque apostolum non in nomine salvatoris petisse ut temptatione careret quam ob custodiam humilitatis acceperat, quia si hac caruisset salvus esse non posset.
\newline {\color{Red} Lectio Tertia.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} Q}{uotiescunque} ergo petentes non exaudimur, ideo fit: quia vel contra auxilium nostre salutis petimus, ac propterea a misericorde Patre beneficii gratia nobis quod inepte petimus negatur, vel utilia quidem et que ad veram salutem respiciant petimus, sed ipsi male vivendo auditum a nobis iusti Iudicis avertimus, vel dum pro peccantibus quibusquam ut resipiscant oramus, et si salubriter petimus, atque ex nostro merito digni sumus auditu, ipsorum tamen perversitas ne impetremus: obsistit.
\newline {\color{Red} Ad Ben. Ant.} Usque modo non petistis quicquam in nomine meo, petite et accipietis alleluya.
\newline {\color{Red} Ad Mag. Ant.} Petite et accipietis ut gaudium vestrum plenum sit, ipse enim pater amat vos quia vos me amastis et credidistis alleluya.
\newline {\color{Red} Feria Secunda in Rogationibus. Ad Mat. Lectio Prima. Secundum Lucam.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} I}{n} illo tempore: Dixit Ihesus discipulis suis. Quis vestrum habebit amicum, et ibit ad illum media nocte, et dicet illi. Amice commoda michi tres panes quoniam amicus meus veniet de via ad me, et non habeo quod ponam ante illum. Et reliqua.
\newline {\color{Red} Omelia Venerabilis Bede Presbiteri.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} R}{ogatus} a discipulis salvator non modo formam orationis, sed et instantiam frequentiamque tradit orandi. Amicus ergo ad quem media nocte venitur, ipse Deus intelligitur, cui in media tribulatione supplicare, et tres panes, id est intelligentiam Trinitatis qua presentis vite consolentur labores: efflagitare debemus. \R \hyperlink{si-oblitus}{Si oblitus.}
\newline {\color{Red} Lectio Secunda.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} A}{micus} qui venit de via, ipse noster est animus, qui toties a nobis recedit, quoties ad appetenda terrena et temporalia foris vagatur. Redit ergo, celestique alimonia refici desiderat, cum in se reversus superna ceperit ac spiritalia meditari. De quo pulchre qui petierat adiungit, non se habere quod ponat ante illum, quoniam anime post seculi tenebras Deum suspiranti: nil preter eum cogitare, nil loqui, nil libet intueri. Solum quod recognovit summe Trinitatis gaudium contemplari, atque ad hoc plenius intuendum pervenire satagit. \R \hyperlink{viderunt-te}{Viderunt.}
\newline {\color{Red} Lectio Tertia.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} S}{equitur.} Et ille deintus respondens dicat. Noli
%pp108
michi molestus esse, iam ostium clausum est, et pueri mei mecum sunt in cubili, non possum surgere, et dare tibi. Ostium amici, divini est intelligentia sermonis, quod sibi Apostolus orat aperiri ad loquendum mysterium Christi. Quod clausum est tempore famis verbi, cum intelligentia non datur. \R \hyperlink{narrabo-nomen}{Narrabo.}
\newline {\color{Red} Ad Ben. Ant.} Petite et dabitur vobis, querite et invenietis pulsate et aperietur vobis alleluya. {\color{Red} Oratio.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} P}{resta} quesumus omnipotens deus: ut qui in afflictione nostra de tua pietate confidimus, contra adversa omnia tua semper protectione muniamur. Per.
\newline \ul{Hec oratio in hac die et sequenti ad Laudes dicantur, ad alias horas et ad Vesperas, oratio Dominicalis. Si festum simplex vel maius in hac feria secunda evenerit, predicta omelia legatur in tercia feria sequenti nisi aliud festum immediate occurrerit tunc enim omittitur.}
\newline {\color{Red} Ad Mag. Ant.} Omnis qui petit accipit, et qui querit invenit et pulsanti aperietur alleluya.
\newline \ul{Avitus archiepiscopus Viennensis quem Gingnadius nominat inter viros illustres, et fuit successor beati Mammerti qui tempore Clodovei regis invenit observantiam rogationum.} \grecross %Gennadius
% https://la.wikisource.org/wiki/Homilia_de_rogationibus_(Avitus_Viennensis)
\newline {\color{Red} Feria Tercia. Lectio Prima.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} T}{emporibus} beati Mammerti archiepiscopi Viennensis apud Viennam contigerunt incendia crebra, terremotus assidui, nocturni sonitus, populosis hominum conventibus fere silvestres se ingerebant, in tantum ut pavidi cerui per angusta portarum usque ad fori loca penetrarent. Tracta sunt hec usque ad noctem vigiliarum dominice Resurrectionis. In qua cum sperarent homines hec finem habere, edes publica quam precelsa in civitatis vertice sublimitas in immensum pretulerat: flammis terribilibus conflagrare crepusculo cepit. \R \hyperlink{in-toto-corde}{In toto corde.}
\newline {\color{Red} Lectio Secunda.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} I}{nterpolatur} sollemnitas, pleno timoribus populo ecclesia vacuatur. Perstitit autem invictus antistes festivis altaribus, et calore fidei succensus: flumine lacrimarum permissam ignibus potestatem compescuit, et tunc concepit animo: quicquid hodie psalmis ac precibus mundus inclamat. \R \hyperlink{in-ecclesiis}{In ecclesiis.}
\newline {\color{Red} Lectio Tertia.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} E}{voluta} autem sollemnitate, secreta collatione tractavit quomodo aut quando fieri deberet quod animo conceperat. Eligitur tempus inter Ascensionem Domini et Dominicam precedentem, et cum maxima compunctione et devotione et multitudine populi huiusmodi observantia inchoatur. Secute sunt tandem quedam ecclesie Galliarum rem tam commendabilis exempli, licet non eisdem temporibus. Tandem crescente sacerdotum concordia, ad idem tempus observantia est redacta. \R \hyperlink{ymnum-cantate}{Ymnum cantate.}
\newline \ul{Antiphona ad Ben. et oratio sicut in precedenti feria secunda.}
\newline {\color{Red} Ad Mag. Ant.} Omnis qui petit. \ul{Ut supra in secunda feria.}
{\color{Red} \ubsubsection{In Vigilia Ascensionis}{in-vigilia-ascensionis-breviarium}}
\newline {\color{Red} Ad Mat.} \ul{Invitatorium, Ymnus, \Vbar , Ut supra.}
\newline {\color{Red} Lectio Prima. Secundum Iohannem.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} I}{n} illo tempore: Sublevatus Ihesus oculis in celum: dixit. Pater venit hora: clarifica filium tuum ut filius tuus clarificet te. Et reliqua.
\newline {\color{Red} Omelia Beati Augustini Episcopi.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} P}{oterat} Dominus noster unigenitus et coeternus Patri in forma servi et ex forma servi si hoc opus esset orare silentio, sed ita se Patri exhibere voluit precatorem, ut meminisset se esse nostrum doctorem. Proinde quam fecit orationem pro nobis, notam fecit et nobis: quoniam tanti magistri nostri non solum apud ipsos sermocinatio, sed etiam pro ipsis ad Patrem oratio discipulorum est edificatio. \R \hyperlink{deus-canticum}{Deus canticum.}
\newline {\color{Red} Lectio Secunda.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} I}{n} hoc autem quod dicit venit hora, ostendit omne tempus, et quid quando faceret vel fieri sineret, ab illo esse dispositum qui tempori subditus non est, quoniam que futura fuerant per singula tempora, in Dei sapientia causas efficientes habent in qua nulla sunt tempora. \R \hyperlink{alleluya-audivimus}{Alleluya audivimus.}
\newline {\color{Red} Lectio Tertia.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} N}{on} ergo credatur hec hora fato urgente venisse, sed Deo potius ordinante, nec siderea necessitas Christi connexuit passionem. Absit enim ut sidera mori cogerent siderum conditorem. Non itaque Christum tempus ut moreretur impegit, sed tempus Christus quo moreretur elegit: qui etiam tempus quo de Virgine natus est cum Patre constituit de quo sine tempore natus est. \R \hyperlink{deduc-me}{Deduc me.}
\newline {\color{Red} Ad Ben. Ant.} Clarifica me pater apud temet ipsum claritate quam habui priusquam mundus fieret alleluya. {\color{Red} Oratio.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} P}{resta} \hypertarget{presta-quesumus-ascensionis}{\label{presta-quesumus-ascensionis}} quesumus omnipotens deus: ut nostre mentis intentio quo sollemnitatis venture gloriosus actor ingressus est semper intendat, et quo fide pergit: conversatione perveniat. Per eundem. \ul{Hore diei ut supra cum oratione de vigilia.}
\newline {\color{Red} Ad Vesperas. Super psalmos. Ant.} Ascendens Christus in altum captivam duxit captivitatem dedit dona hominibus alleluya. {\color{Red} Ps.} \psalm{112} \ul{cum ceteris.} {\color{Red} Capitulum.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} P}{rimum} \hypertarget{primum-quidem-capitulum}{\label{primum-quidem-capitulum}} quidem sermonem feci de omnibus o Theophile que cepit Ihesus facere et docere, usque in diem qua precipiens Apostolis per spiritum sanctum quos elegit, assumptus est. \R \hyperlink{omnis-pulchritudo}{Omnis pulchritudo.} {\color{Red} II. Ymnus.}
\hymn{eterne-rex-altissime}{Eterne rex altissime}{
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} E}{terne} rex altissime
redemptor et fidelium,
quo mors soluta deperit,
datur triumphus gratie.
\par {\bfseries \color{Red} S}candens tribunal dextere
patris, potestas omnium
collata est Ihesu celitus
que non erat humanitus.
\par {\bfseries \color{Blue} U}t trina rerum machina
celestium terrestrium,
et infernorum condita
flectat genu iam subdita.
\par {\bfseries \color{Red} T}remuit videntes angeli
versa vice mortalium,
culpat caro purgat caro,
regnat deus dei caro.
\par {\bfseries \color{Blue} T}u esto nostrum gaudium
qui es futurus premium,
sit nostra in te gloria
per cuncta semper secula.
\par {\bfseries \color{Red} G}loria tibi domine
qui scandis supra sidera
cum patre et sancto spiritu,
in sempiterna secula. Amen.
}
\newline \ul{Isti duo versus, scilicet,} Tu esto, \ul{et} Gloria tibi domine qui scandis, \ul{dicantur in fine omnium ymnorum eiusdem metri usque ad Vigiliam Pentecosten in Vesperis exclusive, nisi in festo Corone.}
\newline \V Elevata est magnificentia tua alleluya. \V Super celos deus alleluya.
\newline {\color{Red} Ad Mag. Ant.} Pater manifestavi nomen tuum hominibus quos dedisti michi, nunc autem per eis rogo non pro mundo, quia ad te vado alleluya. \ul{Oratio.} \hyperlink{presta-quesumus-ascensionis}{Presta quesumus omnipotens deus ut nostre.}
\newline {\color{Red} Ad Nunc Dimittis. Ant.} Alleluya, ascendens Christus in altum alleluya, captivam duxit captivitatem alleluya alleluya.
\newline \ul{Hec antiphona dicatur super Nunc Dimittis usque ad Completorium Vigilie Pentecostes exclusive.}
{\color{Red} \ubsubsection{In Die Ascensionis Domini}{in-die-ascensionis-domini-breviarium}}
\newline {\color{Red} In die ad Matutinas. Invitat.}
\begin{invitatory}[alleluya-christum-invitatorium]
{Alleluya Christum dominum ascendentem in celum, * Venite adoremus alleluya.}
\end{invitatory}
\newline {\color{Red} Ymnus.} \hyperlink{eterne-rex-altissime}{Eterne.}
\newline {\color{Red} In Nocturno. Ant.} Elevata est magnificentia tua super celos deus alleluya. {\color{Red} Ps.} \psalm{8} {\color{Red} Ant.} Dominus in templo sancto suo, dominus in celo alleluya. {\color{Red} Ps.} \psalm{10} {\color{Red} Ant.} A summo celo egressio eius et occursus eius alleluya. %sic
{\color{Red} Ps.} \psalm{18} \V Elevata est.
\newline {\color{Red} Lectio Prima. Secundum Marcum.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} I}{n} illo tempore: Recumbentibus undecim discipulis apparuit illis Ihesus, et exprobravit incredulitatem illorum et duritiam cordis, quia iis qui viderant eum resurrexisse non crediderant. Et reliqua.
\newline {\color{Red} Omelia Beati Gregorii Pape.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} Q}{uod} resurrectionem dominicam discipuli tarde crediderunt, non tam illorum infirmitas quam nostra ut ita dicam futura firmitas fuit. Ipsa namque resurrectio illis dubitantibus per multa argumenta monstrata est. Que dum nos legentes agnoscimus? quid aliud quam de eorum dubitatione solidamur?
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} P}{ost} \hypertarget{post-passionem}{\label{post-passionem}} suam per dies quadraginta apparens eis et loquens de regno dei alleluya, et videntibus illis elevatus est alleluya, * Et nubes suscepit eum ab oculis eorum alleluya. \V Et convescens precepit eis ab Hierosolimis ne discederent sed expectarent promissionem patris. Et nubes.
\newline {\color{Red} Lectio Secunda.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} M}{inus} enim michi Maria Magdalene prestitit que citius credidit, quam Thomas qui diu dubitavit. Ille ecenim dubitando vulnerum cicatrices tetigit, et de nostro pectore dubietatis vulnus amputavit. Ad insinuandam quoque veritatem dominice resurrectionis notandum nobis est, quid Lucas referat dicens. Convescens precepit eis a Hierosolimis ne discederent. Et post pauca. Videntibus illis elevatus est, et nubes suscepit eum ab oculis eorum.
\begin{responsory}[omnis-pulchritudo]
{Omnis pulchritudo domini exaltata est super sidera, species eius in nubibus celi, * Et nomen eius in eternum permanet alleluya.}{A summo celo egressio eius et occursus eius usque ad summum eius.}
\end{responsory}%
\newline {\color{Red} Lectio Tertia.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} N}{otate} verba, signate mysteria. Convescens elevatus est. Comedit et ascendit, ut videlicet per effectum comestionis: veritas patesceret carnis. Marcus vero priusquam celum Dominus ascendat, eum de cordis atque infidelitatis duritia increpasse discipulos commemorat.
\begin{responsory-final}[viri-galilei]
{Viri Galilei quid admiramini aspicientes in celum, * Quemadmodum vidistis eum ascendentem in celum ita veniet, * Alleluya alleluya alleluya.}{Cumque intuerentur in celum euntem illum ecce duo viri astiterunt iuxta illos in vestibus albis qui et dixerunt.}{Alleluya}
\end{responsory-final}%
\newline \V Ascendo ad patrem meum et patrem vestrum alleluya. \V Deum meum et deum vestrum alleluya.
\newline \ul{Hic versiculus dicatur cotidie per octavas quando de ipsis agitur, et in Octava die.}
\newline {\color{Red} In Laudibus. Ant.} Viri Galilei quid aspicitis in celum, hic Ihesus qui assumptus est a vobis in celum sic veniet alleluya. {\color{Red} Ps.} \psalm{92} {\color{Red} Ant.} Cumque intuerentur in celum euntem illum dixerunt alleluya. {\color{Red} Ant.} Elevatus manibus ferebatur in celum et benedixit eis alleluya. {\color{Red} Ant.} Exaltate regem regum et ymnum dicite deo alleluya. {\color{Red} Ant.} Videntibus illis elevatus est et nubes suscepit eum in celum alleluya. {\color{Red} Cap.} \hyperlink{primum-quidem-capitulum}{Primum quidem.} {\color{Red} Ymnus.}
\hymn{tu-christe-nostrum}{Tu Christe nostrum gaudium}{
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} T}{u} Christe nostrum gaudium
manens olimpo preditum,
mundi regis, qui fabricam
mundana vincens gaudia.
\par {\bfseries \color{Blue} H}inc te precantes quesumus
ignosce culpis omnibus,
et corda sursum subleva
ad te superna gratia.
\par {\bfseries \color{Red} U}t cum rubente ceperis
clarere nube Iudicis,
penas repellas debitas
reddas coronas perditas.
\par {\bfseries \color{Blue} T}u esto nostrum gaudium
qui es futurus premium,
sit nostra in te gloria
per cuncta semper secula.
\par {\bfseries \color{Red} G}loria tibi domine
qui scandis supra sidera
cum patre et sancto spiritu,
in sempiterna secula. Amen.
}
\newline \V A summo celo egressio eius alleluya. \R Et occursus eius usque ad summum eius, alleluya.
\newline {\color{Red} Ad Ben. Ant.} Ascendo ad patrem meum et patrem vestrum deum emum et deum vestrum, alleluya. {\color{Red} Oratio.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} C}{oncede} \hypertarget{concede-ascensionis}{\label{concede-ascensionis}} quesumus omnipotens deus, ut qui hodierna die unigenitum tuum redemptorem nostrum ad celos ascendisse credimus, ipsi quoque mente in celestibus habitemus. Per eundem. \ul{Ad horas antiphone Laudis.}
\newline {\color{Red} Ad Primam.} \R Ihesu Christe. \V Qui scandis supra sidera. \ul{Iste versus dicatur cotidie usque ad Pentecosten exclusive.}
\newline {\color{Red} Ad Terciam. Cap.} \hyperlink{primum-quidem-capitulum}{Primum quidem.}
\begin{responsory-breve}[elevata-est]
{Elevata est magnificentia tua, * Alleluya alleluya.}{Super celos deus.}
\end{responsory-breve}%
\newline \V Ascendit deus in iubilatione alleluya. \R Et dominus in voce tube alleluya.
\newline {\color{Red} Ad Sextam. Capitulum.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} E}{t} convescens precepit eis ab Hierosolimis ne discederent, sed expectarent promissionem patris quam audistis inquit per os meum.
\begin{responsory-breve}[ascendit-deus]
{Ascendit deus in iubilatione, * Alleluya alleluya.}{Et dominus in voce tube.}
\end{responsory-breve}%
\newline \V Ascendens Christus in altum alleluya. \R Captivam duxit captivitatem alleluya.
\newline {\color{Red} Ad Nonam. Capitulum.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} V}{iri} Galilei quid statis aspicientes in celum, hic Ihesus qui assumptus est a vobis in celum, sic veniet quemadmodum vidistis eum euntem in celum.
\begin{responsory-breve}[ascendens-christus]
{Ascendens Christus in altum, * Alleluya alleluya.}{Captivam duxit captivitatem.}
\end{responsory-breve}%
\newline \V A summo celo.
\newline \ul{Predicto modo dicantur hore per octavas quando de Ascensione agitur.}
\newline {\color{Red} Ad Vesperas. Super psalmos. Ant.} Viri Galilei. {\color{Red} Ps.} \psalm{109} {\color{Red} Ps.} \psalm{110} {\color{Red} Ps.} \psalm{111} {\color{Red} Ps.} \psalm{112} {\color{Red} Ps.} \psalm{116} \ul{Hi psalmi dicantur per octavas quando de octavis agitur cum predicta antiphona et capitulo,} \hyperlink{primum-quidem-capitulum}{Primum quidem,} \ul{et ymno,} \hyperlink{eterne-rex-altissime}{Eterne rex,} \ul{et \Vbar .} Elevata.
\newline {\color{Red} Ad Mag. Ant.} O rex glorie domine virtutem qui triumphator hodie super omnes celos ascendisti, ne derelinquas nos orphanos sed mitte promissum patris in nos, spiritum veritatis alleluya.
\newline {\color{Red} Feria Sexta. Ad Matutinas. Invitat.}
\begin{invitatory}[ascendens-christus-invitatorium]
{Ascendens Christus in altum, * Alleluya.}
\end{invitatory}
\newline \ul{Hoc invitatorium dicatur per octavas quando de octavis agitur, nisi in Dominica, Ymnus sicut in die Ascensionis.}
\newline {\color{Red} Super psalmos. Ant.} Exaltare domine in virtute tua cantabimus et psallemus, alleluya. {\color{Red} Ps.} \psalm{20} {\color{Red} Ps.} \psalm{29} {\color{Red} Ps.} \psalm{46} \V Ascendit deus in iubilatione alleluya. \ul{Sermo Beati Bernardi.}
% https://mlat.uzh.ch/browser/cps_2.BerCla.InAsDo#:2
\newline {\color{Red} Lectio Prima. \grecross}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} S}{ollempnitas} ista fratres karissimi gloriosa est et gaudiosa, in qua et Christo gloria et nobis leticia exhibetur. Consummatio enim et adimpletio est reliquarum sollemnitatum, et felix clausura totius itinerarii filii Dei. Qui enim descendit ipse est et qui ascendit hodierna die super omnes celos, ut adimpleret omnia.
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} S}{i} \hypertarget{si-enim-non}{\label{si-enim-non}} enim non abiero Praclitus non veniet ad vos, si autem abiero mittam eum ad vos, cum autem venerit ille docebit vos omnem veritatem, * Alleluya. \V Non enim loquetur a semetipso, sed quecumque audiet loquetur, et que ventura sunt annuntabit vobis. Alleluya.
\newline {\color{Red} Lectio Secunda.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} I}{am} cum se dominum universorum que sunt in terra et in mari et in inferno probasset filius Dei, non restabat nisi ut aeris et celorum se esse dominum comprobaret. Terra enim cognovit Dominum, quia ad vocem eius Lazarum mortuum reddidit. Cognovit mare, quia solidum se prebuit sub pedibus eius. Cognovit infernus, cuius ipse portas ereas confregit, ubi et ligavit insatiabilem homicidam.
\begin{responsory}[ascendens-in-altum]
{Ascendens in altum alleluya, captivam duxit captivitatem, * Dedit dona hominibus alleluya alleluya.}{Ascendit deus in iubilatione et dominus in voce tube.}
\end{responsory}%
\newline {\color{Red} Lectio Tertia.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} A}{d} claudendam igitur tunicam tuam inconsutilem Domine Ihesu, ad perficiendam fidei nostre integritatem: restat ut videntibus discipulis per medium aeris sicut aeris dominus ascendas super omnes celos, et tunc probabitur quia Dominus universorum tu es, et iam tibi profecto debebitur ut in nomine tuo omne genu flectatur, celestium, terrestrium, et infernorum, et omnis lingua confiteatur, quia tu es in gloria et in dextera Patris.
\begin{responsory-final}[non-relinquam]
{Non relinquam vos orphanos alleluya vado et venio ad vos, * Et gaudebit cor vestrum alleluya alleluya.}{Ego rogabo patrem et alium Paraclytum dabit vobis.}{Alleluya}
\end{responsory-final}%
\newline \ul{Per octavas quando de octavis agitur, ant.} Viri Galilei, \ul{sola dicatur in Laudibus, nisi in Dominica et in octava die. Et Cap., Ymnus, \Vbar , et Oratio de die Ascensionis. Sequentes vero antiphone dicantur per octavas etiam in Dominica.}
\newline {\color{Red} Ad Ben. vel ad memoriam in Laudibus. Ant.} Rogabo patrem meum et alium Paraclytum dabit vobis alleluya.
\newline {\color{Red} Ad Mag. vel ad memoriam in Vesperis. Ant.} Euntes in mundum universum predicate evangelium omni creature alleluya, qui crediderit et batptizatus fuerit salvus erit alleluya, qui vero non crediderit condemnabitur, alleluya.
\newline {\color{Red} Sabbato. Ad Matutinas. Super psalmos. Ant.} Nimis exaltatus es alleluya super celos deus, alleluya. {\color{Red} Ps.} \psalm{96} {\color{Red} Ps.} \psalm{98} {\color{Red} Ps.} \psalm{102} \V Ascendens Christus in altum alleluya. \ul{Idem in eodem.} \grecross
\newline {\color{Red} Lectio Prima.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} Q}{uantus} putatis fratres dolor et timor irruperit apostolica pectora, cum viderunt dominum a se tolli, et attolli in aera, et si angelico comitatum obsequio non tamen fultum auxilio, sed gradientem in multitudine fortitudinis sue? Dolor nimius erat quia videbant illum propter quem omnia reliquerant a suis aspectibus tolli, ut non possent ablato sponso sponsi filii non lugere. Timor: quia orphani relinquebantur in medio Iudeorum necdum confirmati virtute ex alto. {\color{Red} Responsorium.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} E}{xaltare} \hypertarget{exaltare-domine}{\label{exaltare-domine}} domine alleluya, * In virtute tua alleluya. \V Cantabimus et psallemus. In virtute.
\newline {\color{Red} Lectio Secunda.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} B}{enedicens} ergo eis ferebatur in celum, forte concussis illius singularis misricordie visceribus, cum miseros suos et pauperem suam scolam relinqueret. Quam digna ista processio ad quam nec ipsi apostoli digni fuerunt admitti, cum et animarum sanctarum et celestium virtutum triumphali pompa deductus est ad Patrem. Vere adimplevit omnia, quia natus inter homines et cum hominibus conversatus, ab hominibus, et pro hominibus passus et mortuus est, et resurrexit: ascendit et sedet ad dexteram Dei.
\begin{responsory}[ponis-nubem]
{Ponis nubem ascensum tuum domine, * Qui ambulas super pennas ventorum alleluya.}{Confessionem et decorem induisti amictus lumine sicut vestimento.}
\end{responsory}%
\newline {\color{Red} Lectio Tertia.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} V}{eruntamen} quid michi et sollemnitatibus istis? Quis me consolabitur Domine Ihesu, quia te non vidi cruce suspensum, plagis lividum, pallidum morte, quia non sum crucifixo compassus, obsecutus mortuo, ut saltem lacrimis meis loca illa vulnerum delinirem? Quomodo me dereliquisti insalutatum, cum te in alta celorum recepisti? Prorsus renuisset consolari anima mea: nisi me angeli in voce exultationis prevenissent, qui dixerunt. Hic Ihesus qui assumptus est a vobis in celum, sic veniet quemadmodum vidisti eum euntem in celum.
\begin{responsory-final}[non-conturbetur]
{Non conturbetur cor vestrum, ego vado ad patrem, et dum assumptus fuero a vobis: mittam vobis alleluya spiritum veritatis, * Et gaudebit cor vestrum, * Alleluya.}{Ego rogabo patrem et alium Paraclitum dabit vobis.}{Alleluya}
\end{responsory-final}%
{\color{Red} \ubsubsection{Dominica Infra Octavis}{dominica-infra-octavis-breviarium}}
\newline \ul{Ad Mat. Invitat, Ymnus, \Vbar , ac psalmi, Responsoria, sicut in die Ascensionis.}
\newline {\color{Red} Lectio Prima. Secundum Iohannem.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} I}{n} illo tempore: Dixit Ihesus discipulis suis. Cum venerit Paraclytus quem ego mittam vobis a patre, spiritum veritatis qui a patre procedit, ille testimonium perhibebit de me. Et reliqua.
\newline {\color{Red} Omelia Venerabilis Bede Presbiteri.} \grecross
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} N}{otandum} in primis quod Dominus Spiritum veritatis et a se mittendum esse testatur, et eundem mox a Patre procedere subiungit, non quia idem Spiritus aliter a Patre procedit quam cum a Filio mittitur, sed ideo eum Filius a se mitti et a Patre dicit procedere, ut aliam Patris, aliam esse suam personam designet, atque ut in eadem distinctione personarum unam esse operationem ac voluntatem suam cum voluntate Patris et operatione denunciet.
\newline {\color{Red} Lectio Secunda.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} C}{um} enim eiusdem Spiritus gratia datur hominibus, mittitur profecto Spiritus a Patre, mittitur et a Filio, procedit a Patre, procedit et a Filio, quia eius missio ipsa processio est qua ex Patre procedit et Filio. Venit et sua sponte, quia sicut coequalis est Patri et Filio, ita eandem habet voluntatem cum Patre et Filio communem. Spiritus enim ubi vult spirat, et sicut Apostolus enumeratis donis celestibus ait, hec omnia operatur unus atque idem Spiritus dividens singulis prout vult.
\newline {\color{Red} Lectio Tertia.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} A}{dveniens} autem Spiritus testimonium de Domino perhibuit, quia discipulorum cordibus aspirans, omnia que de illo erant sentienda mortalibus, clara illis luce revelavit, quod videlicet equalis et consubstantialis Patri erat ante secula, quod consubstantialis factus est nobis in fine seculorum: quod de
%pp109
Virgine natus sine peccato vixit in mundo, quod quando voluit, et qua morte voluit transivit de mundo, quod veraciter mortem resurgendo destruxit, veram in qua passus et resurrexit carnem ad celos ascendendo levavit, atque in paterne dextera gloria constituit: quod omnia prophetarum scripta illi testimonium perhibent, quod confessio nominis eius usque ad fines erat propaganda terrarum, ceteraque fidei illius mysteria Spiritus sancti testimonio sunt reserata discipulis.
\newline \ul{In Laudibus Ant.} Viri Galilei, \ul{cum ceteris.}
\newline {\color{Red} Ad Ben. Ant.} Rogabo. {\color{Red} Oratio.} \hyperlink{concede-ascensionis}{Concede.}
\newline {\color{Red} Ad Memoria de Dominica. Ant.} Cum venerit Paraclitus quem ego mittam vobis spiritum veritatis qui a patre procedit ille testimonium perhibebit de me alleluya. \V Ascendit deus in iubilatione alleluya. {\color{Red} Oratio.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} O}{mnipotens} sempiterne deus fac nos tibi semper et devotam gerere voluntatem, et maiestati tue sincero corde servire. Per.
\newline {\color{Red} In Vesperis. Ad Mag. Ant.} Euntes.
\newline {\color{Red} Ad Memoria de Dominica. Ant.} Hec locutus sum vobis, ut cum venerit hora eorum reminiscamini quia ego dixi vobis alleluya. \V Ascendens Christus in altum alleluya. \ul{Oratio ut supra.}
\newline \ul{Feria secunda, tercia et quarta et in octava repetantur lectiones de sexta feria et de sabbato supra notate.}
\newline {\color{Red} Feria Secunda. At Mat. Super psalmos. Ant.} Dominus in templo sancto suo dominus in celo alleluya. \ul{Psalmi, \Vbar , Responsoria sicut in die Ascensionis.}
\newline {\color{Red} Feria Tercia. At Mat. Super psalmos. Ant.} Exaltabo te domine quoniam suscepisti me alleluya. \ul{Psalmi, \Vbar , Responsoria sicut in precedenti feria sexta.}
\newline {\color{Red} Feria Quarta. At Mat. Super psalmos. Ant.} Dominus in Syon alleluya magnus et exelsus alleluya. \ul{Psalmi, \Vbar , Responsoria sicut in precedenti sabbato.}
{\color{Red} \ubsubsection{In Octava Ascensionis}{in-octava-ascensionis-breviarium}}
\newline {\color{Red} Fiat sicut in Festo Simplici.} \ul{In Vesperis precedentibus super psalmos ant.} Viri, \ul{psalmi,} \psalm{109} \ul{et ceteri. Cetera omnia ad Vesperas et ad Matutinas et ad horas sicut in die Ascensionis excepto quod Responsorium in Primis Vesperis non dicitur, et preces dicuntur in Completorio et in Prima.}
\newline {\color{Red} Feria Sexta post Octavam Ascensionis. Ad Mat. Invitati} \hyperlink{alleluya-invitatorium}{Alleluya alleluya, * Alleluya.} {\color{Red} Ymnus.} \hyperlink{eterne-rex-altissime}{Eterne rex.} {\color{Red} Super psalmos. Ant.} Regnabit deus super gentes deus sedet super sedem sanctam suam alleluya. \ul{Psalmi, \Vbar , et Responsoria sicut in precedenti feria sexta.}
\newline {\color{Red} Lectio Prima.}
% Acts 1:12
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} I}{n} diebus illis reversi sunt Apostoli Hierosolimam a monte qui vocatur Oliveti qui est iuxta Hierusalem, sabbati habens iter. Et cum introissent in cenaculum, ascenderunt ubi manebant Petrus et Iohannes: Iacobus et Andreas, Philippus et Thomas, Bartholomeus et Matheus, Iacobus Alphei et Simon Zelotes et Iudas Iacobi. Hi omnes erant perseverantes unanimiter in oratione cum mulieribus et Maria matre Ihesu et fratribus eius.
\newline {\color{Red} Lectio Secunda.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} I}{n} diebus illis exurgens Petrus in medio fratrum, dixit. Erat autem turba hominum fere centum viginti. Viri fratres oportet impleri Scripturam quam predixit Spiritus Sanctus per os David de Iuda qui fuit dux eorum qui comprehenderunt Ihesum, qui connumeratus erat in nobis, et sortitus est sortem ministerii huius.
\newline {\color{Red} Lectio Tertia.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} E}{t} hic quidem possedit agrum de mercede iniquitatis, et suspensus crepuit medius, et diffusa sunt omnia viscera eius. Et notum factum est omnibus habitantibus Hierusalem, ita ut appellaretur ager ille lingua eorum Acheldemach, hoc est ager sanguinis. Scriptum est enim in libro psalmorum. Fiat commoratio eorum deserta, et non sit qui habitet in ea, et episcopatum eius accipiat alter.
\newline \ul{Non dicatur hac die nec sequenti,} \psalm{tedeum} \ul{nisi festum fuerit quia quasi de feria agitur.}
\newline \V Ascendo ad patrem. \ul{In Laudibus. Ant.} Viri Galilei, \ul{sola dicatur. Cap., Ymnus, \Vbar , de Ascensione.}
\newline {\color{Red} Ad Ben. Ant.} Cum venerit Paraclytus quem ego mittam vobis spiritum veritatis qui a patre procedit: ille testimonium perhibebit de me alleluya. \ul{Oratio de Dominica.}
\newline \ul{Ad Primam Ant.} Viri, \ul{Cap,} Pacem et veritatem. \ul{Ad ceteras horas diei antiphone, Capitula, Responsoria, \Vbar , de Ascensione oratio de Dominica.}
\newline \ul{Ad Vesperas. Antiphona, psalmi, Cap., Ymnus, \Vbar , de Ascensione.}
\newline {\color{Red} Ad Mag. Ant.} Hec locutus sum vobis, ut cum venerit hora eorum reminiscamini quia ego dixi vobis alleluya. \ul{Oratio de Dominica. Si festum in hac sexta feria evenerit nulla memoria fiat de Ascensione.}
{\color{Red} \ubsubsection{In Vigilia Pentecostes}{in-vigilia-pentecostes-breviarium}}
\newline {\color{Red} Ad Matutinas. Invitat.} \hyperlink{alleluya-invitatorium}{Alleluya alleluya, * Alleluya.} {\color{Red} Ymnus.} \hyperlink{eterne-rex-altissime}{Eterne rex.} {\color{Red} Super psalmos. Ant.} Dominus in celo alleluya paravit sedem suam alleluya. \ul{Psalmi, \Vbar , et Responsoria sicut in sabbato precedenti.}
\newline {\color{Red} Lectio Prima. Secundum Iohannem.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} I}{n} illo tempore: Dixit Ihesus discipulis suis. Si diligitis me: mandata mea servate. Et ego rogabo patrem et alium Paraclytum dabit vobis. Et reliqua.
\newline {\color{Red} Omelia Venerabilis Bede Presbiteri.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} Q}{uia} sancti Spiritus hodie fratres karissimi celebramus adventum, debemus ipsi congruere sollemnitati quam colimus. Hoc etenim ordine tanta festivitatis huius digne gaudia celebramus, si nos quoque Domino opitulante aptos reddiderimus ad quos Spiritus sanctus advenire, et in quibus habitare dignetur.
\newline {\color{Red} Lectio Secunda.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} E}{a} autem solummodo ratione adventu et illustratione sancti Spiritus apti existimus, si et corda nostra divino amore repleta, et corpora sint Dominicis mancipata preceptis. Unde in exordio lectionis huius Evangelice discipulis veritas ait. Si diligitis me mandata mea servate, et ego rogabo Patrem et alium Paraclytum dabit vobis.
\newline {\color{Red} Lectio Tertia.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} P}{araclitus} quippe consolator interpretatur. Et Spiritus sanctus recte Paraclytus vocatur, quia corda fidelium ne inter huius seculi adversa deficiant: celestis vite desideriis sublevat ac reficit. Unde in actibus apostolorum crescente sancta ecclesia dicitur. Et edificabatur ambulans in timore Domini, et consolatione Spiritus sancti replebatur.
\newline {\color{Red} In Laudibus. Super psalmos. Ant.} Viri Galilei. {\color{Red} Ps.} \psalm{92} \ul{cum ceteris. Cap., Ymnus, \Vbar , ut in Ascensione.}
\newline {\color{Red} Ad Ben. Ant.} Si diligitis me mandata mea servate alleluya alleluya alleluya. {\color{Red} Oratio.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} P}{resta} \hypertarget{presta-quesumus-pentecostes}{\label{presta-quesumus-pentecostes}} quesumus omnipotens deus ut claritatis tue super nos splendor effulgeat et lux tue lucis corda eorum qui per gratiam tuam renati sunt sancti spiritus illustratione confirmet. Per, eiusdem.
\newline \ul{Hore diei ut in precedenti sexta feria cum oratione de vigilia.}
\newline {\color{Red} Ad Vesperas. Super psalmos. Ant.} Veni sancte spiritus reple tuorum corda fidelium, et tui amoris in eis ignem accende, qui per diversitatem linguarum multarum gentes in unitatem fidei congregasti alleluya alleluya. {\color{Red} Ps.} \psalm{145} {\color{Red} Ps.} \psalm{146} {\color{Red} Ps.} \psalm{147} {\color{Red} Capitulum.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} F}{actus} est repente de celo sonus tanquam advenientis spiritus vehementes, et replevit totam domum ubi erant apostoli sedentes. \R \hyperlink{repleti-sunt-omnes}{Repleti sunt.} {\color{Red} II. Ymnus.}
\hymn{beata-nobis-gaudia}{Beata nobis gaudia}{
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} B}{eata} nobis gaudia,
anni reduxit orbita,
cum spiritus Paraclytus
effulsit in discipulos.
\par {\bfseries \color{Blue} I}gnis vibrante lumine,
lingue figuram detulit,
verbis ut essent proflui
et caritate fervidi.
\par {\bfseries \color{Red} L}inguis loquuntur omnium,
turbe pavent gentilium,
musto madere deputant
quos spiritus repleverat.
\par {\bfseries \color{Blue} P}atrata sunt hec mystice
Pasche peracto tempore,
sacro dierum numero
quo lege fit remissio.
\par {\bfseries \color{Red} T}e nunc deus pissime
vultu precamur cernuo,
illapsa nobis celitus
largire dona spiritus.
\par {\bfseries \color{Blue} D}udum sacrata pectora
tua replesti gratia,
dimitte nunc peccamina
et da quieta tempora.
\par {\bfseries \color{Red} S}it laus patri cum filio
sancto simul Paraclyto
nobisque mittat filius
karisma sancti spiritus. Amen.
}
\newline \ul{Isti duo versus scilicet,} Dudum sacrata, \ul{et} Sit laus, \ul{dicantur in fine Ymnorum per totam ebdomadam nisi in Ymno,} \hyperlink{veni-creator-spiritus}{Veni creator.} \ul{In quo tantum dicitur,} Sit laus.
\newline \V Repleti sunt omnes spiritu sancto alleluya. \R Et ceperunt loqui alleluya.
\newline {\color{Red} Ad Mag. Ant.} Non vos relinquam orphanos alleluya, vado et venio ad vos alleluya, et gaudebit cor vestrum alleluya. {\color{Red} Oratio.} \hyperlink{presta-quesumus-pentecostes}{Presta quesumus.}
\newline {\color{Red} Ad Completorium. Ant.} Alleluya alleluya alleluya alleluya. {\color{Red} Ps.} \psalm{4} \psalm{30a} \psalm{133} \ul{et dicantur usque ad sabbatum exclusive.}
\newline {\color{Red} Ad Nunc Dimittis. Ant.} Alleluya, spiritus Paraclytus alleluya, docebit vos omnia alleluya alleluya. \ul{Hec antiphona dicatur usque ad Completorium sequentis sabbati exclusive.}
{\color{Red} \ubsubsection{In Die Pentecostes}{in-die-pentecostes-breviarium}}
\newline {\color{Red} In Die ad Matutinas. Invitatorium.}
\begin{invitatory}[alleluya-spiritus-invitatorium]
{Alleluya, Spiritus domini replevit orbem terrarum, * Venite adoremus alleluya.}
\end{invitatory}
\hymn{iam-christus-astra}{Iam Christus astra}{
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} I}{am} Christus astra ascenderat
regressus unde venerat,
promissum patris munere
sanctum daturus spiritum.
\par {\bfseries \color{Red} S}ollemnis surgebat dies
quo mystico septemplici
orbis volutus septies
signat beata tempora.
\par {\bfseries \color{Blue} D}um hora cunctis tercia
repente mundus intonat,
orantibus apostolis
deum venisse nunciat.
\par {\bfseries \color{Red} D}e patris ergo lumine
decorus ignis missus est,
qui fida Christi pectora
calore verbi complevit.
\par {\bfseries \color{Blue} D}udum sacrata pectora
tua replesti gratia,
dimitte nunc peccamina
et da quieta tempora.
\par {\bfseries \color{Red} S}it laus patri cum filio
sancto simul Paraclyto
nobisque mittat filius
karisma sancti spiritus. Amen.
}
\newline {\color{Red} Ant.} Factus est repente de celo sonus advenientis spiritus vehementis alleluya alleluya. {\color{Red} Ps.} \psalm{47} {\color{Red} Ant.} Confirma hoc deus quod operatus es in nobis a templo sancto tuo quod est in Hierusalem alleluya alleluya. {\color{Red} Ps.} \psalm{67} {\color{Red} Ant.} Emitte spiritum tuum et creabuntur et renovabis faciem terre alleluya alleluya. {\color{Red} Ps.} \psalm{103} \V Repleti sunt.
\newline {\color{Red} Lectio Prima. Secundum Iohannem.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} I}{n} illo tempore: Dixit Ihesus discipulis suis. Si quis diligit me sermonem meum servabit, et pater meus diliget eum, et ad eum veniemus, et mansionem apud eum faciemus. Et reliqua.
\newline {\color{Red} Omelia Beati Gregorii Pape.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} L}{ibet} fratres karissimi evangelice verba lectionis sub brevitate transcurrere, ut post diutius liceat in contemplatione tante sollemnitatis immorari. Hodie namque Spiritus sanctus repentino sonitu super discipulos venit, mentesque carnalium in sui amorem permutavit. \R
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} D}{um} \hypertarget{dum-complerentur-dies}{\label{dum-complerentur-dies}} complerentur dies Pentecostes erant omnes pariter dicentes alleluya, et subito factus est sonus de celo alleluya, * Tanquam spiritus vehemens replevit totam domum alleluya alleluya. \V Dum ergo essent discipuli in unum congregati propter metum Iudeorum sonus repente de celo venit super eos. Tanquam. 
\newline {\color{Red} Lectio Secunda.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} E}{t} foris apparentibus linguis igneis, intus facta sunt corda flammantia, quia dum Deum in ignis visione suscipiunt, per amorem suaviter arserunt. Ipse namque Spiritus sanctus amor est. Unde et Iohannes dicit. Deus caritas est. Qui ergo mente integra Deum desiderat, profecto iam habet quem amat. Neque enim posset Deum quisquam diligere: si eum quem diligit non haberet.
\begin{responsory}[repleti-sunt-omnes]
{Repleti sunt omnes spiritu sancto et ceperunt loqui prout spiritus sanctus dabat eloqui illis, * Et convenit multitudo dicentium alleluya.}{Loquebantur variis linguis apostoli magnalia dei.}
\end{responsory}%
\newline {\color{Red} Lectio Tertia.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} S}{ed} ecce si unusquisque vestrum requiratur an diligat Deum, tota fiducia et secura mente respondet. Diligo. In ipso autem lectionis exordio audistis quid Veritas dicat. Siquis diligit me sermonem meum servabit. Probatio ergo dilectionis, exhibitio est operis. Hinc in epistola sua idem Iohannes dicit. Qui dicit quia diligo Deum, et mandata eius non custodit: mendax est. Vere enim Deum diligimus, si mandata eius servamus.
\begin{responsory-final}[spiritus-sanctus-procedens]
{Spiritus sanctus procedens a throno apostolorum pectora invisibiliter penetravit, novum sanctificationeis signum, * Ut in ore eorum omnium genera nascerentur linguarum, Alleluya.}{Advenit ignis divinus non comburens sed illuminans et tribuit eis karismatum dona.}{Alleluya}
\end{responsory-final}%
\psalm{tedeum} \ul{et \Vbar .} Emitte. \ul{dicantur per totam ebdomadam.}
\newline {\color{Red} In Laudibus. Ant.} Dum complerentur dies Pentecostes erant omnes pariter dicentes alleluya. {\color{Red} Ps.} \psalm{92} {\color{Red} Ant.} Spiritus domini replevit orbem terrarum alleluya. {\color{Red} Ant.} Repleti sunt omnes spiritu sancto et ceperunt loqui alleluya. {\color{Red} Ant.} Fontes et omnia que moventur in aquis ymnum dicite deo alleluya. {\color{Red} Ant.} Loquebantur variis linguis apostoli magnalia dei alleluya alleluya. {\color{Red} Capitulum.} Factus est repente. {\color{Red} Ymnus.}
\hymn{impleta-gaudent-viscera}{Impleta gaudent viscera}{
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} I}{mpleta} gaudent viscera
afflata sancto spiritu,
voces diversas intonant,
fantur dei magnalia.
\par {\bfseries \color{Red} E}x omni gente cogniti,
Grecis, Latinis barbaris,
cunctisque admirantibus
linguis loquuntur omnibus.
\par {\bfseries \color{Blue} I}udea tunc incredulia,
vesana torvo spiritu,
ructare musti crapulam
alumnos Christi concrepat.
\par {\bfseries \color{Red} S}ed signis et virtutibus
occurrit et docet Petrus,
falsa profari perfidos
Iohelis testimonio.
\par {\bfseries \color{Blue} D}udum sacrata pectora
tua replesti gratia,
dimitte nunc peccamina
et da quieta tempora.
\par {\bfseries \color{Red} S}it laus patri cum filio
sancto simul Paraclyto
nobisque mittat filius
karisma sancti spiritus. Amen.
}
\newline \V Spiritus Paraclytus alleluya. \R Docebit vos omnia alleluya.
\newline {\color{Red} Ad Ben. Ant.} Accipite spiritum sanctum, quorum remiseritis peccata remittuntur eis alleluya. {\color{Red} Oratio.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} D}{eus} qui hodierna die corda fidelium sancti spiritus illustratione docuisti, da nobis in eodem spiritu recta sapere, et de eius semper consolatione gaudere. Per, eiusdem.
\newline {\color{Red} Ad Primam.} \R \hypertarget{ihesu-christe-fili}{Ihesu Christe.} \V Qui sedes.
\newline {\color{Red} Ad Terciam. Ymnus.} 
\hymn{veni-creator-spiritus}{Veni creator spiritus}{
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} V}{eni} creator spiritus,
mentes tuorum visita,
imple superna gratia
que tu creasti pectora.
\par {\bfseries \color{Blue} Q}ui Paraclitus diceris,
donum dei altissimi,
fons vivus, ignis, caritas
et spiritalis unctio.
\par {\bfseries \color{Red} T}u septiformis munere,
dextre dei tu digitus,
tu rite promisso patris
sermone ditans guttura.
\par {\bfseries \color{Blue} A}ccende lumen sensibus,
infunde amorem cordibus,
infirma nostri corporis
virtute firmans perpeti.
\par {\bfseries \color{Red} H}ostem repellas longius,
pacemque dones protinus,
ductore sic te previo
vitemus omne noxium.
\par {\bfseries \color{Blue} P}er te sciamus da patrem,
noscamus atque filium,
te utriusque spiritum
credamus omni tempore.
\par {\bfseries \color{Red} S}it laus patri cum filio
sancto simul Paraclyto
nobisque mittat filius
karisma sancti spiritus. Amen.
}
\newline \ul{Iste Ymnus dicatur per totam ebdomadam ad Terciam.} {\color{Red} Capitulum.} Factus est.
\begin{responsory-breve}[repleti-sunt-breve]
{Repleti sunt omnes spiritu sacnto, * Alleluya alleluya.}{Et ceperunt loqui.}
\end{responsory-breve}%
\newline \V Loquebantur variis linguis apostoli alleluya. \R Magnalia dei alleluya.
\newline {\color{Red} Ad Sextam. Capitulum.} 
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} A}{pparuerunt} apostolis dispertite lingue tnaquam ignis, seditque supra singulos eorum spiritus sanctus.
\begin{responsory-breve}[loquebantur-variis-breve]
{Loquebantur variis linguis apostoli, * Alleluya alleluya.}{Magnalia dei.}
\end{responsory-breve}%
\newline \V Spiritus domini replevit orbem terrarum alleluya. \R Et hoc quod continet omnia scientiam habet vocis alleluya.
\newline {\color{Red} Ad Nonam. Capitulum.} 
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} F}{acta} autem hac voce convenit multitudo et mente confusa est, quoniam audiebat unusquisque lingua sua illos loquentes.
\begin{responsory-breve}[spiritus-domini-breve]
{Spiritus domini replevit orbam terrarum, * Alleluya alleluya.}{Et hoc quod continet omnia scientiam habet vocis.}
\end{responsory-breve}%
\newline \V Spiritus Paraclytus alleluya. 
\newline {\color{Red} Ad Vesperas. Ant.} Dum complerentur. {\color{Red} Ps.} \psalm{109} {\color{Red} Ps.} \psalm{110} {\color{Red} Ps.} \psalm{111}
\newline \ul{Predicta antiphona et hi tres psalmi dicantur cotidie ad Vesperas usque ad Vesperas sequentes Sabbati exclusive. Cap., Ymnus, \Vbar , ut in inprimis Vesperis.}
 \newline {\color{Red} Ad Mag. Ant.} Hodie completi sunt dies Pentecostes alleluya, hodie spiritus sanctus in igne discipulis apparuit, et tribuens eis karismatum dona misit eos in universum mundum predicare et testificari, qui crediderit et baptizatus fuerit, salvus erit, alleluya.
\newline {\color{Red} Feria Secunda et per ebdomadam. At Mat. Invit.}
\begin{invitatory}[repleti-sunt-invitatorium]
{Repleti sunt omnes spiritu sancto, * Alleluya}
\end{invitatory}
\newline {\color{Red} Ymnus.} \hyperlink{iam-christus-astra}{Iam Christus} {\color{Red} In Nocturno. Ant.} Factus. 
\newline \ul{Ceteris diebus dicantur cetere sicut sunt in ordine et cum dicte fuerint reincipiantur. Psalmi sicut in precedenti die et dicantur per totam ebdomadam.} \V Repleti sunt.
\newline {\color{Red} Lectio Prima. Secundum Iohannem.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} I}{n} illo tempore: Dixit Ihesus discipulis suis. Sic deus dilexit mundum, ut filium suum unigenitum daret, ut omnis qui credit in eum non pereat, sed habeat vitam eternam. Et reliqua.
% https://la.wikisource.org/wiki/Homiliae_(Haymo_Halberstatensis)/2
\newline {\color{Red} Omelia Beati Augustini Episcopi.} \grecross
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} N}{otandum} quod eadem de filio Dei unigenito replicat, que de filio hominis in cruce exaltato promiserat dicens: ut omnis qui credit in eum non pereat: sed habeat vitam eternam. Profecto idem conditor et redemptor noster, filius Dei ante secula existens, filius hominis factus est in fine seculorum, ut qui per divinitatis sue potentiam creaverat ad perfruendam vite perennis beatitudinem, ipse per fragilitatem humanitatis nostre nos restauraret ad recipiendam quam perdidimus vitam. \R
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} I}{am} \hypertarget{iam-non-dicam}{\label{iam-non-dicam}} non dicam vos servos sed amicos meos, quia omnia cognovistis que operatus sum in medio vestri alleluya, * Accipite spiritum sanctum in vobis Paraclytum, ipse est quem pater mittet vobis alleluya. \V Quorum remiseritis peccata remittuntur eis. Accipite.
\newline {\color{Red} Lectio Secunda.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} S}{equitur} autem. Non enim misit Deus filium suum in mundum ut iudicet mundum: sed ut salvetur mundus per ipsum. Ergo quantum in medico est, sanare venit egrotum. Ipse autem se interimit, qui precepta medici servare non vult.
\begin{responsory}[disciplinam-et-sapientiam]
{Disciplinam et sapientiam docuit eos dominus alleluya, firmavit in illis gratiam spiritus sui, Et intellectu adimplevit corda eorum alleluya alleluya.}{Repentino namque soniotu spiritus sanctus super eos venit.}
\end{responsory}%
\newline {\color{Red} Lectio Tertia.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} V}{enit} salvator in mundum. Quare salvator dictus est mundi, nisi ut salvet mundum non ut iudicet mundum? Salvari non vis ab ipso: ex te iudicaberis. Vide quid ait. Qui credit in eum non iudicatur. Qui autem non credit, quid dicturum putas nisi iudicetur? Quid addidit? Iam inquit, iudicatus est. Nondum apparuit iudicium, sed iam factum est iudicium. Novit enim Dominus qui sunt eius.
\begin{responsory-doxology}[ultimo-festivitatis]
{Ultimo festivitatis die dicebat Ihesus qui in me credit flumina de ventre eius fluent aque vive, * Alleluya.}{Hoc autem dicebat de spiritu quem accepturi erant credentes in eum.}
\end{responsory-doxology}%
\newline \ul{In Laudibus per ebdomadam hec sola antiphona.} Dum complerentur. \ul{Cap.} Factus est. \ul{Ymnus.} \hyperlink{impleta-gaudent-viscera}{Impleta.} \ul{\Vbar .} Spiritus Paraclitus.
\newline {\color{Red} Ad Ben. Ant.} Sic deus dilexit munudum ut filum suum unigenitum daret, ut omnis qui credit in ipsum non pereat sed habeat vitam eternam alleluya. {\color{Red} Oratio.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} D}{eus} qui apostolis tuis sanctum dedisti spiritum: concede plebi tue pie petitionis effectum, ut quibus dedisti fidem, largiaris et pacem. Per, eiusdem.
\newline \ul{Ad horas antiphona, Cap., Responsoria, \Vbar . de die precedenti et dicantur per totam ebdomadam. Ad Vesperas antiphona, psalmi, Cap., Ymnus, \Vbar . sicut in die precedenti et dicantur per totam ebdomadam.}
\newline {\color{Red} Ad Mag. Ant.} Non enim misit deus filium suum in mundum ut iudicet mundum sed ut salvetur mundus per ipsum alleluya.
\newline {\color{Red} Feria Tercia.} \V Loquebantur.
\newline {\color{Red} Lectio Prima. Secundum Iohannem.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} I}{n} illo tempore: Dixit Ihesus discipulis suis. Amen amen dico vobis, qui non intrat per ostium in ovile ovium sed ascendit aliunde, ille fur est et latro. Et reliqua.
\newline {\color{Red} Omelia Beati Augustini Episcopi.} \grecross
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} D}{ominus} de grege suo et de ostio quo intratur ad ovile similitudinem posuit in hodierna lectione. Dicant ergo Pagani. Bene vivimus. Si per ostium non intrant, quid eis prodest unde gloriantur? Ad hoc enim debet unicuique prodesse bene vivere, ut detur illi semper vivere. \R
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} L}{oquebantur} \hypertarget{loquebantur-variis}{\label{loquebantur-variis}} variis linguis apostoli alleluya magnalia dei, * Prout spiritus sanctus dabat eloqui illis alleluya. \V Repleti sunt omnes spiritu sancto et ceperunt loqui. Prout.
\newline {\color{Red} Lectio Secunda.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} Q}{uid} enim prodest bene vivere, cui non datur semper vivere? Quia nec bene vivere dicendi sunt, qui finem bene vivendi, vel cecitate nesciunt, vel inflatione contempnunt. Non
%pp110
est autem cuiquam spes vera et certa semper vivendi nisi agnoscat vitam que est Christus, et per ianuam intret in ovile. Querunt ergo plerumque tales homines persuadere hominibus ut bene vivant, et christiani non sunt. Per aliam partem volunt ascendere, rapere et occidere, non ut pastor conservare atque salvare.
\newline {\color{Red} Lectio Tertia.}
\begin{responsory}[apparuerunt-apostolis]
{Apparuerunt apostolis dispertite lingue tanquam ignis alleluya, * Seditque supra singulos eorum spiritus sanctus alleluya alleluya.}{Spiritus domini replevit totam domum ubi erant sedentes apostoli.}
\end{responsory}%
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} F}{uerunt} quidam philosophei de virtutibus atque vitiis subtilia multa tractantes, dividentes, diffinientes, ratiocinationes, acutissimas concludentes, libros implentes, sapientiam suam buccis crepantibus ventilantes: qui etiam dicere auderent hominibus. Nos sequimini, sectam nostram tenete, si vultis beate vivere. Sed quia non intrabant per ostium, perdere volebant, mactare, et occidere.
\begin{responsory-final}[spiritus-domini]
{Spiritus domini replevit orbem terrarum, * Et hoc quod continet omnia scientiam habet vocis * Alleluya alleluya.}{Omnium est enim artiphex omnem habens virtutem omnia prospiciens.}{Alleluya}
\end{responsory-final}%
\newline {\color{Red} Ad Ben. Ant.} Amen amen dico vobis qui non intrat per ostium in ovile ovium sed ascendit aliunde ille fur est et latro, qui autem intrat per ostium pastor est ovium, alleluya. {\color{Red} Oratio.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} A}{ssit} nobis quesumus domine virtus spiritus sancti, que et corda nostra clementer expurget, et ab omnibus tueatur adversis. Per, eiusdem.
\newline {\color{Red} Ad Mag. Ant.} Ego sum ostium dicit dominus, per me siquis introierit salvabitur et pascua inveniet, alleluya.
\newline {\color{Red} Feria Quarta.} \V Spiritus domini.
% \newline {\color{Red} Lectio Prima. Secundum Iohannem.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} I}{n} illo tempore: Dixit Ihesus turbis Iudeorum. Nemo potest venire ad me nisi pater qui misit me traxerit eum. Et reliqua.
\newline {\color{Red} Omelia Beati.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} M}{agna} gratie commendatio. Nemo venit nisi tractus. Quem trahat et quem non trahat, quare illum trahat et illum non trahat, noli velle iudicare, si non vis errare. Semel accipe et intellige. Nondum traheris: ora ut traharis. \R
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} A}{dvenit} \hypertarget{advenit-ignis-divinus}{\label{advenit-ignis-divinus}} ignis divinus non comburens sed illuminans non consumens sed lucens et invenit corda discipulorum receptacula munda, * Et tribuit eis karismatum dona alleluya alleluya. \V Invenit eos concordes caritate et illustravit eos inundans divinitas deitatis. Et tribuit.
\newline {\color{Red} Lectio Secunda.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} Q}{uid} hic dicemus fratres? Si trahimur ad Christum: ergo inviti credimus. Ergo violentia adhibetur, non voluntas excitatur. Noli te cogitare invitum trahi. Invitus non trahitur animus sed amore. Est quedam voluptas cordis, cui dulcis est ille panis celestis.
\begin{responsory}[facta-autem-hac]
{Facta autem hac voce convenit multitudo et mente confusa est, quia audiebat unusquisque lingua sua, * Illos loquentes magnalia dei alleluya alleluya alleluya.}{Nonne ecce omnes isti qui loquuntur Galilei sunt, et quomodo nos audivimus unusquisque lingua sua.}
\end{responsory}%
\newline {\color{Red} Lectio Tertia.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} P}{orro} si poete dicere licuit, trahit sua quemque voluptas, non obligatio sed delectatio, quanto fortius nos dicere debemus trahi hominem ad Christum qui delectatur veritate, delectatur beatitudine, delectatur iusticia, delectatur eterna vita, quod totum Christus est? Da amantem et sentit quod dico. Da desiderantem, da serventem, da in ista solitudine peregrinantem atque sicientem, et ad fontem eterne patrie suspirantem, da talem, et scit quid dicam. Ramum viridem ostendis ovi, et trahis eam.
\begin{responsory-final}[spiritus-sanctus-replevit]
{Spiritus sanctus replevit totam domum ubi erant apostoli et apparuerunt illis dispertite lingue tanquam ignis seditque supra singulos eorum, * Et repleti sunt omnes spiritu sancto, * Alleluya alleluya alleluya.}{Dum essent discipuli in unum congregati propter mecum Iudeorum sonus repente de celo venit super eos.}{Alleluya}
\end{responsory-final}%
\newline {\color{Red} Ad Ben. Ant.} Amen amen dico vobis qui credit in me habet vitam eternam, alleluya, alleluya. {\color{Red} Oratio.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} M}{entes} nostras quesumus domine Paraclytus qui a te procedit illuminet, et inducat in omnem sicut tuus promisit filius veritatem. Qui tecum, eiusdem.
\newline {\color{Red} Ad Mag. Ant.} Ego sum panis vivus qui de celo descendi, siquis manducaverit ex hoc pane vivet in eternum, et panis quem ego dabo caro mea est pro mundi vita alleluya alleluya.
\newline {\color{Red} Feria Quinta.} \ul{Versiculus et Responsoria de Secunda Feria.}
\newline {\color{Red} Lectio Prima. Secundum Lucam.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} I}{n} illo tempore: Convocatis Ihesus duodecim apostolis dedit illis virtutem et potestatem super omnia demonia, et ut languores curarent. Et reliqua.
\newline {\color{Red} Omelia Beati Ambrosii Episcopi.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} Q}{ualis} debeat esse qui evangelizat regnum Dei precipitur, preceptis evangelicis designatur, ut sine virga, sine pera, sine calciamento, sine pane, sine pecunia, hoc est subsidii secularis adminicula non requirens, fideique tutus putet sibi quo minus ea requirat magis posse suppetere.
\newline {\color{Red} Lectio Secunda.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} Q}{ue} possunt qui volunt ad eum derivare tractatum: ut spiritalem tantummodo locus iste formare videatur affectum: qui velut indumentum quoddam videatur corporis exuisse non solum potestate reiecta contemptisque divitiis, sed eciam carnis ipsius illecebris abddicatis.
\newline {\color{Red} Lectio Tertia.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} H}{is} primo omnium datur pacis atque constantie generale mandatum, ut pacem ferant, constantiam servent, hospitalis necessitudinis iura custodiant, alienum a predicatore regni celestis astruens cursitare per domos, et inviolabilis hospitii iura mutare.
\newline {\color{Red} Ad Ben. Ant.} Convocatis Ihesus duodecim apostolis dedit illis virtutem, et potestatem super omnia demonia, et ut languores curarent et misit illos predicare regnum dei et sanare infirmos alleluya alleluya. {\color{Red} Oratio.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} P}{resta} quesumus omnipotens et misericors deus, ut spiritus sanctus adveniens templum nos glorie sue dignanter inhabitando perficiat. Per, eiusdem.
\newline {\color{Red} Ad Mag. Ant.} Egressi duodecim apostoli circuibant per castella evangelizantes et curantes ubique, alleluya alleluya.
\newline {\color{Red} Feria Sexta.} \ul{Versiculus et Responsoria de Feria Tercia.}
\newline {\color{Red} Lectio Prima. Secundum Lucam.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} I}{n} illo tempore: Factum est in una dierum, et Ihesus sedebat docens. Et erant Pharisei sedentes et legis doctores qui venerant ex omni castello Galilee et Iudee et Hierusalem. Et reliqua.
\newline {\color{Red} Omelia Beati Ambrosii Episcopi.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} N}{on} ociosa huius Paracliti nec angusta medicina est, quando dominus et orasse premittitur, non utique propter suffragium sed propter exemplum. Imitandi enim specimen dedit, non impetrandi ambitum requisivit.
\newline {\color{Red} Lectio Secunda.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} E}{t} convenientibus ex omni Galilea et Iudea et Hierusalem legis doctoribus, inter ceterorum remedia debilium, paralitici istius medicina describitur. Primum omnium quod ante diximus unusquisque eger petende precatores salutis debet adhibere, per quos vite nostre compago resoluta, actuumque nostrorum clauda vestigia verbi celestis remedio reformentur.
\newline {\color{Red} Lectio Tertia.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} S}{int} igitur aliqui monitores mentis qui animum hominis quamvis exterioris corporis debilitate torpentem ad superiora erigant. quorum rursus adminiculis et attollere et humiliare se facilis, ante Ihesum locetur, dominico videri dignus aspectu. Humilitatem enim respicit dominus, quia respexit humilitatem ancille sue.
\newline {\color{Red} Ad Ben. Ant.} Factum est in una dierum, et Ihesus sedebat docens, et erant Pharisei sedentes et legis doctores qui venerant ex omni castello Galilee et Iudee et Hierusalem, et virtus erat domini ad sanandum eos, alleluya alleluya. {\color{Red} Oratio.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} D}{a} quesumus ecclesie tue misericors deus, ut spiritu sancto congregata hostili nullatenus incursione turbetur. Per, eiusdem.
\newline {\color{Red} Ad Mag. Ant.} Tulit ergo paraliticus lectum suum in quo iacebat, magnificans deum, et omnis plebs ut vidit dedit laudem deo alleluya.
\newline {\color{Red} Sabbato.} \ul{Versiculus et Responsoria de Quarta Feria.}
\newline {\color{Red} Lectio Prima. Secundum Lucam.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} I}{n} illo tempore: Surgens Ihesus de sinagoga: introivit in domum Simonis. Socrus autem Simonis tenebatur magnis febribus. Et reliqua.
\newline {\color{Red} Omelia Venerabilis Bede Presbiteri.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} D}{omus} Petri quod dicitur, vetus lex intelligitur, Socrus autem Petri sinagoga, quia stimulis invidie agitabatur adversus ecclesiam gentium, ne locum eius preciperet credendo in Christum, et voluntati eius famulando.
\newline {\color{Red} Lectio Secunda.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} S}{ive} aliter potest intelligi. Si virum a demonio liberatum moraliter animum ab immunda cogitatione purgatum significare dixerimus, consequenter femina febribus tenta sed ad imperium domini curata, carnem ostendit a concupiscentie sue fevore per continentie precepta frenatam.
\newline {\color{Red} Lectio Tertia.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} O}{mnis} enim amaritudo et ira et indignatio et clamor et blasfemia: spiritus immundi furor est. Fornicationem vero immunditiam, libidinem, concupiscientiam malam, et avaritiam que est simulacrorum servitus, hec omnia et his similia, febrem humane nature possumus accipere. A quibus quamdiu anime fidelium tenentur, egritudine tanta oppresse sunt, ut nequaquam digne deo quid boni operis valeant exhibere.
\newline {\color{Red} Ad Ben. Ant.} Vespere autem facto cum sol occidisset veniebant ad Ihesum omnes male habentes, at ille singulis manus imponens curabat eos alleluya. {\color{Red} Oratio.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} M}{entibus} nostris quesumus domine spiritum sanctum benignus infunde, cuius et sapientia conditi sumus et providentia gubernamus. Per, eiusdem.
{\color{Red} \ubsubsection{In Festo Sancte Trinitatis}{in-festo-sancte-trinitatis-breviarium}}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} I}{\color{Red} n} {\color{Red} Festo Sancte Trinitatis Ad Vesperas super Psalmos. Ant.} O beata et benedicta et gloriosa trinitas pater, et filius et spiritus sanctus. {\color{Red} Ps.} \psalm{112} \ul{Cum ceteris.} {\color{Red} Capitulum.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} O}{}\ altitudo divitiarum sapientie et scientie dei quam incomprehensibilia sunt iudicia eius et investigabiles vie eius. \R \hyperlink{honor-virtus}{Honor.} {\color{Red} VI. Ymnus.}
\hymn{adesto-sancta-trinitas}{Adesto sancta trinitas}{
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} A}{desto} sancta trinitas,
par splendor una deitas,
que extas rerum omnium
sine fine principium.
\par {\bfseries \color{Red} T}e celorum militia
laudat, adorat, predicat,
triplexque mundi machina
benedicit per secula.
\par {\bfseries \color{Blue} A}ssumens et nos cernui
te adorantes famuli
vota precesque supplicum
ymnus iunge celestium.
\par {\bfseries \color{Red} U}num te lumen credimus,
quod et ter idem colimus,
alpha et \omega , quem dicimus,
te laudat omnis spiritus.
\par {\bfseries \color{Blue} L}aus patri sit unigenito,
laus eius unigenito,
laus sit sancto spiritui,
trino deo et simplici. Amen.
}
\newline \V Benedicamus patrem et filium cum sancto spiritu. \R Laudemus et superexaltemus eum in secula.
\newline {\color{Red} Ad Mag. Ant.} Gratias tibi deus, gratias tibi vera una trinitas, una et summa deitas, sancta et una unitas. {\color{Red} Oratio.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} O}{mnipotens} \hypertarget{omnipotens-trinitas}{\label{omnipotens-trinitas}} sempiterne deus qui dedisti famulis tuis in confessione vere fidei eterne trinitatis gloriam agnoscere, et in potentia maiestatis adorare unitatem, quesumus ut eiusdem fidei firmitate ab omnibus semper muniamur adversis. Per.
\newline {\color{Red} Ad Completorium. Ant.} Miserere. {\color{Red} Ps.} \psalm{4} \ul{cum ceteris.} {\color{Red} Ad Nunc Dimittis. Ant.} Salva nos.
\newline {\color{Red} Ad Mat. Invit.}
\begin{invitatory}[deum-verum-invitatorium]
{Deum verum unum in trinitate et trinitatem in unitate, * Venite adoremus.}
\end{invitatory}
\newline {\color{Red} Ymnus.} \hyperlink{adesto-sancta-trinitas}{Adesto.}
\newline {\color{Red} In Primo Nocturno. Ant.} Adesto deus unus omnipotens pater et filius et spiritus sanctus. {\color{Red} Ps.} \psalm{8} {\color{Red} Ant.} Te unum in substantia, trinitatem in personis, confitemur. {\color{Red} Ps.} \psalm{18} {\color{Red} Ant.} Te semper idem esse vivere et intelligere profitemur. {\color{Red} Ps.} \psalm{23} \V Benedicamus patrem.
\newline \ul{Augustinus in sermone de sancta trinitate.} De unitate patris. \ul{et cetera.} \grecross
\newline {\color{Red} Lectio Prima.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} D}{iximus} alibi ea dici proprie in illa trinitate distincte ad singulas personas pertinentia, que relative dicuntur ad invicem, sicut pater et filius, et utriusque donum spiritus sanctus. Non enim pater trinitas, aut filius trinitas, aut donum trinitas. Quod vero ad se dicuntur singuli, non dici pluraliter tres, sed unum ipsam trinitatem, sicut deus pater, deus filius, deus spiritus sanctus, et bonus pater, bonus filius, bonus spiritus sanctus, et omnipotens pater, omnipotens filius, omnipotens spiritus sanctus. \R
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} B}{enedicat} \hypertarget{benedicat-nos-deus}{\label{benedicat-nos-deus}} nos deus deus noster, benedicat nos deus, * Et metuant eum omnes fines terre. \V Deus misereatur nostri et benedicat nos deus. Et.
\newline {\color{Red} Lectio Secunda.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} N}{on} autem dicimus tres dii, aut tres boni, aut tres omnipotentes, sed unus deus bonus, omnipotens ipsa trinitas, et quicquid aliud non ad invicem relative, sed ad se singuli dicuntur. Hoc enim secundum essentiam dicuntur, quia hoc est ibi esse quod magnum esse, quod bonum, quod sapientem esse, et quicquid aliud ad se ibi unaqueque persona vel ipsa trinitas dicitur.
\begin{responsory}[benedictus-dominus-deus]
{Benedictus dominus deus Israhel qui facit mirabilia solus, * Et benedictum nomen maiestatis eius in eternum.}{Replebitur maiestate eius omnis tera fiat fiat.}
\end{responsory}%
\newline {\color{Red} Lectio Tertia.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} I}{deo} autem dicimus tres personas vel tres substantias, non ut aliqua intelligatur diversitas essentie, sed ut vel uno aliquo vocabulo responderi possit cum dicitur quid tres vel quid tria. Tantamque esse equalitatem in ea trinitate ut non solum pater non sit maior, quam filius, quod attinet ad divinitatem, sed nec pater et filius simul maius aliquid sint, quam spiritus sanctus, aut singula queque persona quelibet trium minus aliquid quam ipsa trinitas.
\begin{responsory-final}[quis-deus-magnus]
{Quis deus magnus sicut deus noster, * Tu es deus, * Qui facis mirabilia.}{Notam fecisti in populis virtutem tuam redemisti in brachio tuo populum tuum.}{Qui}
\end{responsory-final}%
\newline {\color{Red} In Secundo Nocturno. Ant.} Te invocamus, te adoramus, te laudamus o beata trinitas. {\color{Red} Ps.} \psalm{46} {\color{Red} Ant.} Spes nostra, salus nostra, honor noster, o beata trinitas. {\color{Red} Ps.} \psalm{47} {\color{Red} Ant.} Libera nos, salva nos, iustifica nos, o beata trinitas. {\color{Red} Ps.} \psalm{71} \V Benedictus es domine in firmamento celi. \R Et laudabilis et gloriosus in secula.
\newline {\color{Red} Lectio Quarta.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} V}{erbum} ergo dei patris, unigenitus filius per omnia patri similis et equalis, deus de deo, lumen de lumine, sapientia de sapientia, essentia de essentia, hoc omnino est quod pater, non tamen pater, quia iste filius ille pater, ac per hoc novit omnia que novit pater, sed ei nosse de patre est sicut esse. Nosse enim et esse ibi unum est.
\begin{responsory}[magnus-dominus-et]
{Magnus dominus et magna virtus eius, * Et sapientie eius non est numerus.}{Magnus dominus et laudabilis nimis et magnitudinis eius non est finis.}
\end{responsory}%
\newline {\color{Red} Lectio Quinta.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} S}{piritus} autem sanctus secundum scripturas sanctas, nec patris est solius nec filii solius, sed amborum: et ideo communem qua invicem se diligunt pater et filius, nobis insinuat caritatem. Verum cum nos exercet sermo divinus non dixit scriptura spiritus sanctus caritas est, sed dixit Deus caritas est, ut incertum sit, et ideo requirendum utrum deus pater sit caritas, an deus filius, an deus spiritus sanctus, an deus ipsa trinitas.
\begin{responsory}[gloria-patri-geniteque]
{Gloria patri geniteque proli et tibi compar utriusque semper spiritus alme deus unus, * Omni tempore secli.}{Da gaudiorum premia, da gratiarum munera, dissolve litis vincula, astringe pacis federa.}
\end{responsory}%
\newline {\color{Red} Lectio Sexta.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} N}{escio} autem cur non sicut sapientia et pater dicitur et filius et spiritus sanctus, et simul omnes non tres sed una sapientia: ita et pater caritas et filius caritas et sprirtus sanctus caritas, et simul omnes una caritas dicantur. Non frustra autem in hac trinitate non dicitur verbum dei nisi filius, nec donum dei nisi spiritus sanctus, nec de quo genitum est verbum: nisi deus pater.
\begin{responsory-doxology}[honor-virtus]
{Honor virtus et potestas et imperium sit trinitati in unitate, unitati in trinitate, * In perenni seculorum tempore.}{Trinitati lux perennis unitati sit decus perpetim.}
\end{responsory-doxology}%
\newline {\color{Red} In Tertio Nocturno. Ant.} Caritas pater est, gratia Christus, communicacio spiritus, o beata trinitas. {\color{Red} Ps.} \psalm{95} {\color{Red} Ant.} Verax est pater, veritas filius, veritatis spiritus, o beata trinitas. {\color{Red} Ps.} \psalm{96} {\color{Red} Ant.} Una igitur pater logos Paraclyusque substantia est, o beata trinitas. {\color{Red} Ps.} \psalm{97} \V Verbo domini celi firmati sunt. \R Et spiritu oris eius omnis virtus eorum.
\newline {\color{Red} Lectio VII.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} H}{inc} ergo factum est ut proprie dei verbum, etiam dei sapientia diceretur, cum sit sapientia et pater et spiritus sanctus. Si ergo proprie aliquid horum trium caritas nuncupanda est, quid aptius quam ut hoc sit spiritus sanctus, ut scilicet in illa simplici summaque natura, non sit aliud substantia et aliud caritas, sed substantia ipsa sit caritas, et caritas ipsa substantia, sive in patre, sive in filio, sive in spiritu sancto, et tamen proprie spiritus sanctus caritas nuncupetur?
\begin{responsory}[tibi-laus-tibi]
{Tibi laus tibi gloria tibi gratiarum actio, * In secula sempiterna o beata trinitas.}{Et benedictum nomen glorie tue sanctum et laudabile et superexaltatum.}
\end{responsory}%
\newline {\color{Red} Lectio VIII.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} C}{redamus} igitur patrem et filium et spiritum sanctum esse unum deum, universe creature conditorem atque rectorem, nec patrem esse filium, nec filium patrem esse vel spiritum sanctum, nec spiritum sanctum, vel patrem esse vel filium, sed trinitatem relatarum ad invicem personarum, et unitatem equalis essentie. Queramus autem hoc intelligere, ab eo ipso quem intelligere volumus auxilium precantes.
\begin{responsory}[benedicamus-patrem]
{Benedicamus patrem et filium cum sancto spiritu, laudemus et superexaltemus eum, * In secula.}{Benedictus es domine in firmamento celi et laudabilis et gloriosus.}
\end{responsory}%
\newline {\color{Red} Lectio IX.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} Q}{uantum} autem nobis tribuitur, quod intelligimus explicare, tanta cura et sollicitudine pietatis cupiamus ut etiam si aliquid aliud pro alio dicimus, nichil tamen dicamus indignum. Ut siquid verbi gratia de patre dicimus quod patri proprie non conveniat, aut filio conveniat aut spiritui sancto, aut ipsi trinitati. Et siquid de filio quod filio proprie non conveniat, patri saltem congruat, aut spiritui sancto, aut trinitati. Item siquid de spiritu sancto quod proprietatem spiritus sancti non doceat, non tamen alienum sit a patre et a filio aut ab uno deo ipsa trinitate.
\begin{responsory-doxology}[summe-trinitati]
{Summe trinitati simplici deo, una divinitas, equalis gloria, coeterna maiestas, patri prolique sanctoque falmini, * Qui totum subdit suis orbem legibus.}{Prestet nobis gratiam deitas beata patris ac nati pariterque spiritus almi.}
\end{responsory-doxology}%
\newline \V Magnus dominus et laudabilis nimis. \R Et magnitudinis eius non est finis.
\newline {\color{Red} In Laudibus. Ant.} Gloria tibi trinitas equalis una deitas, et ante omnia secula, et nunc et in perpetuum. {\color{Red} Ps.} \psalm{92} {\color{Red} Ant.} Laus et perennis gloria deo patri et filio, sancto simul Paraclyto in secula seculorum. {\color{Red} Ant.} Gloria laudis resonet in ore omnium patri, geniteque proli, spiritui sancto pariter resultet laude perenni. {\color{Red} Ant.} Laus deo patri, parilique proli, et tibi semper studio perenni spiritus, nostro resonet ab ore omne per evum. {\color{Red} Ant.} Ex quo omnia, per quem omnia, in quo omnia, ipsi gloria in secula. {\color{Red} Cap.} O altitudo.
\hymn{o-trinitas-laudbilis}{O trinitas laudabilis}{
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} O}{}\ trinitas laudabilis,
et unitas mirabilis,
in simplici substantia
virtus manens intermina.
\par {\bfseries \color{Blue} T}u caritas, tu puritas,
tu pax et immortalitas,
patris, nati, Paraclyti,
decore pollens perpeti.
\par {\bfseries \color{Red} F}ides, corona supplicum
in te pie fidentium,
exterge sordes mentium,
sorti misertus pauperum.
\par {\bfseries \color{Blue} L}aus patri sit unigenito,
laus eius unigenito,
laus sit sancto spiritui,
trino deo et simplici. Amen.
}
%pp111
\newline \V Sit nomen domini benedictum. \R Ex hoc nunc et usque in seculum.
\newline {\color{Red} Ad Ben. Ant.} Benedicta sit creatrix et gubernatrix omnium sancta et individua trinitas, et nunc et semper et per infinita seculorum secula.
\newline \ul{Oratio.} \hyperlink{omnipotens-trinitas}{Omnipotens sempiterne etc.} \ul{Ad horas antiphone Laudum.}
\newline {\color{Red} Ad Terciam. Cap.} O altitudo.
\begin{responsory-breve}[benedicamus-patrem-breve]
{Benedicamus patrem et filium cum sancto spiritu, * Alleluya alleluya.}{Laudemus et superexaltemus eum in secula.}
\end{responsory-breve}%
\V Benedictus es domine.
\newline {\color{Red} Ad Sextam. Capitulum.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} G}{ratia} domini nostri Ihesu Christi, et caritas dei, et communicatio sancti spiritus, sit semper cum omnibus nobis. Amen.
\begin{responsory-breve}[benedictus-es-domine]
{Benedictus es domine in firmamento celi, * Alleluya alleluya.}{Et laudabilis et gloriosus in secula.}
\end{responsory-breve}%
\V Verbo domini.
\newline {\color{Red} Ad Nonam. Capit.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} T}{res} sunt qui testimonium dant in celo, pater verbum et spiritus sanctus, et hi tres unum sunt.
\begin{responsory-breve}[verbo-domini-celi]
{Verbo domini celi firmati sunt, * Alleluya alleluya.}{Et spiritu oris eius omnis virtus eorum.}
\end{responsory-breve}%
\V Sit nomen domini.
\newline {\color{Red} Ad Vesperas. Super psalmos. Ant.} Gloria tibi trinitas. {\color{Red} Ps.} \psalm{109} {\color{Red} Ps.} \psalm{110} {\color{Red} Ps.} \psalm{111} {\color{Red} Ps.} \psalm{112} {\color{Red} Ps.} \psalm{116}
\newline \ul{Cap., Ymnus, \Vbar , ut in Primis Vesperis.}
\newline {\color{Red} Ad Mag. Ant.} Te deum patrem ingenitum, te filium unigenitum, te spiritum sanctum Paraclitum, sanctam et individuam trinitatem, toto corde et ore confitemur, laudamus atque benedicimus tibi gloria in secula.
\newline \ul{Per octavas quando de octava agitur.} {\color{Red} Invitat.}
\begin{invitatory}[deum-verum-octavam-invitatorium]
{Deum verum unum in trinitate, * Venite adoremus.}
\end{invitatory}
\newline \ul{Ad Ben. vel ad Mem. in Laudibus Ant.} Benedicta sit creatrix.
\newline \ul{Ad Mag. vel ad Mem. in Vesperis Ant.} Te deum patrem.
\newline \ul{Cetera per octavam fiant secundum ordinem qui infra in rubrica de octavis sanctorum notatus est, usque ad Vesperas sequentis Sabbati exclusive, et repetantur lectiones supraposite.}
{\color{Red} \ubsubsection{Dominica Prima post Festum Trinitatis}{dominica-prima-post-festum-trinitatis-breviarium}}
\newline \ul{Et deinceps usque ad Primam Dominicam Augusti exclusive quando de tempore agitur, cantetur hystoria,} \hyperlink{deus-omnium}{Deus omnium.} \ul{et legantur lectiones de Libris Regum. Sabbato vero precedenti ad Vesperas antiphone, Psalmi, Cap., Ymnus, \Vbar , sicut in Sabbato post Octavas Epyphanie.}
\newline \R \hyperlink{dominus-qui-eripuit}{Dominus qui eripuit.} {\color{Red} II. Ad Mag. Ant.} Loquere domine quia audit servus tuus.
\newline \ul{Orationes Dominicales usque ad Adventum exclusive sicut infra in ordine omeliarum notate sunt.}
\newline {\color{Red} Ad Matutinas. Invitat.} \hyperlink{venite-exultemus-domino-invitatorium}{Venite exultemus domino, * Iubilemus deo salutari nostro.}
\newline \ul{Hoc Invitatorium dicatur usque ad Adventum Domini exclusive in Dominicis quando de Dominica agitur.}
\newline {\color{Red} In Primo Nocturno. Ant.} Pro fidei meritis vocitatur iure beatus, legem qui domini meditatur nocte dieque. {\color{Red} Ps.} \psalm{1} \psalm{2} \psalm{3} \psalm{6} Gloria. {\color{Red} Ant.} Iuste deus iudex fortis patiensque benignus. In te sperantes muni miserando fideles. {\color{Red} Ps.} \psalm{7} \psalm{8} \psalm{9} \psalm{10} Gloria. {\color{Red} Ant.} Surge et in eternum serva munimine sacro, custodique tuos astripotens famulos. {\color{Red} Ps.} \psalm{11} \psalm{12} \psalm{13} \psalm{14} Gloria. \V Memor fui.
\newline {\color{Red} Lectio Prima.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} F}{uit} vir unus de Ramathaimsophim de monte Ephraym, et nomen eius Helchana filius Ieoham, filii Heliu, filii Thou, filii Suph, Effrateus, et habuit duas uxores. Nomen uni Anna, et nomen secunde Phenenna. Fueruntque Phenenne filii: Anne autem non erant liberi. \R
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} D}{eus} \hypertarget{deus-omnium}{\label{deus-omnium}} omnium exauditor est, ipse misit angelum suum, et tulit me de ovibus patris mei, * Et unxit me unctione misericordie sue. \V Dominus qui eripuit me de ore leonis et de manu bestie liberavit me. Et unxit.
\newline {\color{Red} Lectio Secunda.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} E}{t} ascendebat vir ille de civitate sua statutis diebus: ut adoraret et sacrificaret domino exercituum in Silo. Erant autem ibi duo filii Hely, Ophni et Phinees sacerdotes domini. Venit ergo dies et immolavit Helchana, deditque Phenenne uxori sue, et cunctis filiis eius et filiabus partes.
\begin{responsory}[dominus-qui-eripuit]
{Dominus qui eripuit me de ore leonis et de manu bestie liberavit me, * Ipse me eripiet de manibus inimicorum meorum.}{Misit deus misericordiam suam et veritatem suam animam meam eripuit de medio catulorum leonum.}
\end{responsory}%
\newline {\color{Red} Lectio Tertia.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} A}{nne} autem dedit partem unam tristis, quia Annam diligebat. Dominus autem concluserat vulvam eius. Affligebat quoque eam emula eius, et vehementer angebat, in tantum ut exprobraret quod conclusisset dominus vulvam eius. Sicque faciebat per singulos annos cum redeunte tempore ascenderent in domum domini, et sic provocabat eam.
\begin{responsory-final}[ego-te-tuli]
{Ego te tuli de domo patris tui dicit dominus, et posui te pascere gregem populi mei, et fui tecum in omnibus ubicumque ambulasti, * Firmans regnum tuum, * In eternum.}{Fecique tibi nomen grande iuxta nomen magnorum qui sunt in terra, et requiem dedi tibi ab omnibus inimicis tuis.}{In}
\end{responsory-final}%
\newline {\color{Red} In Secundo Nocturno. Ant.} Nature genitor conserva a morte redemptos. Facque tuo dignos servitio famulos. {\color{Red} Ps.} \psalm{15} {\color{Red} Ant.} Pectora nostra tibi tu conditor orbis adure, igne pio purgans atque cremando probans. {\color{Red} Ps.} \psalm{16} {\color{Red} Ant.} Tu populum humilem salvasti a morte redemptor atque superba tuo colla premis iaculo. {\color{Red} Ps.} \psalm{17} \V Media nocte.
\newline {\color{Red} Lectio Quarta.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} P}{orro} Anna flebat, et non capiebat cibum. Dixit ergo ei Helchana vir suus. Anna cur fles, et quare non comedis, et quam ob rem affligitur cor tuum? Nunquid non ego melior sum tibi quam decem filii?
\begin{responsory}[preparate-corda-vestra]
{Preparate corda vestra domino et servite illi soli, * Et liberabit vos de manibus inimicorum vestrorum.}{Auferte deos alienos de medio vestri.}
\end{responsory}%
\newline {\color{Red} Lectio Quinta.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} S}{urrexit} autem Anna postquam comederat in Silo et biberat. Et Hely sacerdote sedente super sellam ante postes domus domini, cum esset Anna amaro animo, oravit dominum flens largiter, et votum vovit dicens. Domine exercituum, si respiciens videris afflictionem famule tue, et recordatus mei fueris, nec oblitus ancille tue, dederisque serve tue sexum virilem, dabo eum domino omnibus diebus vite eius, et novacula non ascendet super caput eius.
\begin{responsory}[percussit-saul]
{Percussit Saul mille et David decem milia, quia manus domini erat cum illo, percussit Philisteum, * Et abstulit obprobium ex Israhel.}{Nonne iste est David de quo canebant in choro dicentes Saul percussit mille et David decem milia in milibus suis.}
\end{responsory}%
\newline {\color{Red} Lectio Sexta.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} F}{actum} est autem cum illa multiplicaret preces coram domino, ut Hely observaret os eius. Porro Anna loquebatur in corde suo, tantumque labia illius movebantur, et vox penitus non audiebatur. Estimavit ergo eam Hely temulentam. Dixitque ei. Usquequo ebria eris? Digere paulisper vinum quo mades.
\begin{responsory-final}[montes-gelboe]
{Montes Gelboe nec ros nec pluvia veniant super vos, * Ubi ceciderunt * Fortes Israhel?}{Omnes montes in circuitu eius visitet dominus a Gelboe autem transeat.}{Fortes}
\end{responsory-final}%
\newline {\color{Red} In Tertio Nocturno. Ant.} Sponsus ut e thalamo processit Christus in orbem descendens celo iure salutifero. {\color{Red} Ps.} \psalm{18} {\color{Red} Ant.} Auxilium nobis salvator mitte salutis, et tribuas vitam tempore perpetuo. {\color{Red} Ps.} \psalm{19} {\color{Red} Ant.} Rex sine fine manens miseris tu parce ruinis. Premia concedens et tua cuncta regens. {\color{Red} Ps.} \psalm{20} \V Exaltare domine.
\newline \ul{Predicte antiphone, psalmi, et versiculi nocturnorum dicantur omnibus Dominicis quando de Dominica agitur usque ad Adventum Domini exclusive.}
\begin{responsory}[audi-domine]
{Audi domine ymnum et orationem quam servus tuus orat coram te hodie, ut sint oculi tui aperti, et aures tue intente, * Super domum istam die ac nocte.}{Respice domine de sanctuario tuo et de excelso celorum habitaculo.}
\end{responsory}%
\begin{responsory}[peccavi-super]
{Peccavi super numerum harene maris et multiplicata sunt peccata mea, et non sum dignus videre altitudinem celi pre multitudine iniquitatis mee, quoniam irritavi iram tuam, * Et malum coram te feci.}{Quoniam iniquitam meam ego agnosco et delictum meum coram me est semper, tibi soli peccavi.}
\end{responsory}%
\begin{responsory-doxology}[factum-est-dum]
{Factum est dum tolleret dominus Helyam per turbinem in celum, Helyseus clamabat dicens, * Pater mi, pater mi, currus Israhel et auriga eius.}{Oro domine ut fiat spiritus tuus duplex in me, at ille inquit, si videris quando tollar a te erit quod petisti.}
\end{responsory-doxology}%
\newline \ul{Inqualibet Dominica a} \hyperlink{deus-omnium}{Deus omnium.} \ul{usque ad Adventum exclusive quando de Dominica agitur: Responsorium,} \hyperlink{honor-virtus}{Honor virtus.} \ul{loco noni responsorii dicatur: postquam Dominicales hystoria sive in feriis sive in Dominica fuerit per cantanta. In Laudibus antiphona, Psalmi, Cap., Ymnus, \Vbar , sicut in Dominica} \hyperlink{domine-ne-in-ira}{Domine ne in ira.} \ul{Antiphone vero ad Ben., et ad Mag., secundum quod infra in serie evangeliorum cum orationibus sunt notate dicantur. Ad Primam et ad alias horas antiphone, Cap., Responsoria, \Vbar , dicantur sicut sunt in hystoria} \hyperlink{domine-ne-in-ira}{Domine ne in ira.} \ul{Et hic ordo In Laudibus et in horis servetur omnibus Dominicis quando de Dominica agitur usque ad Adventum Domini exclusive.}%typo noni for novi
\newline \ul{Sequentes antiphone sunt dicende diebus Sabbatorum suo ordine, ad Mag., vel ad memoriam usque ad Sabbatum ante primam Dominicam Augusti exclusive.}
\newline {\color{Red} Ant.} Cognoverunt omnes a Dan usque Bersabee, quod fidelis Samuel propheta esset domini. {\color{Red} Ant.} Prevaluit David in Philisteum in funda et lapide in nomine domini. {\color{Red} Ant.} Nonne iste est David de quo canebant in choro dicentes Saul percussit mille, et David decem milia in milibus suis. {\color{Red} Ant.} Iratus rex Saul dixit, michi mille dederunt et filio Isai dederunt decem milia. {\color{Red} Ant.} Quis enim in omnibus sicut David fidelis in ventus est in regno tuo, egrediens et regrediens et pergens ad imperium regis. {\color{Red} Ant.} Doleo super te frater mi Ionatha, amabilis valde super amorem mulierum, sicut mater unicum amat filium ita te diligebam, sagitta Ionathe nunquam abiit retrorsum, nec declinavit clipeus eius in bello, et hasta eius non est aversa. {\color{Red} Ant.} Dixitque David ad dominum cum vidisset angelum cedentem populum, ego sum qui peccavi, ego inique egi, isti qui oves sunt quid fecerunt. {\color{Red} Ant.} Montes Gelboe nec ros nec pluvia veniant super vos, quia ibi abiectus est clipeus fortium, clipeus Saul quasi non esset unctus oleo, quomodo ceciderunt fortes in prelio: Ionathas in excelsis tuis interfectus est, Saul et Ionathas amabiles et decori valde in vita sua, in morte quoque non sunt separati. {\color{Red} Ant.} Rex autem David cooperto capite incedens lugebat filium dicens, Absalon fili me, fili me Absalon, quis michi det ut ego moriar pro te fili mi Absalon?
\newline \ul{Lectiones feriales a secundo capitulo usque ad septimum ad libitum.}
{\color{Red} \ubsubsection{Dominica Secunda}{dominica-secunda-post-festum-trinitatis-breviarium}}
\newline {\color{Red} Lectio Prima.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} V}{enerunt} viri Cariathiarim et reduxerunt archam domini, et intulerunt eam in domum Aminadab in Gabaa. Eleazarum autem filium eius sanctificaverunt, ut custodiret archam domini. Et factum est ex qua die mansit archa domini in Cariathiarim, multiplicati sunt dies. Erat quippe iam annus vigesimus. Et requievit omnis domus Israhel post dominum.%deleted ergo
\newline {\color{Red} Lectio Secunda.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} A}{it} autem Samuel ad universam domum Israhel dicens. Si in toto corde vestro revertimini ad dominum: auferte deos alienos de medio vestrum et Astaroth, et preparate corda vestra domino, et servite illi soli, et eruet vos de manu Phylistiim. Abstulerunt ergo filii Israhel Baalim et Astaroth: et servierunt domino soli.
\newline {\color{Red} Lectio Tertia.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} D}{ixit} autem Samuel. Congregate universum Israhel in Masphat: ut orem pro vobis dominum. Et convenerunt in Masphat. Hauseruntque aquam et effuderunt in conspectu domini: et ieiunaverunt in die illa et dixerunt. Tibi peccavimus domino. Iudicavitque Samuel filios Israhel in Masphat.
\newline {\color{Red} Lectio Quarta.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} E}{t} audierunt Philistiim quod congregati essent filii Israhel in Masphat, et ascenderunt satrape Philistinorum ad Israhel. Quod cum audissent filii Israhel: timuerunt a facie Philistinorum. Dixeruntque ad Samuelem. Ne cesses pro nobis clamare ad dominum Deum nostrum, ut salvet nos de manu Philistinorum.
\newline {\color{Red} Lectio Quinta.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} T}{ulit} autem Samuel agnum lactentem unum, et obtulit illum holocaustum integrum domino. Et clamavit Samuel ad dominum pro Israhel et exaudivit eum dominus. Factum est autem cum Samuel offerret holocaustum, Philisteos inire prelium contra Israhel. Intonuit autem dominus fragore magno in die illa super Philistiim, et exterruit eos, et cessi sunt a facie Israhel.
\newline {\color{Red} Lectio Sexta.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} E}{gressique} viri Israhel de Masphat: persecuti sunt Philisteos, et percusserunt eos usque ad locum qui erat subter Bethchar. Tulit autem Samuel lapidem unum, et posuit eum inter Masphat et inter Sen, et vocavit nomen loci illius Lapis adiutorii. Dixitque. Huc usque auxiliatus est nobis Dominus. Et humiliati sunt Philistiim, nec apposuerunt ultra ut venirent in terminos Israhel.
\newline \ul{Lectiones feriales ab octavo capitulo usque ad decimum ad libitum.}
{\color{Red} \ubsubsection{Dominica Tercia}{dominica-tercia-post-festum-trinitatis-breviarium}}
\newline {\color{Red} Lectio Prima.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} L}{ocutus} est Samuel ad populum legem regni, et scripsit in libro, et reposuit coram domino. Et dimisit Samuel omnem populum, singulos in domum suam. Sed et Saul abiit in domum suam in Gabaath: et abiit cum eo pars exercitus quorum tetigerat Deus corda. Filii vero Belial dixerunt. Num salvare nos poterit iste? Et despexerunt eum et non attulerunt ei munera. Ille vero dissimulabat se audire.%deleted autem
\newline {\color{Red} Lectio Secunda.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} A}{scendit} autem Naas Ammonites, et pugnare cepit adversum Iabes Galaad. Dixeruntque omnes viri Iabes ad Naas. Habeto nos federatos, et serviemus tibi. Et respondit ad eos Naas Ammonites. In hoc feriam vobiscum fedus ut eruam omnium vestrum oculos dextros, ponamque vos obprobrium in universo Israhel.
\newline {\color{Red} Lectio Tertia.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} E}{t} dixerunt ad eum seniores Iabes. Concede nobis septem dies, ut mittamus nuncios in universos terminos Israhel. Et si non fuerit qui defendat nos: egrediemur ad te. Venerunt ergo nuncii in Gabaath Saulis, et locuti sunt verba hec audiente populo. Et levavit omnis populus vocem suam: et flevit.
\newline {\color{Red} Lectio Quarta.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} E}{t} ecce Saul veniebat sequens boves de agro, et ait. Quid habet populus quod plorat? Et narraverunt ei verba virorum Iabes. Et insilivit spiritus domini in Saul cum audisset verba hec: et iratus est furor eius nimis. Et assumens utrumque bovem et concidit in frusta, misitque in omnes terminos Israhel per manum nunciorum, dicens. Quicumque non exierit, secutusque fuerit Saul et Samuel: sic fiet bobus eius.
\newline {\color{Red} Lectio Quinta.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} I}{nvasit} ergo timor domini populum, et egressi sunt quasi vir unus: et recensuit eos in Bezech. Fueruntque filiorum Israhel trecenta milia: virorum autem Iuda triginta milia. Et dixerunt nunciis qui venerant. Sic dicetis viris qui sunt in Iabes Galaad. Cras erit vobis salus cum incaluerit sol.
\newline {\color{Red} Lectio Sexta.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} V}{enerunt} ergo nuncii, et nunciaverunt viris Iabes. Qui letati sunt, et dixerunt. Mane exibimus ad vos, et facietis nobis omne quod placuerit vobis. Et factum est cum venisset dies crastinus: constituit Saul populum in tres partes. Et ingressus est media castra in vigilia matutina, et percussit Ammon usque dum incalesceret dies. Reliqui autem dispersi sunt, ita ut non relinquerentur in eis duo pariter.
\newline \ul{Lectiones feriales a sextod decimo capitulo usque ad vicesimum octavum ad libitum.}
{\color{Red} \ubsubsection{Dominica Quarta}{dominica-quarta-post-festum-trinitatis-breviarium}}
\newline {\color{Red} Lectio Prima.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} I}{n} diebus illis congregaverunt Philistiim agmina sua, ut prepararentur contra Israhel ad bellum. Dixitque Achis ad David. Sciens nunc scito, quoniam mecum egredieris in castris tu, et viri tui. Dixitque David ad Achis. Nunc scies que facturus est servus tuus. Et ait Achis ad David. Et ego custodem capitis mei ponam te cunctis diebus.
\newline {\color{Red} Lectio Secunda.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} S}{amuel} autem mortuus est, planxitque eum omnis Israhel, et sepelierunt eum in Ramatha urbe sua. Et Saul abstulit magos et ariolos de terra. Congregatique sunt Philistiim: et venerunt et castrametati sunt in Sunam.
\newline {\color{Red} Lectio Tertia.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} C}{ongregavit} autem et Saul universum Israhel, et venit in Gelboe. Et vidit Saul castra Philistiim et timuit et expavit cor eius. Consuluitque dominum, et non respondit ei neque per somnia neque per sacerdotes, neque per prophetas. Dixitque Saul servis suis. Querite michi mulierem habentem phithonem, et vadam ad eam et sciscitabor per illam.
\newline {\color{Red} Lectio Quarta.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} E}{t} dixerunt servi eius ad eum. Est mulier habens phithonem in Endor. Mutavit ergo habitum suum, vestitusque est aliis vestimentis. Et abiit ipse, et duo viri cum eo: veneruntque ad mulierem nocte. Et ait. Divina michi in phithone: et suscita michi quem dixero tibi.
\newline {\color{Red} Lectio Quinta.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} E}{t} ait mulier ad eum. Ecce tu nosti quanta fecerit Saul, et quomodo eraserit magos et ariolos de terra. Quare ergo insidiaris anime mee ut occidar? Et iuravit ei Saul in domino, dicens. Vivit dominus, quia non eveniet tibi quicquam mali propter hanc rem. Dixitque ei mulier. Quem suscitabo tibi? Qui ait. Samuelem suscita michi.
\newline {\color{Red} Lectio Sexta.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} C}{um} autem vidisset mulier Samuelem, exclamavit voce magna et dixit ad Saul. Quare imposuisti michi? Tu es enim Saul. Dixitque ei rex. Noli timere. Quid vidisti? Et ait mulier ad Saul. Deos vidi ascendentes de terra. Dixitque ei. Qualis est forma eius? Que ait. Vir senex ascendit: et ipse amictus est pallio.
\newline \ul{Lectiones feriales a vicesimo nono capitulo usque ad secundum regum ad libitum.}
{\color{Red} \ubsubsection{Dominica Quinta}{dominica-quinta-post-festum-trinitatis-breviarium}}
\newline {\color{Red} Lectio Prima.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} F}{actum} est postquam mortuus est Saul, ut David reverteretur a cede Amalech: et maneret in Siceleg duos dies. In die autem tercia apparuit homo veniens de castris Saul veste conscissa: et pulvere aspersus caput. Et ut venit ad David: cecidit super faciem suam, et adoravit.%deleted autem
\newline {\color{Red} Lectio Secunda.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} D}{ixitque} ad eum David. Unde venis? Qui ait ad eum. De castris Israhel fugi. Et dixit ad eum David. Quod est verbum quod factum est? Indica michi. Qui ait. Fugit populus e prelio, et multi corruentes ex populo mortui sunt. Sed et Saul et Ionathas filius eius interierunt. Dixitque David ad adolescentem qui nunciabat ei. Unde scis quia mortuus est Saul et Ionathas filius eius?
\newline {\color{Red} Lectio Tertia.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} E}{t} ait adolescens qui nunciabat ei. Casu veni in montem Gelboe: et Saul incumbebat super hastam suam. Porro currus et equites appropinquabant ei. Et conversus post tergum suum, vidensque me: vocavit. Cui cum respondissem, assum: dixit michi. Quisnam es tu? Et aio ad eum. Amalchites sum.
\newline {\color{Red} Lectio Quarta.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} E}{t} locutus est michi. Sta super me, et interfice me: quoniam tenent me angustie, et adhuc tota anima mea in me est. Stansque super eum, occidi illum. Sciebam enim quod vivere non poterat post ruinam. Et tuli diadema quod erat in capite eius et armillam de brachio illius, et attuli ad te dominum meum huc.
\newline {\color{Red} Lectio Quinta.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} A}{pprehendens} autem David vestimenta sua scidit, omnesque viri qui erant cum eo: et planxerunt et fleverunt et ieiunaverunt usque ad vesperam super Saul et super Ionatham filium eius, et super populum domini, et super domum Israhel, quod corruissent
%pp112
gladio. Dixitque David ad iuvenem qui nunciaverat ei. Unde es tu? Qui respondit. Filius hominis advene Amalechite ego sum.
\newline {\color{Red} Lectio Sexta.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} E}{t} ait ad eum David. Quare non timuisti mittere manum tuam, ut occideres christum domini? Vocansque David unum de pueris suis: ait. Accedens: irrue in eum. Qui percussit illum: et mortuus est. Et ait ad eum David. Sanguis tuus super caput tuum. Os enim tuum locutum est adversum te, dicens: ego interfeci christum domini.
\newline \ul{Lectiones feriales a secundo capitulo secundi regum usque ad undecimum ad libitum.}
{\color{Red} \ubsubsection{Dominica Sexta}{dominica-sexta-post-festum-trinitatis-breviarium}}
\newline {\color{Red} Lectio Prima.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} F}{actum} est vertente anno, eo tempore quo solent reges ad bella procedere, misit David Ioab et servos suos cum eo, et universum Israhel, et vastaverunt filios Amon, et obsederunt Rabath: David autem remansit in Hierusalem.%deleted autem, Kabath?
\newline {\color{Red} Lectio Secunda.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} D}{um} hec agerentur, accidit ut surgeret David de strato suo post meridiem, et deambularet in solario domus regie. Viditque mulierem se lavantem ex adverso super solarium suum. Erat autem mulier pulchra valde. Misit ergo rex, et requisivit que esset mulier. Nunciatumque est ei, quod ipsa esset Bethsabee filia Heliam: uxor Urie Ethei.
\newline {\color{Red} Lectio Tertia.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} M}{issis} itaque David nunciis, tulit eam. Que cum ingressa esset ad illum: dormivit cum ea. Statimque sanctificata est ab immunditia sua: et reversa est domum suam concepto fetu. Mittensque nuntiavit David: et ait. Concepi. Misit autem David ad Ioab, dicens. Mitte ad me Uriam Etheum. Misitque Ioab Uriam ad David.
\newline {\color{Red} Lectio Quarta.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} E}{t} venit Urias ad David. Quesivitque David, quam recte ageret Ioab et populus: et quomodo administraretur bellum. Et dixit David ad Uriam. Vade in domum tuam et lava pedes tuos. Egressusque est Urias de domo regis: secutusque est eum cibus regius.
\newline {\color{Red} Lectio Quinta.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} D}{ormivit} autem Urias ante portam domus regie cum aliis servis suis domini sui, et non descendit ad domum suam. Nuntiatumque est David a dicentibus. Non ivit Urias in domum suam. Et ait David ad Uriam. Nunquid non de via venisti? Quare non descendisti in domum tuam?
\newline {\color{Red} Lectio Sexta.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} E}{t} ait Urias ad David. Archa Dei et Israhel et Iuda habitant in papilionibus, et dominus meus Ioab et domoini servi mei super faciem terre manent, et ego ingrediar domum meam ut comedam et bibam et dormiam cum uxore mea? Per salutem tuam et per salutem anime tue, quod non faciam rem hanc.
\newline \ul{Lectiones feriales a duodecimo capitulo usque ad tercium regum ad libitum.}
{\color{Red} \ubsubsection{Dominica Septima}{dominica-Septima-post-festum-trinitatis-breviarium}}
\newline {\color{Red} Lectio Prima.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} E}{t} rex David senuerat, habebatque etatis plurimos dies. Cumque operiretur vestibus: non calefiebat. Dixerunt ergo ei servi sui. Queramus domino nostro regi adolescentulam virginem, et stet coram rege, et foveat eum, dormiatque in sinu suo, et calefaciat dominum nostrum regem.
\newline {\color{Red} Lectio Secunda.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} Q}{uesierunt} igitur adolescentulam speciosam in omnibus finibus Israhel, et invenerunt Abysag Sunanitem: et adduxerunt eam ad regem. Erat autem puella pulchra nimis. Dormiebatque cum rege et ministrabat ei. Rex vero non cognovit eam.
\newline {\color{Red} Lectio Tertia.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} A}{donias} autem filius Agith, elevabatur dicens. Ego regnabo. Fecitque sibi currum et equites, et quinquaginta viros qui ante eum currerent. Nec corripuit eum pater suus aliquando dicens: quare hoc fecisti. Erat autem et ipse pulcher valde, secundus natus post Absalon. Et sermo eius fuit cum Ioab filio Sarvie, et cum Abiathar sacerdote, qui adiuvabant partes Adonie.
\newline {\color{Red} Lectio Quarta.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} S}{adoch} vero sacerdos, et Banaias filius Ioiade, et Nathan propheta, et Semei, et Cerethi et Phelethi, et robur exercitus David non erat cum Adonia. Immolatis ergo Adonias arietibus et vitulis et universis pinguibus iuxta lapidem Zoelech qui erat vicinus fonti Rogel, vocavit universos fratres suos filios regis, et omnes viros Iuda servos regis.
\newline {\color{Red} Lectio Quinta.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} N}{athani} autem prophetam, et Banaiam, et robustos quosque, et Salomonem fratrem suum: non vocavit. Dixit itaque Nathan ad Bethsabee matrem Salomonis. Num audisti quod regnaverit Adonias filius Agith et dominus noster David hoc ignorat? Nunc ergo veni et accipe consilium a me, et salva animam tuam filiique tui Salomonis.
\newline {\color{Red} Lectio Sexta.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} V}{ade} et ingredere ad regem David: et dic ei. Nonne tu domine mi rex iurasti michi ancille tue dicens, quod Salomon filius tuus regnabit post me, et ipse sedebit in solio meo? Quare ergo regnat Adonias? Et adhuc ibi te loquente cum rege: ego veniam post te, et complebo sermones tuos.
\newline \ul{Lectiones feriales a secundo capitulo tertii regum usque ad decimum ad libitum.}
{\color{Red} \ubsubsection{Dominica Octava}{dominica-octava-post-festum-trinitatis-breviarium}}
\newline {\color{Red} Lectio Prima.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} R}{egina} Saba audita fama Salomonis, in nomine domini venit temptare eum in enigmatibus. Et ingressa Hierusalem cum multo comitatu et divitiis, camelis portantibus aromata, et aurum infinitum nimis et gemmas preciosas, venit ad regem Salomonem, et locuta est ei universa que habebat in corde suo. Et docuit eam Salomon omnia verba que proposuit. Non fuit sermo qui regem posset latere, et non responderet ei.
\newline {\color{Red} Lectio Secunda.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} V}{idens} autem regina Saba omnem sapientiam Salomonis, et domum quam edificaverat, et cibos mense eius, et habitacula servorum, et ordines ministrantium, vestesque eorum et pincernas, et holocausta que offerebat in domo domini, non habebat ultra spiritum.
\newline {\color{Red} Lectio Tertia.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} D}{ixitque} ad regem. Verus est sermo quem audivi in terra mea, super sermonibus tuis, et super sapientia tua, et non credebam narrantibus michi donec ipsa veni, et vidi oculis meis et probavi quod media pars michi nunciata non fuerat. Maior est sapientia tua et opera tua, quam rumor quem audivi.
\newline {\color{Red} Lectio Quarta.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} B}{eati} viri tui, et beati servi tui hi qui stant coram te semper et audiunt sapientiam tuam. Sit dominus Deus tuus benedictus cui complacuisti, et posuit te super thronum Israhel, eo quod dilexerit dominus Israhel in sempiternum, et constituit te regem, ut faceres iudicium et iusticiam.
\newline {\color{Red} Lectio Quinta.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} D}{edit} ergo regi centum viginti talenta auri, et aromata multa nimis, et gemmas preciosas. Non sunt allata ultra aromata tam multa quam ea que dedit regina Saba regi Salomoni. Sed et classis Hiram que portabat aurum de Ophyr, attulit de Ophyr ligna thiina multa nimis, et gemmas preciosas.
\newline {\color{Red} Lectio Sexta.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} F}{ecitque} rex de lignis thiinis fulcra domus domini et domus regie: et cytharas lyrasque cantoribus. Non sunt allata huiusmodi ligna thiina neque visa usque in presentem diem. Rex autem Salomon dedit regine Saba omnia que voluit et petivit ab eo, exceptis his que ultro obtulerat ei munere regio. Que reversa est, et abiit in terram suam cum servis suis.
\newline \ul{Lectiones feriales ab undecimo capitulo usque ad quartum regum ad libitum.}
{\color{Red} \ubsubsection{Dominica Nona}{dominica-nona-post-festum-trinitatis-breviarium}}
\newline {\color{Red} Lectio Prima.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} P}{revaricatus} est Moab in Israhel: postquam mortuus est Achab, ceciditque Ochozias per cancellos cenaculi sui quod habebat in Samaria, et egrotavit. Misitque nuncios, dicens ad eos. Ite, consulite Beelzebub deum Acharon utrum vivere queam de infirmitate mea hac.%deleted autem
\newline {\color{Red} Lectio Secunda.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} A}{ngelus} autem domini locutus est ad Heliam Thesbiten dicens. Surge ascende in occursum nunciorum regis Samarie: et dices ad eos. Nunquid non est Deus in Israhel, ut eatis ad consulendum Beelzebub deum Acharon? Quam ob rem hec dicit dominus. De lectulo super quem ascendisti non descendes: sed morte morieris. Et abiit Helyas.
\newline {\color{Red} Lectio Tertia.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} R}{eversique} sunt nuncii ad Ochoziam. Qui dixit eis. Quare reversi estis? At illi responderunt ei. Vir occurrit nobis, et dixit ad nos. Ite et revertimini ad regem qui misit vos: et dicetis ei. Hec dicit dominus. Nunquid quia non erat Deus in Israhel, mittis ut consulatur Beelzebub deus Acharon? Idcirco de lectulo super quem ascendisti non descendes: sed morte morieris.
\newline {\color{Red} Lectio Quarta.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} Q}{ui} dixit eis. Cuius figure et habitus est vir qui occurrit vobis: et locutus est verba hec? At illi dixerunt. Vir pilosus, et zona pellicea accinctus renibus. Qui ait. Helyas Thesbites est. Misitque ad eum quinquagenarium principem, et quinquaginta qui erant sub eo. Qui ascendit ad eum.
\newline {\color{Red} Lectio Quinta.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} S}{edentique} in vertice montis: ait. Homo Dei, rex precepit ut descendas. Respondensque Helyas, dixit quinquagenario. Si homo Dei sum: descendat ignis de celo et devoret te et quinquaginta tuos. Descendit itaque ignis de celo, et devoravit eum, et quinquaginta qui erant cum eo.
\newline {\color{Red} Lectio Sexta.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} R}{ursum} misit ad eum principem quinquagenarium alterum, et quinquaginta cum eo. Qui locutus est illi. Homo Dei: hec dicit rex. Festina, descende. Respondens Helyas: ait. Si homo Dei sum: descendat ignis de celo, et devoret te et quinquaginta tuos. Descendit ergo ignis de celo, et devoravit illum, et quinquaginta eius.
\newline \ul{Lectiones feriales a secundo capitulo quarti regum usque ad octavum ad libitum.}
{\color{Red} \ubsubsection{Dominica Decima}{dominica-decima-post-festum-trinitatis-breviarium}}
\newline {\color{Red} Lectio Prima.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} H}{elyseus} locutus est ad mulierem cuius vivere fecerat filium, dicens. Surge, vade tu et domus tua, et peregrinare ubicumque repereris, vocavit enim dominus famem, et veniet super terram septem annis. Que surrexit, et fecit iuxta verbum hominis Dei: et vadens cum domo sua peregrinata est in terra Philistiim diebus multis.
\newline {\color{Red} Lectio Secunda.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} C}{umque} finiti essent anni septem reversa est mulier de terra Philistiim. Et egressa est: ut interpellaret regem pro domo sua et pro agris suis. Rex autem loquebatur cum Gyezi puero viri Dei: dicens. Narra michi omnia magnalia que fecit Helyseus. Cumque ille narraret regi quomodo mortuum suscitasset: apparuit mulier cuius vivificaverat filium, clamans ad regem pro domo sua et pro agris suis.
\newline {\color{Red} Lectio Tertia.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} D}{ixitque} Gyezi. Domine mi rex. Hec est mulier: et hic est filius eius quem suscitavit Helyseus. Et interrogavit rex mulierem. Que narravit ei.
\newline {\color{Red} Lectio Quarta.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} D}{editque} ei rex eunuchum unum dicens. Restitue ei omnia que sua sunt, et universos reditus agrorum a die qua reliquit terram, usque ad presens.
\newline {\color{Red} Lectio Quinta.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} V}{enit} quoque Helyseus Damascum, et Benadad rex Sirie egrotabat. Nunciaveruntque ei dicentes. Venit vir Dei huc. Et ait rex ad Azael. Tolle tecum munera, et vade in occursum viri Dei: et consule dominum per eum dicens. Si evadere potero de infirmitate mea hac?
\newline {\color{Red} Lectio Sexta.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} I}{vit} igitur Azael in occursum eius habens secum munera, et omnia bona Damasci, onera quadraginta camelorum. Cumque stetisset coram eo ait. Filius tuus Benadad rex Sirie, misit me ad te dicens. Si sanari potero de infirmitate mea hac? Dixitque ei Helyseus. Vade, dic ei. Sanaberis. Porro ostendit michi dominus: quia morte morietur.
\newline \ul{Lectiones feriales a quarto decimo capitulo quarti regum usque ad fidem libri ad libitum.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} D}{}\ul{\textsc{ominica} prima Augusti et deinceps usque ad primam Dominicam Septembris exclusive cantetur hystoria,} \hyperlink{in-principio}{In principio.} \ul{quando de tempore agitur, et legantur lectiones de Libris Salomonis et de Libris Sapientie Et notandum quod Dominica prima mensis appellatur illa que propinquior est Kalendis, sive precedat Kalendas, sive sequatur, sive sit in ipsis Kalendis. Si igitur Kalende fuerunt in Dominica ibi est hystoria que illi Dominice assignatur nisi festum impediat inchoanda. Si vero Kalende fuerunt secunda, tercia, vel quarta feria, tunc in precedenti Dominica hystoria inchoetur. Si autem quinta vel sexta feria vel Sabbato Kalende fuerint, inchoari debet in sequenti Dominica.}
{\color{Red} \ubsubsection{Sabbato ante Primam Dominicam Augusti}{sabbato-ante-primam-dominicam-augusti-breviarium}}
\newline {\color{Red} Ad Vesperas.} \R \hyperlink{girum-celi}{Girum.} {\color{Red} II. Ad Mag. Ant.} Omnis sapientia a domino deo est, et cum illi fuit semper et est ante evum.
\newline {\color{Red} Ad Matutinas. Lectio Prima.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} P}{arabole} Salomonis filii David regis Israhel ad sciendam sapientiam et disciplinam, ad intelligenda verba prudentie, et suscipiendam erudtionem doctrine, iusticiam et iudicium et equitatem: ut detur parvulis astutia et adolescenti scientia et intellectus. \R
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} I}{n} \hypertarget{in-principio}{\label{in-principio}} principio deus antequam terram faceret, priusquam abissos constitueret, priusquam produceret fontes aquarum, antequam montes collocarentur, * Ante omnes colles generavit me dominus. \V Qunado preparabat celos aderam, cum eo cuncta componens. Ante.
\newline {\color{Red} Lectio Secunda.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} A}{udiens} sapiens sapientior erit, et intelligens gubernacula possidebit. Animadvertet parabolam et interpretationem: verba sapientum et enigmata eorum. Timor domini principium sapientie. Sapientiam atque doctrinam stulti despiciunt.
\begin{responsory}[girum-celi]
{Girum celi circuivi sola et in fluctibus maris ambulavi, in omni gente et in omni populo primatum tenui, * Superborum et sublimium colla propria virtute calcavi.}{Ego in altissimis habito et thronus meus in columna nubis.}%typo tenuii, colunna
\end{responsory}%
\newline {\color{Red} Lectio Tertia.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} A}{udi} fili mi disciplinam patris tui, et ne dimittas legem matris tue: ut addatur gratia capiti tuo, et torques collo tuo. Fili mi si te lactaverint peccatores, ne acquiescas eis. Si dixerint, veni nobiscum, insidiemur sanguini abscondamus tendiculas contra insontem frustra, deglutiamus eum sicut infernus viventem et integrum, quasi descendentem in lacum, omnem preciosam substantiam reperiemus, implebimus domos nostras spoliis, sortem mitte nobiscum, marsupium unum sit omnium nostrum: fili mi ne ambules cum eis.
\begin{responsory-final}[emitte-domine]
{Emitte domine sapientiam de sede magnitudinis tue, ut mecum sit et mecum laboret, * Ut sciam quid acceptum sit coram te * Omni tempore.}{Da michi domine sedium tuatum assistricem sapientiam.}{Omni}
\end{responsory-final}%
\newline {\color{Red} Lectio Quarta.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} P}{rohibe} pedem tuum a semitis eorum. Pedes enim illorum ad malum currunt, et festinant ut effundant sanguinem. Frustra autem iacitur rete ante oculos pennatorum. Ipsi quoque contra sanguinem suum insidiantur, et moliuntur fraudes contra animas suas. Sic semite omnis avari: animas possidentium rapiunt.
\begin{responsory}[da-michi-domine]
{Da michi domine sedium tuarum assistricem sapientiam, et noli me reprobare a pueris tuis, * Quoniam servus tuus sum ego et filius ancille tue.}{Mitte illam a sede magnitudinis tue ut mecum sit et mecum laboret.}
\end{responsory}%
\newline {\color{Red} Lectio Quinta.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} S}{apientia} foris predicat: in plateis dat vocem suam. In capite turbarum clamitat, in foribus portarum urbis profert verba sua dicens. Usquequo parvuli diligitis infantiam, et stulti ea que sibi sunt noxia cupient, et imprudentes odibunt scientiam?
\begin{responsory}[domine-pater]
{Domine pater et deus vite mee, ne derelinquas me in cogitatu maligno, extollentiam oculorum meorum ne dederis michi, et desiderium malignum averte a me domine, aufer a me concupiscentiam, * Et animo irreverenti et infrunito ne tradas me domine.}{Ne dereliquas me domine ne accrescant ignorantie mee et multiplicentur delicta mea.}
\end{responsory}%
\newline {\color{Red} Lectio Sexta.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} C}{onvertimini} ad correptionem meam. En proferam vobis spiritum meum et ostendam verba mea. Quia vocavi et renuistis, extendi manum meam, et non fuit qui aspiceret. Despexistis omne consilium meum, et increpationes meas neglexistis. Ego quoque in interitu vestro ridebo, et subsannabo cum vobis quod timebatis advenerit.
\begin{responsory-doxology}[super-salutem]
{Super salutem et omnem pulchritudinem dilexi sapientiam et proposui pro luce habere illam, * Venerunt michi omnia bona pariter cum illa.}{Dixi sapientie soror mea es, et prudentiam vocavi amicam meam.}
\end{responsory-doxology}%
\begin{responsory}[initium-sapientie]
{Initium sapientie timor domini, intellectus bonus omnibus facientibus eum, * Laudatio eius manet in seculum seculi.}{Dilectio illius custodia legum est, quia omnis sapientia timor domini.}
\end{responsory}%
\begin{responsory}[magna-enim-sunt]
{Magna enim sunt iudicia tua domine et inenarrabilia verba tua, * Magnificasti populum tuum et honorasti.}{Deduxisti sicut oves populum tuum in manu Moysi et Aaron.}
\end{responsory}%
\begin{responsory-final}[verbum-iniquum]
{Verbum iniquum et dolosum longe fac a me domine, * Divitias et paupertates ne dederis michi, * Sed tantum victui meo tribue necessaria.}{Duo rogavi te ne deneges michi antequam moriar.}{Sed}
\end{responsory-final}%
\newline \ul{Sequentes antiphone sunt dicende in Sabbatis ad Mag. vel ad memoriam quamdiu cantabitur hystoria,} \hyperlink{in-principio}{In principio.}
\newline {\color{Red} Ant.} Sapientia edificavit sibi domum, scidit columnas septem, subdidit sibi gentes, superborumque et sublimium colla, propria virtute calcavit. {\color{Red} Ant.} Sapientia clamitat in plateis, siquis diligit sapientiam ad me declinet, et eam inveniet, et eam cum invenerit beatus erit si tenuerit eam. {\color{Red} Ant.} Dominus possedit me in initio viarum suarum antequam quicquam faceret a principio, necdum erant abyssi et ego parturiebar, quando preparabat celos aderam cum eo componens omnia. {\color{Red} Ant.} Ego in altissimis habitavi et thronus meus in columna nubis.
\newline \ul{Lectiones alie per totum mensem usque ad Septembrem per quinque Libros Salmonis ad libitum.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} D}{}\ul{\textsc{ominica} prima Septembris et deinceps usque ad terciam Dominicam eiusdem mensis exclusive idest per quindecim dies tantum quando de tempore agitur cantetur hystoria,} \hyperlink{si-bona}{Si bona.} \ul{et legatur de Libro Iob.}
{\color{Red} \ubsubsection{Sabbato ante Primam Dominicam Septembris}{sabbato-ante-primam-dominicam-septembris-breviarium}}
\newline \ul{Sabbato vero precedenti Ad Vesperas.} \R \hyperlink{antequam-comedam}{Antequam.} {\color{Red} II. Ad Mag. Ant.} Cum audisset Iob nuntiorum verba sustinuit patienter et ait, si bona suscepimus de manu domini, mala uatem quare non sustineamus, in omnibus his non peccavit Iob labiis suis, neque stultum aliquid contra deum locutus est.
\newline \ul{Si hec Dominica in Kalendis occurrerit fiat sicut infra octavam Beati Augustini in festo sancti Egidii est notatum.}
\newline Sequenti Sabbato. {\color{Red} Ad Mag. Ant.} In omnibus his non peccavit Iob labiis suis neque sultum quid contra deum locutus est.
\newline {\color{Red} Ad Matutinas. Lectio Prima.}
%pp113
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} V}{ir} erat in terra Hus nomine Iob. Et erat vir ille simplex et rectus ac timens Deum: et recedens a malo. Natique sunt ei septem filii et tres filie. Et fuit possessio eius, septem milia ovium, et tria milia camelorum, quingenta quoque iuga boum, et quingente asine: ac familia multa nimis. \R
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} S}{i} \hypertarget{si-bona}{\label{si-bona}} bona suscepimus de manu domini mala autem quare non sustineamus, dominus dedit dominus abstulit, * Sicut domino placuit ita factum est, sit nomen domini benedictum. \V Nudus egressus sum de utero matris mee nudus revertar illuc. Sicut.
\newline {\color{Red} Lectio Secunda.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} E}{ratque} vir ille magnus inter omnes orientales. Et ibant filii eius et faciebant convivium per domos unusquisque in die suo. Et mittentes vocabant tres sorores suas, ut comederent et biberent cum eis. Cumque in orbem transissent dies convivii: mittebat ad eos Iob: et sanctificabat illos.
\begin{responsory}[antequam-comedam]
{Antequam comedam suspiro et tanquam inundantes aque sic rugitus meus, quia timor quem timebam evenit michi, et quod verebar accidit, non ne dissimulavi, nonne silui nonne quievi, * Et venit super me indignatio tua domine.}{Ecce non est auxilium michi in me: necessarii quoque mei recesserunt a me.}
\end{responsory}%
\newline {\color{Red} Lectio Tertia.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} C}{onsurgensque} diluculo offerebat holocausta pro singulos. Dicebat enim. Ne forte peccaverint filii mei: et benedixerint Deo in cordibus suis. Sic faciebat Iob cunctis diebus. Quadam autem die cum venissent filii Dei ut assisterent coram domino: affuit inter eos etiam Sathan. Cui dixit dominus. Unde venis? Qui respondens ait. Circuivi terram: et perambulavi eam.
\begin{responsory-doxology}[utinam-appenderentur]
{Utinam appenderentur peccata mea quibus iram merui, et calamitas quam patior, * In statera.}{Quasi arena maris hec gravior appareret.}
\end{responsory-doxology}%
\newline {\color{Red} Lectio Quarta.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} D}{ixitque} dominus ad eum. Nunquid considerasti servum meum Iob, quod non sit ei similis in terra homo simplex et rectus ac timens Deum et recedens a malo?
\begin{responsory}[quare-detraxistis]
{Quare detraxistis sermonibus veritatis, ad increpandum verba componitis, et subvertere nitimini amicum vestrum, * Veruntamen que cogitastis explete.}{Quod iustum est iudicate et non invenietis in lingua mea iniquitatem.}
\end{responsory}%
\newline {\color{Red} Lectio Quinta.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} C}{ui} respondens Sathan ait. Nunquid frustra Iob timet Deum? Nonne tu vallasti eum, ac domum eius, universamque substantiam per circuitum? Operibus manuum eius benedixisti: et possessio eius crevit in terra. Sed extende paululum manum tuam et tange cuncta que possidet: nisi in facie benedixerit tibi.
\begin{responsory}[induta-est-caro]
{Induta est caro mea putredine et sordibus pulveris, cutis mea aruit et contracta est, * Memento mei domine quia ventus est vita mea.}{Dies mei sicut umbra declinaverunt et ego sicut fenum arui.}
\end{responsory}%
\newline {\color{Red} Lectio Sexta.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} D}{ixit} ergo dominus ad Sathan. Ecce universa que habet in manu tua sunt, tantum in eum ne extendas manum tuam. Egressusque est Sathan a facie domini. Cum autem quadam die filii et filie eius comederent et biberent vinum in domo fratris sui primogeniti, nuntius venit ad Iob qui diceret. Boves arabant, et asine pascebantur iuxta eos, et irruerunt Sabei tuleruntque omnia, et pueros percusserunt gladio, et evasi ego solus ut nuntiarem tibi.
\begin{responsory-doxology}[paucitas-dierum]
{Paucitas dierum meorum finietur brevi, dimitte me domine ut plangam paululum dolorem meum antequam vadam, * Ad terram tenebrosam et opertam mortis caligine.}{Remitte michi ut refrigerer priusquam abeam.}
\end{responsory-doxology}%
\begin{responsory}[memento-mei-deus]
{Memento mei deus quia ventus est vita mea, * Nec aspiciet me visus hominis.}{Et non revertetur oculus meus ut videat bona.}
\end{responsory}%
\begin{responsory}[ne-abscondas-me]
{Ne abscondas me domine a facie tua, manum tuam longe fac a me, * Et formido tua non me terreat.}{Corripe me domine in misericordia et non in furore tuo, ne forte ad nichilum redigas me.}
\end{responsory}%
\begin{responsory-final}[nocte-os-meum]
{Nocte os meum perforatur doloribus, et qui me comedunt non dormiunt, a multitudine eorum consumitur vestimentum meum, * Comparatus sum luto, * Et assimilatus sum faville et cineri.}{O custos hominum quare me posuisti contrarium tibi, et factus sum michimetipsi gravis, parce michi domine nichil enim sunt dies mei.}{Et}
\end{responsory-final}%
\newline \ul{Lectiones feriales usque ad Dominicam terciam Septembris per residuum Libri.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} D}{}\ul{\textsc{ominica} terciam Septembris et deinceps usque ad primam Dominicam Octobris exclusive cantetur hystoria de Thobia, Iudith et Hester quando de tempore agitur et legantur lectiones de eisdem Libris.}
{\color{Red} \ubsubsection{Sabbato ante Terciam Dominicam Septembris}{sabbato-ante-terciam-dominicam-septembris-breviarium}}
\newline \ul{Sabbato vero precedenti Ad Vesperas} \R \hyperlink{omni-tempore}{Omni tempore.} {\color{Red} II. Ad Mag. Ant.} Ingressus Raphael angelus ad Thobiam salutavit eum dicens, gaudium tibi semper sit, cui Thobias ait, quale gaudium michi erit qui in tenebris sedeo et lumen celi non video, cui angelus inquit, forti animo esto, in proximo est ut a deo cureris.
\newline {\color{Red} Ad Matutinas. Lectio Prima.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} T}{hobias} ex tribu et civitate Neptalim que est in superioribus Galilee supra Naason post viam que ducit ad occidentem in sinistro habens civitatem Sephet cum captus esset in diebus Salmanasar regis Assiriorum: in captivitate tamen positus viam veritatis non deseruit, ita ut omnia que habere poterat cotidie concaptivis fratribus qui erant ex eius genere impertiret. {\color{Red} Responsorium.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} P}{eto} \hypertarget{peto-domine}{\label{peto-domine}} domine ut de vinculo improperii huius absolvas me, aut certe desuper terram eripias me, ne reminiscaris delicta mea vel parentum meorum, neque vindictam sumas de peccatis meis, * Quia eruis sustinentes te domine. \V Omnia iudicia tua iusta sunt et omnes vie tue misericordia et veritas et nunc domine memento mei. Quia.
\newline {\color{Red} Lectio Secunda.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} C}{umque} esset iunior omnibus in tribu Neptalim: nichil tamen puerile gessit in opere. Denique cum irent omnes ad vitulos aureos quos Ieroboam fecerat rex Israhel: hic solus fugiebat consortia omnium, et pergebat in Hierusalem ad templum domini, et ibi adorabat dominum Deum Israhel, omnia primitiva sua et decimas suas fideliter offerens, ita ut in tercio anno proselitis et advenis ministraret omnem decimationem.
\begin{responsory}[omni-tempore]
{Omni tempore benedic deum et pete ab eo ut vias tuas dirigat, * Et omni tempore consilia tua in ipso permaneant.}{Inquire ut facias que placita sunt ei in veritate et in tota virtute tua.}
\end{responsory}%
\newline {\color{Red} Lectio Tertia.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} H}{ec} et his similia secundum legem Dei celi puerulus observabat. Cum vero factus fuisset vir accepit uxorem Annam de tribu sua: genuitque ex ea filium, nomen suum imponens ei. Quem ab infantia timere Deum docuit, et abstinere ab omni peccato.
\begin{responsory-doxology}[tempus-est-ut]
{Tempus est ut revertar ad eum qui me misit, vos autem benedicite deum, * Et enarrate omnia mirabilia eius.}{Confitemini ei coram omnibus viventibus quia fecit vobiscum misericordiam suam.}
\end{responsory-doxology}%
\newline {\color{Red} Lectio Quarta.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} I}{gitur} cum per captivitatem devenisset cum uxore sua et filio in civitatem Niniven, cum omni tribu sua, et omnes ederent ex cibis gentilium, iste custodivit animam suam, et nunquam contaminatus est in escis eorum. Et quoniam memor fuit domini in toto corde suo, dedit illi Deus gratiam in conspectu Salmanasar regis, et dedit illi potestatem quocumque vellet ire, habens libertatem quecumque facere voluisset. Pergebat ergo per omnes qui erant in captivitate, et monita salutis dabat eis.
\begin{responsory}[adonay-domine]
{Adonay domine deus magne et mirabilis, qui dedisti salutem in manu femine, * Exaudi preces servorum tuorum.}{Benedictus es domine qui non derelinquas presumentes de te, et de sua virtute gloriantes humilias.}
\end{responsory}%
\newline {\color{Red} Lectio Quinta.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} C}{um} autem venisset in Rages civitatem Medorum, et ex his quibus honoratus fuerat a rege habuisset decem talenta argenti, et cum in multa turba generis sui Gabelum egentem videret, qui erat ex tribu eius, sub cyrographo dedit illi memoratum pondus argenti.
\begin{responsory}[dominator-domine]
{Dominator domine celorum et terre, creator aquarum, rex universe creature tue, * Exaudi orationes servorum tuorum.}{Tu domine cui humilium semper et mansuetorum placuit deprecatio.}
\end{responsory}%
\newline {\color{Red} Lectio Sexta.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} P}{ost} multum vero temporis: mortuo Salmanasar rege cum regnaret Sennacherib filius eius pro eo, et filios Israhel exosos haberet in conspectu suo, Thobias pergebat per omnem cognationem suam, et consolabatur eos.
\begin{responsory-final}[spem-in-alium]
{Spem in alium nunquam habui preter in te deus Israhel, * Qui irasceris et propitius eris, * Et omnia peccata hominum in tribulatione dimittis.}{Domine deus celi et terre respice ad humilitatem nostram.}{Et omnia}
\end{responsory-final}%
\begin{responsory}[conforta-me-rex]
{Conforta me rex sanctorum principatum tenens, * Et da sermonem rectum et bene sonantem in os meum.}{Da nobis domine locum penitentie, et ne claudas ora canentium te domine.}
\end{responsory}%
\begin{responsory}[laudate-dominum]
{Laudate dominum deum nostrum, * Qui non deseruit sperantes in se, et in me adimplevit misericordiam suam, quam promisit domui Israhel.}{Laudate dominum omnes gentes et collaudate eum omnes populi.}
\end{responsory}%
\begin{responsory-doxology}[domine-rex-omnipotens]
{Domine rex omnipotens in ditione tua cuncta sunt posita, et non est qui possit resistere voluntati tue, libera nos, * Propter nomen tuum.}{Exaudi domine orationem nostram, et converte luctum nostrum in gaudium.}
\end{responsory-doxology}%
\newline \ul{Due sequentes antiphone dicantur in Sabbatis Ad Mag. vel ad memoriam.}
\newline {\color{Red} Ant.} Ne reminiscaris domine delicta mea vel parentum meorum, neque vindictam suam de peccatis meis. {\color{Red} Ant.} Adonay domine deus magne et mirabilis qui dedisti salutem in manu femine exaudi preces servorum tuorum.
\newline \ul{Si unum tantum Sabbatum fuerit dimittatur antiphona.} Adonay.
\newline {\color{Red} Lectiones de Iudith. Lectio.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} A}{rphaxat} itaque rex Medorum subiugaverat multas gentes imperio suo, et ipse edificavit civitatem potentissimam quam appellavit Egbathanis. Ex lapidibus quadratis et sectis fecit muros eius in altitudinem cubitorum septuaginta, et in latitudinem cubitorum triginta.
\newline {\color{Red} Lectio.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} T}{urres} vero eius posuit in altitudinem cubitorum centum. Per quadrum vero earum latus utrumque vicenorum pedum spatio tendebatur. Posuitque portas eius in altitudinem turrium. Et gloriabatur quasi potens in potentia exercitus sui, et in gloria quadrigarum suarum.
\newline {\color{Red} Lectio.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} A}{nno} igitur duodecimo regni sui Nabuchodonosor rex Assiriorum, qui regnabat in Ninive civitate magna: pugnavit contra Arphaxat, et obtinuit eum in campo magno qui appellatur Ragau circa Eufraten et Tigrim et Iadasan in campo Erioch regis Elichorum.
\newline {\color{Red} Lectio.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} T}{unc} exaltatum est regnum Nabuchodonosor, et cor eius elevatum est. Et misit ad omnes qui habitabant in Cilicia, et Damasco, et Libano, et ad gentes que sunt in Carmelo et Cedar, et inhabitantes Galileam, in campo magno Esdrelon, et ad omnes qui erant in Samaria et trans flumen Iordanem usque ad Hierusalem, et omnem terram Iesse, quousque perveniatur ad montes Ethiopie.
\newline {\color{Red} Lectio.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} A}{d} hos omnes misit nuntios Nabuchodonosor rex Assiriorum. Qui omnes uno animo contradixerunt: et remiserunt eos vacuos, ac sine honore abiecerunt. Tunc indignatus Nabuchodonosor rex ad omnem terram illam: iuravit per thronum suum et regnum quod defenderet se de omnibus his.
\newline {\color{Red} Lectio.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} A}{nno} tertiodecimo Nabuchodonosor regis, vicesima et secunda die mensis primi, factum est verbum in domo Nabuchodonosor regis Assiriorum ut defenderet se. Vocavitque omnes maiores omnesque duces bellatores suos: et habuit cum eis misterium consilii sui. Dixitque cogitationem suam in eo esse: ut omnem terram suo subiugaret imperio.
\newline {\color{Red} Lectiones de Hester. Lectio.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} I}{n} diebus Assueri qui regnavit ab India usque Ethiopiam super centum viginti septem provincias, quando sedit in solio regni sui, Susa civitas regni eius exordium fuit. Tertio igitur anno imperii sui fecit grande convivium cunctis principibus et pueris suis fortissimis Persarum et Medorum inclitis, et prefectis provinciarum coram se, ut ostenderet divitias glorie regni sui, ac magnitudinem atque iactantiam potentie sue multo tempore, centum videlicet et octoginta diebus.
\newline {\color{Red} Lectio.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} C}{umque} implerentur dies convivii invitavit omnem populum qui inventus est Susis a maximo usque ad minimum, et iussit septem diebus convivium preparari in vestibulo orti et nemoris quod regio cultu et manu consitum erat. Et pendebant ex omni parte tentoria aerei coloris et carbasini ac iacintini, sustentata funibus bissinis ac purpureis, qui eburneis circulis inserti erant, et columnis marmoreis fulciebantur.
\newline {\color{Red} Lectio.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} L}{ectuli} quoque aurei et argentei super pavimentum smaragdo et pario, stratum lapide dispositi erant: quod mira varietate pictura decorabat. Bibebant autem qui invitati erant aureis poculis, et aliis atque aliis vasis cibi inferebantur.
\newline {\color{Red} Lectio.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} V}{inum} quoque ut magnificentia regia dignum erat, abundans et precipuum ponebatur. Nec erat qui nolentes cogeret ad bibendum, sed sic rex statuerat preponens mensis singulos de principibus suis, ut sumeret unusquisque quod vellet.
\newline {\color{Red} Lectio.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} V}{asthi} quoque regina fecit convivium feminarum in palatio ubi rex Assuerus manere consueverat. Itaque die septimo cum rex esset hilarior, et post nimiam potationem incaluisset mero, precepit Maumam, et Bazatha, et Arbona, et Bagatha, et Abgatha, et Zarath, et Carthas septem eunuchis qui in conspectu eius ministrabant, ut introducerent reginam Vasthi coram rege, posito super caput eius diademate, ut ostenderet cunctis populis et principibus illius pulchritudinem. Erat enim pulchra valde. Que renuit, et ad regis imperium quod per eunuchos mandaverat venire contempsit.
\newline {\color{Red} Lectio.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} U}{nde} iratus rex, et nimio furore succensus, interrogavit sapientes qui ex more regio semper ei aderant, et illorum faciebat cuncta consilio, scientium leges ac iura maiorum, erant autem primi et proximi, Carsena, et Sechar, et Admatha, et Tharsis, et Mares, et Marsana et Mamucha, septem duces Persarum atque Medorum, qui videbant faciem regis, et primi post eum residere soliti erant, cui sententie Vasthi regina subiaceret que Assueri regis imperium quod per eunuchos mandaverat facere noluisset.
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} D}{}\ul{\textsc{ominica} prima Octobris et deinceps usque ad primam Dominicam Novembris exclusive cantetur hystoria,} \hyperlink{adaperiat-dominus}{Adaperiat.} \ul{et legatur de Libris Machabeorum quando de tempore agitur.}
{\color{Red} \ubsubsection{Sabbato ante Primam Dominicam Octobris}{sabbato-ante-primam-dominicam-octobris-breviarium}}
\newline \ul{Sabbato vero precedenti Ad Vesperas.} \R \hyperlink{tua-est-potentia}{Tua est.} {\color{Red} III. Ad Mag. Ant.} Adaperiat dominus cor vestrum in lege sua et in preceptis suis et faciat pacem.
\newline {\color{Red} Ad Matutinas. Lectio Prima.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} E}{t} factum est, postquam percussit Alexander Philippi Macedo qui primus regnavit in Grecia egressus de terra Cethin Darium regem Persarum et Medorum, constituit prelia multa, et omnium obtinuit munitiones, et interfecit reges terre, et pertransiit usque ad fines terre. \R
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} A}{daperiat} \hypertarget{adaperiat-dominus}{\label{adaperiat-dominus}} dominus cor vestrum in lege sua et in preceptis suis et faciat pacem in diebus vestris, * Concedat vobis salutem et redimat vos a malis. \V Exaudiat dominus orationes vestras, et reconcilietur vobis, nec vos deserat in tempore malo. Concedat.
\newline {\color{Red} Lectio Secunda.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} E}{t} accepit spolia multitudinis gentium: et siluit terra in conspectu eius. Et congregavit virtutem et exercitum fortem nimis, et exaltatum est et elevatum cor eius, et obtinuit regiones gentium, et tyrannos: et facti sunt illi in tributum.
\begin{responsory}[exaudiat-dominus]
{Exaudiat dominus orationes vestras et reconcilietur vobis, * Nec vos deserat in tempore malo.}{Det vobis cor omnibus ut colatis eum et faciatis eius voluntatem.}
\end{responsory}%
\newline {\color{Red} Lectio Tertia.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} E}{t} post hec decidit in lectum, et cognovit quia moreretur. Et vocavit pueros suos nobiles qui secum erant nutriti a iuventute sua, et divisit eis regnum suum cum adhuc viveret. Et regnavit Alexander annis duodecim: et mortuus est.
\begin{responsory-final}[tua-est-potentia]
{Tua est potentia, tuum regnum domine, tu es super omnes gentes, * Da pacem domine * In diebus nostris.}{Creator omnium deus, terribilis et fortis iustus et misericors.}{In diebus}
\end{responsory-final}%
\newline {\color{Red} Lectio Quarta.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} E}{t} obtinuerunt pueri eius regnum unusquisque in loco suo. Et imposuerunt sibi omnes diademata post mortem eius, et filii eorum post eos annis multis, et multiplicata sunt mala in terra. Et exiit ex eis radix peccatrix Anthiocus illustris, filius Anthiochi regis, qui fuerat Rome obses: et regnavit in anno centesimo tricesimo et septimo regni Grecorum.
\begin{responsory}[congregata-sunt]
{Congregata sunt inimici nostri et gloriantur in virtute sua, contere fortitudinem illorum domine, et disperge illos, * Ut cognoscant quia non est alius qui pugnet pro nobis nisi tu deus noster.}{Disperge illos in virtute tua et depone eos protector noster domine.}
\end{responsory}%
\newline {\color{Red} Lectio Quinta.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} I}{n} diebus illis exierunt ex Israhel filii iniqui, et suaserunt multis dicentes. Eamus et disponamus testamentum cum gentibus que circa nos sunt, quia ex quo recessimus ab eis, invenerunt nos mala multa. Et visus est bonus sermo in oculis eorum.
\begin{responsory}[impetum-inimicorum]
{Impetum inimicorum ne timueritis, memores estote quomodo salvi facti sunt patres nostri, * Et nunc clamemus in celum et miserebitur nostri deus noster.}{Mementote mirabilium eius que fecit Pharaoni et exercitui eius in mari rubro.}
\end{responsory}%
\newline {\color{Red} Lectio Sexta.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} E}{t} destinaverunt aliqui de populo, et abierunt ad regem. Et dedit illis potestatem: ut facerent iusticias gentium. Et edificaverunt ginnasium in Hierosolimis secundum leges nationum, et fecerunt sibi preputia, et recesserunt a testamento sancto, et iuncti sunt nationibus: et venundati sunt ut facerent malum.
\begin{responsory-doxology}[refulsit-sol]
{Refulsit sol in clipeos aureos et resplenduerunt montes ab eis, * Et fortitudo gentium dissipata est.}{Erat enim exercitus magnus valde et fortis, et appropiavit Iudas et exercitus eius in prelium.}
\end{responsory-doxology}%
\begin{responsory}[dixit-iudas-simoni]
{Dixit Iudas Simoni fratri suo, elige tibi viros et vade libera fratres tuos in Galileam, ego autem et Ionathas frater meus ibimus in Galadithim, * Sicut fuerit voluntas in celi sic fiat.}{Accigimini et estote filii potentes, quoniam melius est nobis mori in bello, quam videre mala gentis nostre et sanctorum.}
\end{responsory}%
\begin{responsory}[in-ymnis-et]
{In ymnis et confessionibus benedicebant dominum, * Qui magna fecit in Israhel, et victoriam dedit illis dominus omnipotens.}{Ornaverunt faciem templi coronis aureis, et dedicaverunt altare domino.}
\end{responsory}%
\begin{responsory-final}[ornaverunt-faciem]
{Ornaverunt faciem templi coronis aureis et dedicaverunt altare domino, * Et facta est letitia magna * In populo.}{In ymnis et confessionibus benedicebant dominum.}{In populo}
\end{responsory-final}%
\newline \ul{Sequentes antiphone dicende sunt in Sabbatis ad Mag. vel ad memoriam quamdiu cantabitur hystoria,} \hyperlink{adaperiat-dominus}{Adaperiat.}
\newline {\color{Red} Ant.} Da pacem domine in diebus nostris, quia non est alius qui pugnet pro nobis nisi tu deus noster. {\color{Red} Ant.} Tua est potentia tuum regnum domine, tu es super omnes gentes, da pacem domine in diebus nostris. {\color{Red} Ant.} Accigimini filii potentes, et estote parati pugnare in prelio, quoniam melius est nobis mori in bello, quam videre mala gentis nostre et sanctorum, sicut fuerit voluntas in celo sic fiat. {\color{Red} Ant.} Exaudiat dominus orationes vestras et reconcilietur vobis, nec vos deserat in tempore malo.
\newline \ul{Lectiones feriales ab illo loco,} Et veritus est. \ul{in primo capitulo primi Machabeorum usque ad illum locum,} Tunc congregata est synagoga. \ul{in secundo capitulo.}
{\color{Red} \ubsubsection{Dominica Secunda}{sabbato-ante-secundam-dominicam-octobris-breviarium}}
\newline {\color{Red} Lectio Prima.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} T}{unc} congregata est synagoga fortis viribus ex Israhel omnis voluntarius in lege. Et omnes qui fugiebant a malis additi sunt ad eos, et facti sunt illis ad firmamentum. Et collegerunt exercitum, et percusserunt peccatores in ira sua, et viros iniquos in indignatione sua, et ceteri fugerunt ad nationes ut evaderent.
\newline {\color{Red} Lectio Secunda.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} E}{t} circuivit Mathathias et amici eius et destruxerunt aras, et circumciderunt pueros incircumcisos quotquot invenerunt
%pp114
in finibus Israhel in fortitudine, et persecuti sunt filios superbie, et prosperatum est opus in manu eorum. Et obtinuerunt legem de manibus gentium et de manibus regum, et non dederunt cornu peccatori.
\newline {\color{Red} Lectio Tertia.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} E}{t} appropinquaverunt dies Mathathie moriendi, et dixit filiis suis. Nunc confortata est superbia et castigatio, et tempus eversionis, et ira indignationis. Nunc ergo o filii emulatores estote legis, et date animas vestras pro testamento patrum. Et mementote operum patrum que fecerunt in generationibus suis, et accipietis gloriam magnam et nomen eternum.
\newline {\color{Red} Lectio Quarta.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} A}{braham} nonne in temptatione inventus est fidelis, et reputatum est ei ad iusticiam? Ioseph in tempore angustie sue custodivit mandatum, et factus est dominus Egipti. Phinees pater noster zelando zelum Dei, accepit testamentum sacerdotii eterni.
\newline {\color{Red} Lectio Quinta.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} I}{hesus} dum implet verbum: factus est dux in Israhel. Caleph dum testificatur in ecclesia, accepit hereditatem. David in sua misericordia: consecutus est sedem regni in secula. Helias dum zelat zelum legis, receptus est in celum.
\newline {\color{Red} Lectio Sexta.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} A}{nanias}, Azarias, Misael credentes: liberati sunt de flamma. Daniel in sua simplicitate: liberatus est de ore leonum. Et ita cogitate per generationem et generationem, quia omnes qui sperant in deo, non infirmantur. Et a verbis viri peccatoris ne timueritis: quia gloria eius stercus et vermis est. Hodie extollitur: et cras non invenietur.
\newline \ul{Lectiones feriales a tercio capitulo usque ad secundum Liber Machabeorum ad libitum.}
{\color{Red} \ubsubsection{Dominica Tercia}{sabbato-ante-tercia-dominicam-octobris-breviarium}}
\newline {\color{Red} Lectio Prima.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} F}{ratribus} qui sunt per Egiptum Iudeis, salutem dicunt fratres qui sunt in Hierosolimis Iudei, et qui in regione Iudea: et pacem bonam. Benefaciat vobis Deus, et meminerit testamenti sui quod ad Abraham et Ysaac et Iacob loctus est servorum suorum fidelium: et det vobis cor omnibus ut colatis eum et faciatis eius voluntatem corde magno et animo volenti.
\newline {\color{Red} Lectio Secunda.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} A}{daperiat} cor vestrum in lege sua et in preceptis suis: et faciat pacem. Exaudiat orationes vestras et reconcilietur vobis, nec vos deserat in tempore malo.
\newline {\color{Red} Lectio Tertia.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} E}{t} nunc hic sumus, orantes pro vobis regnante Demetrio anno centesimo sexagesimo nono. Nos Iudei scripsimus vobis in tribulatione et impetu qui supervenit nobis in istis annis. Ex quo recessit Iason a sancta terra et a regno. Portam succenderunt, et effuderunt sanguinem innocentem.
\newline {\color{Red} Lectio Quarta.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} E}{t} oravimus ad dominum et exauditi sumus, et obtulimus sacrificium, et similaginem, et accendimus lucernas, et proposuimus panes. Et nunc frequentate dies scenophegie mensis Casleu.
\newline {\color{Red} Lectio Quinta.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} A}{nno} centesimo octogesimo octavo, populus qui est Hierosolimis et in Iudea, senatusque et Iudas, Aristobolo magistro Ptolemei regis, qui est de genere christorum sacerdotum, et his qui in Egipto sunt Iudeis: salutem et sanitatem. De magnis periculis a Deo liberati, magnifice gratias agimus ipsi: utpote qui adversus talem regem dimicavimus.
\newline {\color{Red} Lectio Sexta.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} I}{pse} enim ebullire fecit de Perside, eos qui pugnaverunt contra nos et sanctam civitatem. Nam cum in Perside esset dux ipse, et cum ipso immensus exercitus, cecidit in templo Nanee, consilio deceptus sacerdotism Nanee. Ut enim cum eo habitaturus venit ad locum Anthiochus, et amici eius: et ut acciperet pecunias multas dotis nomine.
\newline \ul{Lectiones feriales a secundo capitulo secundi Machabeorum usque ad sextum capitulo ad libitum.}
{\color{Red} \ubsubsection{Dominica Quarta}{sabbato-ante-quarta-dominicam-octobris-breviarium}}
\newline {\color{Red} Lectio Prima.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} C}{um} venisset Appollonius Hierosolimam, pacem simulans, quievit usque ad diem sanctum sabbati. Et tunc feriatis Iudeis, arma capere suis precepit, omnesque qui ad spectaculum processerant, trucidavit, et civitatem cum armatis discurrens: ingentem multitudinem peremit.
\newline {\color{Red} Lectio Secunda.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} I}{udas} autem Machabeus qui decimus fuerat, secesserat in desertum locum, ibique inter feras vitam in montibus cum suis agebat. Et feni cibo vescentes demorabantur, ne participes essent coinquinationis.
\newline {\color{Red} Lectio Tertia.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} N}{on} post multum temporis misit rex senem quendam Anthiochenum, qui compelleret Iudeos ut se transferrent a patriis et Dei legibus, contaminare etiam quod in Hierosolimis erat templum, et cognominare Iovis Olimpii et in Garizim, prout erant hi qui locum inhabitabant Iovis hospitalis.
\newline {\color{Red} Lectio Quarta.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} P}{essima} autem et universis gravis, malorum erat incursio. Nam templum luxuria et comessationibus erat plenum, et scortantium cum meretricibus: sacratisque edibus mulieres se ultro ingerebant, intro ferentes ea que non licebat.
\newline {\color{Red} Lectio Quinta.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} A}{ltare} eciam plenum erat illicitis que legibus prohibebantur. Neque autem sabbata custodiebantur, neque dies solemnes patrii servabantur: nec simpliciter Iudeum quisquam se confitebatur. Ducebantur autem cum amara necessitate in die natalis regis ad sacrificia.
\newline {\color{Red} Lectio Sexta.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} E}{t} cum Liberi sacra celebrarentur, cogebantur hedera coronati Libero circuire. Decretum autem exiit in proximas gentilium civitates suggerentibus Ptolemeis, ut pari modo et ipsi adversus Iudeos agerent ut sacrificarent: eosque qui nollent transire ad instituta gentilium: interficerent.
\newline \ul{Lectiones feriales a septimo capitulo usque ad nonum ad libitum.}
{\color{Red} \ubsubsection{Dominica Quinta}{sabbato-ante-quinta-dominicam-octobris-breviarium}}
\newline {\color{Red} Lectio Prima.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} A}{nthiochus} inhoneste revertebatur de Perside. Intraverat enim in eam que dicitur Persepolis. Et temptavit expoliare templa, et civitatem opprimere. Sed multitudine ad arma concurrente: in fugam versi sunt. Et ita contigit, ut Anthiochus post fugam turpiter rediret.
\newline {\color{Red} Lectio Secunda.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} E}{t} cum venisset circa Egbathanan: recognovit que erga Nichanorem et Thimotheum gesta sunt. Elatus autem in ira, arbitrabantur se iniuriam illorum qui se fugaverant posse in Iudeos retorquere. Ideoque iussit agitari currum suum, sine intermissione agens iter, celesti eum iudicio perurgente: eo quod ita superbe locutus est venturum se Hierosolimam, et congeriem sepulchri Iudeorum eam facturum.
\newline {\color{Red} Lectio Tertia.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} S}{ed} qui universa conspicit dominus Deus Israhel: percussit eum insanabili et invisibili plaga. Ut enim finivit hunc ipsum sermonem, apprehendit eum dolor dirus viscerum, et amara internorum tormenta. Et quidem satis iuste: quippe qui multis et novis cruciatibus aliorum torserat viscera: licet ille nullo modo a sua malitia cessaret.
\newline {\color{Red} Lectio Quarta.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} S}{uper} hec autem superbia repletus, ignem spirans animo in Iudeos, et precipiens accelerari negotium, contigit illum impetu euntem de curru cadere, et gravi corporis collisione membra vexari. Isque qui sibi videbatur etiam fluctibus maris imperare, supra humanum modum superbia repletus, et montium altitudines in statera appendere, nunc humiliatus ad terram in gestatorio portabatur, manifestam Dei virtutem in semetipso contestans, ita ut de corpore impii vermes scaturirent, ac viventis in doloribus carnes eius effluerent, odore etiam illius et fetore exercitus gravaretur.
\newline {\color{Red} Lectio Quinta.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} E}{t} qui paulo ante sidera celi contingere se arbitrabatur: eum nemo poterat propter intolerantiam fetoris portare. Hinc igitur cepit ex gravi superbia deductus ad agnitionem sui venire, divina admonitus plaga, per momenta singula doloribus suis augmenta capientibus.
\newline {\color{Red} Lectio Sexta.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} E}{t} cum nec ipse iam fetorem suum ferre posset, sic ait. Iustum est subditum esse Deo: et mortalem non paria Deo sentire. Orabat autem hic scelestus dominum: a quo non esset misericordiam consecuturus. Et civitatem ad quam festinans veniebat, ut eam ad solum deduceret, ac sepulchrum congestorum faceret: nunc optat liberam reddere.
\newline \ul{Lectiones feriales a nono capitulo usque ad finem ad libitum.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} D}{}\ul{\textsc{ominica} prima Novembris et deinceps usque ad primam Dominicam Adventus exclusive quando de tempore agitur cantetur hystoria,} \hyperlink{vidi-dominum}{Vidi dominum.} \ul{et legantur Ezechiel et Daniel et duodecim prophete. Et notandum quod cum legitur Liber Ezechielis lectiones de primo capitulo per.} Tu autem. \ul{a secundo et deinceps per.} Hec dicit dominus. \ul{finiuntur.}
{\color{Red} \ubsubsection{Sabbato ante Primam Dominicam Novembris}{sabbato-ante-primam-dominicam-novembris-breviarium}}
\newline \ul{Sabbato vero precedenti ad Vesperas.} \R \hyperlink{aspice-domine-de}{Aspice domine de sede.} {\color{Red} II. Ad Mag. Ant.} Vidi dominum sedentem super solium excelsum, et plena erat omnis terra maiestate eius, et ea que sub ipso erant replebant templum.
\newline {\color{Red} Ad Matutinas. Lectio Prima.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} E}{t} factum est in tricesimo anno, in quarto in quinta mensis: cum essem in medio captivorum iuxta fluvium Chobar: aperti sunt celi, et vidi visiones Dei. In quinta mensis, ipse est annus quintus transmigrationis regis Ioachim, factum est verbum domini ad Ezechielem filium Buzi sacerdotem in terra Chaldeorum, secus flumen Chobar. Tu autem. {\color{Red} Responsorium.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} V}{idi} \hypertarget{vidi-dominum}{\label{vidi-dominum}} dominum sedentem super solium excelsum et elevatum, et plena erat omnis terra maiestate eius, * Et ea que sub ipso erant replebant templum. \V Seraphim stabant super illud, sex ale uni et sex ale alteri. Et ea.
\newline {\color{Red} Lectio Secunda.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} E}{t} facta est super eum ibi manus domini. Et vidi, et ecce ventus turbinis veniebat ab aquilone, et nubes magna et ignis involvens: et splendor in circuitu eius. Et de medio eius quasi species electri: id est de medio ignis.
\begin{responsory}[aspice-domine-de]
{Aspice domine de sede sancta tua et cogita de nobis, inclina deus meus aurem tuam et audi, * Aperi oculos tuos et vide tribulationem nostram.}{Qui regis Israhel intende, qui deducis velut ovem Ioseph.}
\end{responsory}%
\newline {\color{Red} Lectio Tertia.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} E}{t} in medio eius similitudo quatuor animalium, et hic aspectus eorum. Similitudo hominis in eis. Et quatuor facies uni, et quatuor penne uni. Et pedes eorum pedes recti: et planta, pedis eorum quasi planta pedis vituli, et scintille quasi aspectus eris candentis. Et manus hominis sub pennis eorum in quatuor partibus.
\begin{responsory-doxology}[aspice-domine-quia]
{Aspice domine quia facta est desolata civitas plena divitiis, sedet in tristicia domina gentium, * Non est qui consoletur eam nisi tu deus.}{Plorans ploravit in nocte et lacrime eius in maxillis eius.}
\end{responsory-doxology}%
\newline {\color{Red} Lectio Quarta.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} E}{t} facies et pennas per quatuor partes habebant, iuncteque erant penne eorum alterius ad alterum. Non revertebantur cum incederent, sed unumquodque ante faciem suam gradiebatur. Similitudo autem vultus eorum facies hominis, et facies leonis a dextris ipsorum quatuor, facies autem bovis a sinistris ipsorum quatuor: et facies aquile desuper ipsorum quatuor.
\begin{responsory}[super-muros]
{Super muros tuos Hierusalem constitui custodes tota die et nocte non tacebunt, * Laudantes nomen domini.}{Predicabunt populis fortitudinem meam et annuntiabunt in gentibus gloriam meam.}
\end{responsory}%
\newline {\color{Red} Lectio Quinta.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} E}{t} facies eorum et penne eorum extente desuper. Due penne singulorum iungebantur: et due tegebant corpora eorum. Et unumquodque eorum coram facie sua ambulabat. Ubi erat impetus spiritus, illuc gradiebantur: nec revertebantur cum ambularent.
\begin{responsory}[muro-tuo]
{Muro tuo inexpugnabili circumcinge nos domine, et armis tue potentie protege nos semper, * Libera domine deus Israhel clamantes ad te.}{Erue nos in mirabilibus tuis et da gloriam nomini tuo.}
\end{responsory}%
\newline {\color{Red} Lectio Sexta.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} S}{imilitudo} animalium et aspectus eorum quasi carbonum ignis ardentium et quasi aspectus lampadarum. Hec erat visio discurrens in medio animalium, splendor ignis, et de igne fulgur egrediens. Et animalia ibant et revertebantur, in similitudinem fulguris choruscantis.
\begin{responsory-doxology}[sustinuimus-pacem]
{Sustinuimus pacem et non venit, quesivimus bona et ecce turbatio, cognovimus domine peccata nostra, * Non in perpetuum obliviscaris nos.}{Peccavimus cum patribus nostris, iniuste egimus, iniquitatem fecimus.}
\end{responsory-doxology}%
\begin{responsory}[angustie-michi]
{Angustie michi sunt undique, et quid eligam ignoro, * Melius est michi incidere in manus hominum quam derelinquere legem dei mei.}{Si enim hoc egero mors michi est, si autem non egero non effugiam manus vestras.}
\end{responsory}%
\begin{responsory}[misit-dominus]
{Misit dominus angelum suum et conclusit ora leonum et non me contaminaverunt, * Quia coram eo iusticia inventa est in me.}{Misit deus misericordiam suam et veritatem suam, animam meam eripuit de medio catulorum leonum.}
\end{responsory}%
\begin{responsory-doxology}[laudabilis-populis]
{Laudabilis populis quem dominus exercituum benedixit dicens, opus manuum tuearum tu es, * Hereditas mea Israhel.}{Beata gens cuius est dominus deus eius populus electus in hereditatem.}
\end{responsory-doxology}%
\newline \ul{Sequentes antiphone dicende sunt in Sabbatis, Ad Mag. vel ad memoriam quamdiu cantabitur hystoria,} \hyperlink{vidi-dominum}{Vidi dominum.} {\color{Red} Ant.} Muro tuo inexpugnabili circumcinge nos domine et armis tue potentie protege nos semper deus noster. {\color{Red} Ant.} Qui celorum contines thronos et abyssos intueris domine rex regum, montes ponderas, terram palmo concludis, exaudi nos domine in gemitibus nostris. {\color{Red} Ant.} Sustinuimus pacem et non venit domine, quesivimus bona et ecce turbatio, cognovimus domine peccata nostra ne in eternum obliviscaris nos deus Israhel. {\color{Red} Ant.} Aspice domine quia facta est desolata civitas plena divitiis, sedet in tristicia domina gentium, non est qui consoletur eam nisi tu deus noster.
\newline \ul{Lectiones feriales a secundo capitulo Ezechielis usque ad septimum ad libitum.}
{\color{Red} \ubsubsection{Dominica Secunda}{sabbato-ante-secunda-dominicam-novembris-breviarium}}
\newline {\color{Red} Lectio Prima.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} E}{t} factus est sermo domini ad me dicens. Et tu fili hominis, hec dicit dominus Deus terre Israhel. Finis venit, venit finis super quatuor plagas terre. Nunc finis super te, immittam furorem meum in te. Et iudicabo te iuxta vias tuas, et ponam contra te omnes abominationes tuas. Hec dicit.
\newline {\color{Red} Lectio Secunda.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} E}{t} non parcet oculus meus super te, et non miserebor, sed vias tuas ponam super te, et abominationes tue in medio tui erunt. Et scietis: quia ego dominus. Hec dicit dominus Deus. Afflictio una afflictio: ecce venit. Finis venit, venit finis. Evigilavit adversum te. Ecce venit. Venit contractio super te, qui habitas in terra. Hec dicit.
\newline {\color{Red} Lectio Tertia.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} V}{enit} tempus, prope est dies occisionis et non glorie montium. Nunc de propinquo effundam iram meam super te, et complebo furorem meum in te. Et iudicabo te iuxta vias tuas, et imponam tibi omnia scelera tua: et non parcet oculus meus nec miserebor, sed vias tuas imponam tibi, et abhominationes tue in medio tui erunt: et scietis quia ego sum dominus percutiens. Hec dicit.
\newline {\color{Red} Lectio Quarta.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} E}{cce} dies: ecce venit. Egressa est contractio. Floruit virga, germinavit superbia: iniquitas surrexit in virga impietatis. Non ex eis, et non ex populo, neque ex sonitu eorum: et non erit requies in eis. Hec dicit.
\newline {\color{Red} Lectio Quinta.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} V}{enit} tempus: appropinquavit dies. Qui emit non letetur, et qui vendit non lugeat, quia ira super omnem populum eius. Quia qui vendit ad id quod vendidit non revertetur: et adhuc in viventibus vita eorum. Visio enim ad omnem multitudinem eius non regredietur, et vir in iniquitate vite sue non confortabitur. Hec dicit.
\newline {\color{Red} Lectio Sexta.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} C}{anite} tuba, preparentur omnes, et non est qui vadat ad prelium. Ira enim mea super universum populum eius. Gladium foris, pestis et fames intrinsecus. Qui in agro est gladio morietur, et qui in civitate, pestilentia et fame devorabuntur. Et salvabuntur qui fugerint ex eis: et erunt in montibus quasi columbe convallium, omnes trepidi, unusquisque in iniquitate sua. Hec dicit.
\newline \ul{Lectiones feriales ab octavo capitulo usque ad finem ad libitum.}
{\color{Red} \ubsubsection{Dominica Tercia}{sabbato-ante-tercia-dominicam-novembris-breviarium}}
\newline {\color{Red} Lectio Prima.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} A}{nno} tertio regni Ioachim regis Iuda venit Nabucchodonosor rex Babilonis Hierusalem, et obsedit eam, tradidit dominus in manu eius Ioachim regem Iuda, et partem vasorum domus Dei. Et asportavit ea in terram Sennaar in domum dei sui, et vasa intulit in domum thesauri dei sui. Tu autem.
\newline {\color{Red} Lectio Secunda.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} E}{t} ait rex Asfanaz preposito eunuchorum suorum, ut introduceret de filiis Israhel, et de semine regio et tyrannorum pueros, in quibus nulla esset macula, decoros forma: et eruditos omni sapientia, cautos scientia et doctos disciplina, et qui possent stare in palatio regis, ut doceret eos litteras et linguam Chaldeorum. Tu.
\newline {\color{Red} Lectio Tertia.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} E}{t} constituit eis rex annonam per singulos dies de cibis suis, et de vino unde bibebat ipse: ut enutriti tribus annis, postea starent in conspectu regis. Fuerunt ergo inter eos de filiis Iuda, Daniel, Ananias, Misael, et Azarias. Et imposuit eis prepositus eunuchorum nomina, Danieli Balthasar, Ananie Sidrac, Misaeli Misach, et Azarie Abdenago. Tu autem.
\newline {\color{Red} Lectio Quarta.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} P}{roposuit} autem Daniel in corde suo ne pollueretur de mensa regis, neque de vino potus eius. Et rogavit eunuchorum prepositum ne contaminaretur. Dedit autem Deus Danieli gratiam et misericordiam in conspectu principis eunuchorum. Tu autem.
\newline {\color{Red} Lectio Quinta.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} E}{t} ait princeps eunuchorum ad Danielem. Timeo ego dominum meum regem: qui constituit vobis cibum et potum. Qui si viderit vultus vestros macilentiores pre ceteris adolescentibus coevis vestris condemnabitis caput meum regi. Tu autem.
\newline {\color{Red} Lectio Sexta.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} E}{t} dixit Daniel ad Malasar, quem constituerat princeps eunuchorum super Danielem Ananiam, Misaelem, et Azariam. Tempta nos obsecro servos tuos diebus decem, et dentur nobis legumina ad vescendum et aqua ad bibendum, et contemplare vultus nostros et vultus puerorum qui vescuntur cibo regio: et sicut videris sic facias cum servis tuis. Tu autem.
\newline \ul{Lectiones feriales a secundo capitulo Danielis usque ad finem ad libitum.}
{\color{Red} \ubsubsection{Dominica Quarta}{sabbato-ante-quarta-dominicam-novembris-breviarium}}
\newline {\color{Red} Lectio Prima.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} V}{erbum} domini quod factum est ad Osee filium Beeri in diebus Ozie, Ioathan, Achaz, Ezechie regum Iuda: et in diebus Ieroboam filii Ioas regis Israhel. Principium loquendi domino in Osee. Et dixit dominus ad Osee. Vade sume tibi uxorem fornicationum, et filios fornicationum, quia fornicans fornicabitur terra a domino. Et abiit, et accepit Gomer filiam Debelaim. Et concepit: et peperit ei filium. Hec dicit.
\newline {\color{Red} Lectio Secunda.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} E}{t} dixit dominus ad eum. Voca nomen eius Iezrael: quoniam adhuc modicum et visitabo sanguinem Iezrael super domum Hieu: et quiescere faciam regnum domus Israhel. Et in illa die conteram arcum Israhel in valle Iezrael. Et concepit adhuc, et peperit filiam. Et dixit ei. Voca nomen eius absque misericordia, quia non addam ultra misereri domui Israhel: sed oblivione obliviscar eorum. Et domui Iuda miserebor, et salvabo eos in domino Deo suo, et non salvabo eos in arcu et gladio et in bello, et in equis et in equitibus. Hec dicit.
\newline {\color{Red} Lectio Tertia.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} E}{t} ablactavit eam que erat absque misericordia. Et concepit, et peperit filium. Et dixit. Voca nomen eius non populus meus: quia vos non populus meus, et ego non ero vester. Et erit numerus filiorum Israhel quasi harena maris que sine mensura est: et non numerabitur. Et erit, in loco ubi dicetur eis, non populus
%pp115
meus vos: dicetur eis, filii Dei viventis. Et congregabuntur filii Iuda et filii Israhel pariter, et ponent sibimet caput unum, et ascendent de terra: quia magnus dies Iezrael. Hec dicit.
\newline {\color{Red} Lectio Quarta.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} D}{icite} fratribus vestris populus meus, et sorori vestre misericordiam consecuta. Iudicate matrem vestram iudicate: quoniam ipsa non uxor mea, et ego non vir eius. Auferat fornicationes suas a facie sua, et adulteria sua de medio uberum suorum, ne forte expoliem eam nudam, et statuam eam secundum diem nativitatis sue. Hec dicit.
\newline {\color{Red} Lectio Quinta.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} E}{t} ponam eam quasi solitudinem, et statuam eam velut terram inviam, et interficiam eam siti. Et filiorum illius non miserebor, quoniam filii fornicationum sunt: quia fornicata est mater eorum. Confusa est que concepit eos: quia dixit. Vadam post amatores meos, qui dant panes michi, et aquas meas, lanam meam, et linum meum, oleum meum et potum meum. Hec dicit.
\newline {\color{Red} Lectio Sexta.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} P}{ropter} hoc, ecce ego sepiam viam tuam spinis, et sepiam eam maceria, et semitas suas non inveniet. Et sequetur amatores suos et non apprehendet eos: et queret eos et non inveniet. Et dicet. Vadam et revertar ad virum meum priorem, quia bene michi erat tunc magis quam nunc. Hec dicit.
\newline \ul{Lectiones feriales a tercio capitulo Osee usque ad Micheam ad libitum.}
{\color{Red} \ubsubsection{Dominica Quinta}{sabbato-ante-quinta-dominicam-novembris-breviarium}}
\newline {\color{Red} Lectio Prima.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} V}{erbum} domini quod factum est ad Micheam Morastiten in diebus Ioathan, Achaz, Ezechie regum Iuda, quod vidit super Samariam et Hierusalem. Audite populi omnes, et attendat terra et plenitudo eius, et sit dominus Deus vobis in testem, dominus de templo sancto suo. Quia ecce dominus egredietur de loco suo: et descendet et calcabit super excelsa terre. Hec dicit.
\newline {\color{Red} Lectio Secunda.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} E}{t} consumentur montes subtus eum, et valles scindentur sicut cera a facie ignis: et sicut aque que decurrunt in preceps. In scelere Iacob omne istud, et in peccatis domus Israhel. Quod scelus Iacob? Nonne Samaria? Et que excelsa Iude? Nonne Hierusalem? Hec dicit.
\newline {\color{Red} Lectio Tertia.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} E}{t} ponam Samariam quasi acervum lapidum in agro cum plantatur vinea. Et detraham lapides eius in vallem: et fundamenta eius revelabo. Et omnia sculptilia eius concidentur: et omnes mercedes eius comburentur igni. Et omnia ydola eius ponam in perditionem, quia de mercedibus meretricis congregata sunt: et usque ad mercedem meretricis revertentur. Hec dicit.
\newline {\color{Red} Lectio Quarta.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} S}{uper} hoc plangam et ululabo. Vadam spoliatus et nudus. Faciam planctum velut drachonum, et luctum quasi strutionum: quia desperata est plaga eius, quia venit usque ad Iudam, tetigit portam populi mei usque ad Hierusalem. Hec dicit.
\newline {\color{Red} Lectio Quinta.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} I}{n} Geth nolite annuntiare: lacrimis ne ploretis. In domo pulveris, pulvere vos conspergite. Et transite vobis habitatio pulchra, confusa ignominia. Non est egressa que habitat in exitu. Planctum domus vicina accipiet ex vobis que stetit sibimet, quia infirmata est in bonum que habitat in amaritudinibus, quia descendit malum a domino in portam Hierusalem, tumultus quadrige stuporis habitanti Lachis. Hec dicit.
\newline {\color{Red} Lectio Sexta.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} P}{rincipium} peccati est filie Syon, quia in te inventa sunt scelera Israhel. Propterea dabit emissarios super hereditatem Geth, domus mendacii in deceptionem regibus Israhel. Adhuc heredem adducam tibi que habitas in Maresa: usque ad Odollam veniet gloria Israhel. Hec dicit.
\newline \ul{Lectiones feriales a primo capitulo Zacharie usque ad finem Malachie ad libitum.}
{\color{Red} \ubsubsection{Serie Evangeliorum Cum Orationibus}{serie-evangeliorum-cum-orationibus-breviarium}}
\newline {\color{Red} Dominica Prima post festum Trinitatis. Oratio.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} D}{eus} in te sperantium fortitudo, adesto propitius invocationibus nostris, et quia sine te nichil potest mortalis infirmitas, presta auxilium gratie tue, ut in exequendis mandatis tuis et voluntate tibi et actione placeamus. Per.
\newline {\color{Red} Lectio VII. Secundum Lucam.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} I}{n} illo tempore: Dicebat Ihesus turbis Iudeorum et Phariseorum. Homo quidam erat dives, et induebatur purpura et bisso, et epulabatur cotidie splendide. Et reliqua.
\newline {\color{Red} Omelia Beati Gregorii Pape.} \grecross
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} Q}{uem} fratres karissimi, quem dives iste qui induebatur purpura et bisso et epulabatur cotidie splendide, nisi Iudaicum populum significat, qui cultum vite exterius habuit, qui accepte legis deliciis ad nitorem usus est non ad utilitatem? Quem vero Lazarus ulceribus plenus, nisi gentilem populum figuraliter exprimit, qui dum conversus ad Deum confiteri peccata sua non erubuit, huic vulnus in cute fuit.
\newline {\color{Red} Lectio VIII.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} I}{n} cutis quippe vulnere virus a visceribus trahitur, et foras erumpit. Quid est ergo peccatorum confessio, nisi quedam vulnerum ruptio? Quia peccati virus salubriter aperitur in confessione, quod pestifere latebat in mente. Vulnera etenim cutis in superficie trahunt humorem putredinis. Et confitendo peccata quid aliud agimus, nisi malum quod in nobis latebat aperimus?
\newline {\color{Red} Lectio IX.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} S}{ed} Lazarus vulneratus cupiebat saturari de micis que cadebant de mensa divitis, et nemo illi dabat: quia gentilem quemque ad cognitionem legis admittere, superbus ille populus despiciebat. Qui dum doctrinam legis non ad caritatem habuit, sed ad elationem, quasi de acceptis opibus tumuit. Et quia ei verba defluebant de scientia: quasi mice cadebant de mensa.
\newline {\color{Red} Ad Ben. Ant.} Homo quidam erat dives et induebatur purpura et bisso et epulabatur cotidie splendide, et erat quidam mendicus nomine Lazarus, qui iacebat ad ianuam eius ulceribus plenus cupiens saturari de micis que cadebant de mensa divitis, et nemo illi dabat, sed et canes veniebant et lingebant ulcera eius alleluya.
\newline {\color{Red} Ad Mag. Ant.} Pater Abraham miserere mei et mitte Lazarum ut intingat extremum digiti sui in aquam, ut refrigeret linguam meam.
\newline {\color{Red} Dominica Secunda. Oratio.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} S}{ancti} nominis tui domine timorem pariter et amorem fac nos habere perpetuum, quia nunquam tua gubernatione destituis, quos in solidate tue dilectionis instituis. Per.
\newline {\color{Red} Lectio VII. Secundum Lucam.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} I}{n} illo tempore: Dixit Ihesus discipulis suis similitudinem hanc. Homo quidam fecit cenam magnam: et vocavit multos. Et reliqua.
\newline {\color{Red} Omelia Beati Gregorii Pape.} \grecross
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} Q}{uis} est iste homo fratres karissimi, nisi ille de quo per prophetam dicitur: homo est, et quis cognoscet eum? Qui fecit cenam magnam: quia satietatem nobis interne dulcedinis preparavit. Qui vocavit multos, sed pauci veniunt, quia nonnunquam ipsi qui ei per fidem subiecti sunt: eterno eius convivio male vivendo contradicunt.
\newline {\color{Red} Lectio VIII.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} M}{isit} autem servum suum hora cene, dicere invitatis ut venirent. Quid hora cene, nisi finis est mundi? In quo nimirum nos sumus, sicut iam dudum Paulus testatur dicens. Nos sumus in quos fines seculorum devenerunt. Si ergo hora cene iam est cum vocamur, tanto minus nos excusare debemus a convivio Dei, quanto propinquasse iam cernimus finem mundi. Quo enim pensamus quia nichil est quod restat, eo debemus pertimescere, ne tempus gratie quod presto est pereat.
\newline {\color{Red} Lectio IX.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} I}{dcirco} autem hoc convivium Dei non prandium sed cena nominatur, quia post prandium cena, post cenam vero convivium nullum restat. Et quia eternum Dei convivium nobis in extremo preparabitur, rectum fuit ut hoc non prandium sed cena vocaretur. Sed quis per hunc servum qui a patrefamilias ad invitandum mittitur, nisi predicatorum ordo designatur?
\newline {\color{Red} Ad Ben. Ant.} Homo quidam fecit cenam magenam et vocavit multos, et misit servum suum hora cene dicere invitatis ut venierent, quia omnia parata sunt alleluya.
\newline {\color{Red} Ad Mag. Ant.} Exi cito in plateas et vicos civitatis et pauperes ac debiles, et cecos et claudos compelle intrare ut impleatur domus mea alleluya.
\newline {\color{Red} Dominica Tercia. Oratio.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} D}{eprecationem} nostram quesumus domine benignus exaudi et quibus supplicandi prestas affectum, tribue defensionis auxilium. Per.
\newline {\color{Red} Lectio VII. Secundum Lucam.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} I}{n} illo tempore: Erant appropinquantes ad Ihesum publicani et peccatores ut audirent illum. Et murmurabant Pharisei et scribe dicentes, quia hic peccatores recipit et mandaucat cum illis. Et reliqua.
\newline {\color{Red} Omelia Beati Gregorii Pape.} \grecross
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} A}{udistis} ex lectione evangelica fratres mei, quia peccatores et publicani accesserunt ad redemptorem nostrum, et non solum ad colloquendum sed etiam ad convescendum recepti sunt. Quod videntes Pharisei dedignati sunt. Ex qua re colligite, quia vera iusticia compassionem habet, falsa iusticia dedignationem, quamvis et iusti recte soleant peccatoribus indignari. Sed aliud est quod agitur typo superbie: aliud quod zelo discipline.
\newline {\color{Red} Lectio VIII.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} D}{edignantur} iusti, sed non dedignantes. Desperant: sed non desperantes. Persecutionem commovent: sed amantes. Quia et si foris increpationes per disciplinam exaggerant: intus tamen dulcedinem per caritatem servant. Preponunt sibi in animo iusti, ipsos plerumque quos corrigunt, meliores existimant eos quoque quos iudicant. Quod videlicet agentes: et per disciplinam subditos, et per humilitatem custodiunt semetipsos.
\newline {\color{Red} Lectio IX.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} A}{t} contra hi qui de falsa iusticia superbire solent, ceteros quosque despiciunt, nulla infirmantibus misericordia condescendunt. Et quo se peccatores esse non credunt, eo deterius peccatores fiunt. De quorum profecto numero Pharisei extiterant: qui diiudicantes dominum quod peccatores susciperet: arenti corde ipsum fontem misericordie reprehendebant.
\newline {\color{Red} Ad Ben. Ant.} Quis ex vobis homo qui habet centum oves, et si perdiderit unam ex illis nonne dimittit nonaginta novem in deserto, et vadit ad illam que perierat donec inveniat illam alleluya.
\newline {\color{Red} Ad Mag. Ant.} Que mulier habens dragmas decem, et si perdiderit dragmam unam, nonne accendit lucernam, et everrit domum, et querit diligenter donec inveniat?
\newline {\color{Red} Dominica Quarta. Oratio.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} P}{rotector} in te sperantium deus, sine quo nichil est validum nichil sanctum, multiplica super nos misericordiam tuam, ut te rectore te duce sic transeamus per bona temporalia, ut non amittamus eterna. Per.
\newline {\color{Red} Lectio VII. Secundum Lucam.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} I}{n} illo tempore: Dixit Ihesus discipulis suis. Estote misericordes: sicut et pater vester misericors est. Nolite iudcare, et non iudicabimini. Et reliqua.
\newline {\color{Red} Omelia Venerabilis Bede Presbiteri.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} B}{enignus} est Deus super ingratos et malos, vel multiplici scilicet sua misericordia, qua etiam iumenta salvat temporalia bona largiendo, vel celestia dona singulari gratia qua electos suos solum glorificat inspirando. Sed sive hoc, sive illud, sive utrumque intelligas, magna Dei bonitate fit, que nobis imitanda precipitur si filii Dei esse volumus.
\newline {\color{Red} Lectio VIII.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} N}{olite} inquit iudicare, et non iudicabimini. Nolite condemnare et non condemnabimini. Hoc loco nichil aliud precipi existimo, nisi ut ea facta que dubium est quo animo fiant: in meliorem partem interpretemur. Quod autem scriptum est a fructibus eorum cognoscetis eos: de manifestis dictum est, que non possunt bono animo fieri, sicuti sunt stupra, vel blasphemie, vel furta, vel ebrietates, et si qua sunt talia de quibus nobis iudicare permittitur.
\newline {\color{Red} Lectio IX.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} D}{e} genere autem ciborum, quia possunt bono animo et simplici corde sine vitio concupiscientie quicunque humani cibi indifferenter sumi, prohibet apostolus iudicari eos qui carnibus vescebantur, et bibebant vinum: ab eis qui se ab huiusmodi alimentis temperabant. Qui enim manducat inquit, non manducantem non spernat, et qui non manducat, manducantem non iudicet.
\newline {\color{Red} Ad Ben. Ant.} Estote ergo misericordes sicut et pater vester misericors est dicit dominus.
\newline {\color{Red} Ad Mag. Ant.} Nolite iudicare et non iudicabimini, inquo enim iudicio iudicaveris iudicabimini dicit dominus.
\newline {\color{Red} Dominica Quinta. Oratio.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} D}{a} nobis quesumus domine, ut et mundi cursus pacifice nobis tuo ordine dirigatur, et ecclesia tua tranquilla devotione letetur. Per.
\newline {\color{Red} Lectio VII. Secundum Lucam.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} I}{n} illo tempore: Cum turbe irruerunt ad Ihesum, ut audirent verbum dei: et ipse stabat secus stagnum Genesareth. Et reliqua.
\newline {\color{Red} Omelia Venerabilis Bede Presbiteri.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} S}{tagnum} Genesareth idem dicunt esse quod mare Galilee vel mare Tiberiadis. Sed mare Galilee ab adiacente provincia dictum est, mare Tiberiadis a proxima civitate, que olim Cenereth vocata, sed ab Herode tetrarcha instaurata, in honorem Tiberii Cesaris: Tiberias est appellata.
\newline {\color{Red} Lectio VIII.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} P}{orro} Genesar a laci ipsius natura, qua crispantibus aquis de seipso excitare auram perhibetur, Greco vocabulo quasi generans sibi auram dicitur. Neque enim in stagni morem sternitur aqua, sed frequentibus auris spirantibus agitatur, haustu dulcis, et ad potandum habilis. Sed Hebraice lingue consuetudine, omnis aquarum congregatio, sive dulcis sive salsa, mare nuncupatur.
\newline {\color{Red} Lectio IX.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} Q}{uia} ergo stagnum sive mare presens seculum designat, dominus secus mare stat, postquam vite labentis mortalitatem devincens in ea qua passus est carne stabilitatem perpetue quietis adiit. Turbarum conventus ad eum: gentium in fide concurrentium typus est, de quibus Ysaias, et fluent inquit ad eum omnes gentes, et ibunt populi multi.
\newline {\color{Red} Ad Ben. Ant.} Ascendit Ihesus in navim et sedens docebat turbas alleluya.
\newline {\color{Red} Ad Mag. Ant.} Preceptor per totam noctem laborantes nichil cepimus, in verbo autem tuo laxabo rete.
\newline {\color{Red} Dominica Sexta. Oratio.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} D}{eus} qui diligentibus te bona invisibilia preparasti, infunde cordibus nostris tui amoris affectum: ut te in omnibus et super omnia diligentes, promissiones tuas que omne desiderium superant consequamur. Per.
\newline {\color{Red} Lectio VII. Secundum Matheum.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} I}{n} illo tempore: Dixit Ihesus discipulis suis. Amen dico vobis: nisi abundaverit iusticia vestra plus quam scribarum et Phariseorum: non intrabitis in regnum celorum. Et reliqua.
\newline {\color{Red} Omelia Venerabilis Bede Presbiteri.} \grecross
% la.wikisource.org/wiki/De_Sermone_Domini_in_monte
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} A}{udistis} fratres karissimi dominum in evangelio discipulos admonentem, et in illis omnes nos, nisi inquientem abundaverit iustitia vestra plus quam scribarum et phariseorum: non intrabitis in regnum celorum. Iustitia namque scribarum et phariseorum est, ut non occidant: iustitia vero illorum qui intraturi sunt in regnum celorum, ut non irascantur sine causa.
\newline {\color{Red} Lectio VIII.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} Q}{uapropter} qui docet ut non irascamur non solvit legem ne occidamus, sed implet potius: ut et foris dum non occidimus, et in corde dum non irascimur, innocentiam custodiamus. Audistis inquit, quia dictum est antiquis. Non occides. Qui autem occiderit: reus erit iudicio. Ego autem dico vobis: quia omnis qui irascitur fratri suo, reus erit iudicio. Sed qui interest inter reum iudicio, et reum concilio, et reum gehenne ignis? Nam enim reatus haberet gradus, nisi etiam gradatim peccata commemorarentur.
\newline {\color{Red} Lectio IX.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} G}{radus} igitur sunt in istis peccatis. In primo unum est, idest ira sola. In secundo duo: ira scilicet et vox que iram significat. In tertio vero tria, ira scilicet, et vox que iram significat: et in voce ipsa vituperationis expressio. Unde etiam trium reatuum, iudicii, concilii, gehenne ignis, diversitatis aliquid interesse, fateri cogit ipsa distinctio.
\newline {\color{Red} Ad Ben. Ant.} Audistis quia dictum est antiquis, non occides, qui autem occiderit reus erit iudicio.
\newline {\color{Red} Ad Mag. Ant.} Si offers munus tuum ad altare et recordatus fueris quia frater tuus habet aliquid adversum te, relinque ibi munus tuum ante altare et vade prius reconciliari fratri tuo, et tunc veniens offeres munus tuum alleluya.
\newline {\color{Red} Dominica Septima. Oratio.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} D}{eus} virtutem cuius est totum quod est optimum, insere pectoribus nostris amorem tui nominis: et presta in nobis religionis augmentum, ut que sunt bona nutrias, ac pietatis studio que sunt nutrita custodias. Per.
\newline {\color{Red} Lectio VII. Secundum Marcum.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} I}{n} illo tempore: Cum turba multa esset cum Ihesu, nec haberent quod manducarent: convocatis discipulis, ait illis. Misereor super turbam quia ecce iam triduo sustinent me, nec habent quod manducent. Et reliqua.
\newline {\color{Red} Omelia Venerabilis Bede Presbiteri.} \grecross
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} I}{n} hac lectione consideranda est in uno eodemque redemptore nostro distincta operatio divinitatis et humanitatis, atque Euthycetis error, qui unam tantum in Christo operationem dogmatizare presumpsit, procul a Christianis finibus expellendus. Quis enim non videat hoc quod super turbam miseretur dominus, ne vel inedia vel vie longioris labore deficiat: affectum esse et compassionem humane fragilitatis, quod vero de septem panibus et pisciculis paucis quatuor milia hominum saturavit, divine opus esse virtutis?
\newline {\color{Red} Lectio VIII.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} M}{ystice} autem hoc miraculo designatur, quod viam presentis seculi aliter incolumes transire nequimus: nisi nos gratia redemptoris nostri alimento verbi sui reficiat. Hoc vero typice inter hanc refectionem et illam quinque panum ac duorum piscium distat: quod ibi littera veteris instrumenti spiritali gratia plena esse signata est, hic autem novi veritas ac gratia testamenti fidelibus ministranda monstrata est.
\newline {\color{Red} Lectio IX.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} S}{ane} utraque refectio in monte celebrata est, ut aliorum evangelistarum narratio declarat, quia utriusque scriptura testamenti recte intellecta: altitudinem nobis celestium preceptorum mandat et premiorum: utraque altitudinem Christi qui est mons domus domini in vertice montium, consona voce predicat.
\newline {\color{Red} Ad Ben. Ant.} Misereor super turbam, quia ecce iam triduo sustinent me, nec habent quod manducent, et si dimisero eos ieiunos deficient in via, alleluya.
\newline {\color{Red} Ad Mag. Ant.} Et accipiens Ihesus septem panes gratias agens benedixit, et fregit et dedit discipulis suis ut apponerent, et apposuerunt turbe alleluya.
\newline {\color{Red} Dominica Octava. Oratio.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} D}{eus} cuius providentia in sui dispostione non fallitur, te suplices exoramus, ut noxia cuncta summoveas, et omnia nobis profutura concedas. Per.
\newline {\color{Red} Lectio VII. Secundum Matheum.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} I}{n} illo tempore: Dixit Ihesus discipulis suis. Attendite a falsis prophetis qui veniunt ad vos in vestimentis ovium, intrinsecus autem sunt lupi rapares. Et reliqua.
\newline {\color{Red} Omelia Origenis.}
% https://la.wikisource.org/wiki/Commentarium_in_Matthaeum_(Rabanus_Maurus)
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} Q}{uod} paulo superius spatiosam et latam viam dominus nominavit, hoc nunc apertius falsos prophetas ostendit, per quos multi in perditionem abhominabilem abierunt: quia primo in Iudea multi apparuerunt, et modo perfidia sua totum repleverunt mundum.
\newline {\color{Red} Lectio VIII.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} S}{ed} illi qui prius falsi prophete fuerunt, verissimos domini prophetas usque ad mortem persecuti sunt, sicut Hieremiam, et Micheam aliosque multos. Isti autem nunc falsi prophete et falsi Christiani qui sunt, veraces Christianos sine misericordia persequuntur, et
%pp116
opprimunt aliquando si detur copia etiam gladiis, sine intermissione autem suis pravis moribus et exemplis corrumpunt. Idcirco omnes preveniens dominus adhortatus est dicens. Attendite a falsis prophetis.
\newline {\color{Red} Lectio IX.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} A}{ttendite} diligentius, observate cautius, ut non seducamini, ut non circumveniamini, ut non fallamini. Attendite ergo, hoc est considerate, quia non sunt oves sed lupi in vestimento ovium, quia non sunt religiosi sed irreligiosi in figura religiositatis, quia nomine solum sunt Christiani, sed veritate vacui Christianorum persecutores.
\newline {\color{Red} Ad Ben. Ant.} Attendite a falsis prophetis qui veniunt ad vos in vestimentis ovium intrinsecus autem sunt lupi rapaces, a fructibus eorum cognoscetis eos.
\newline {\color{Red} Ad Mag. Ant.} Non omnis qui dicit michi domine domine intrabit in regnum celorum, sed qui facit voluntatem patris mei qui in celis est ipse intrabit in regnum celorum, alleluya.
\newline {\color{Red} Dominica Nona. Oratio.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} L}{argire} nobis quesumus domine semper spiritum cogitandi que recta sunt propicius et agendi, ut qui sine te esse non possumus, secundum te vivere valeamus. Per.
\newline {\color{Red} Lectio VII. Secundum Matheum.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} I}{n} illo tempore: Dixit Ihesus discipulis suis parabolam hanc. Homo quidam erat dives qui habebat villicum. Et hic diffamatus est apud illum quasi dissipasset bona illius. Et reliqua.
\newline {\color{Red} Omelia Beati Hieronimi Presbiteri. \grecross}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} V}{illicus} proprie: ville gubernator est. Yconomus autem tam pecunie quam frugum et omnium que dominus possidet dispensator est. Iste igitur dispensator accusatus est ad dominum suum, quod dissiparet substantiam eius. Quo vocato: dixit. Quid hoc audio de te? Redde rationem dispensationis, neque enim in ea ultra dispensabis. Qui dixit in semetipso. Quid faciam quia dominus meus aufert a me dispensationem? Fodere non valeo, mendicare erubesco.
\newline {\color{Red} Lectio VIII.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} S}{i} dispensator iniqui mamone, domini voce laudatur, quod de re iniqua sibi iusticiam prepararit, et passus dispendium dominus laudat dispensatoris prudentiam, quod adversus dominum quidem fraudulenter sed pro se prudenter egerit: quanto magis Christus qui nullum potest sustinere damnum, et pronus est ad clementiam laudabit discipulos suos si in eos qui sibi credituri sunt misericordes fuerint?
\newline {\color{Red} Lectio IX.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} D}{enique} post parabolam intulit. Et ego dico vobis. Facite vobis amicos de iniquo mamona. Mamona autem non Hebreorum sed Sirorum lingua divitie nuncupantur, quod de iniquitate collecte sint. Si ergo iniquitas bene dispensata vertitur in iusticiam: quanto magis sermo divinus in quo nulla est iniquitas, qui apostolis creditus est, si bene dispensatus fuerit dispensatores suos levabit in celum?
\newline {\color{Red} Ad Ben. Ant.} Dixit dominus villico, quid hoc audio de te, redde rationem villicationis tue alleluya.
\newline {\color{Red} Ad Mag. Ant.} Quid faciam quia dominus meus aufert a me villicationem, fodere non valeo, mendicare erubesco, scio quid faciam ut cum amotus fuero a villicatione recipiant me in domos suas.
\newline {\color{Red} Dominica Decima. Oratio.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} P}{ateant} aures misericordie tue domine precibus supplicantium, et ut petentibus desiderata concedas, fac eos que tibi sunt placita postulare. Per.
\newline {\color{Red} Lectio VII. Secundum Lucam.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} I}{n} illo tempore: Cum appropinquaret Ihesus Hierusalem, videns civitatem flevit super illam dicens, quia si cognovisses et tu. Et reliqua.
\newline {\color{Red} Omelia Beati Gregorii Pape.} \grecross
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} Q}{uod} flente domino illa Hierosolimorum subversio describatur, que a Vaspasiano et Tito Romanis principibus facta est: nullus qui hystoriam eversionis eiusdem legit ignorat. Romani enim principes denunciantur cum dicitur. Quia venient dies in te et circundabunt te inimici tui vallo, et circundabunt te, et coangustabunt te undique et ad terram prosternent te, et filios tuos qui in te sunt.
\newline {\color{Red} Lectio VIII.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} H}{oc} quoque quod additur: et non relinquent in te lapidem super lapidem, etiam ipsa iam eiusdem civitatis transmigratio testatur: quia dum nunc in eo loco constructa est ubi extra portam dominus fuerat crucifixus: prior illa Hierusalem ut dicitur, funditus est eversa. Cui ex qua culpa eversionis sue pena fuerit illata, subiungitur. Eo quod non cognoveris tempus visitationis tue.
\newline {\color{Red} Lectio IX.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} C}{reator} quippe omnium hanc per incarnationis sue mysterium visitare dignatus est, sed ipsa timoris et amoris illius recordata non est. Unde etiam per prophetam in increpationem cordis humani aves celi ad testimonium deducuntur, cum dicitur. Milvus in celo cognovit tempus suum, turtur et hyrundo et ciconia custodierunt tempus adventus sui, populus autem meus non cognovit iudicium domini.
\newline {\color{Red} Ad Ben. Ant.} Cum appropinquavit dominus Hierusalem videns civitatem flevit super illam et dixit, quia si cognovisses et tu, quia venient dies in te, et circumdabunt te, et coangustabunt te undique, et ad terram prosternent te, eo quod non cognovisti tempus visitationis tue alleluya.
\newline {\color{Red} Ad Mag. Ant.} Scriptum est enim, quia domus mea domus orationis est cunctis gentibus, vos autem fecistis illam speluncam latronum, et erat cotidie docens in templo.
\newline {\color{Red} Dominica Undecim. Oratio.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} D}{eus} qui omnipotentiam tuam parcendo maxime et miserando manifestas, multiplica super nos gratiam tuam, ut ad tua promissa currentes, celestium bonorum facias esse consortes. Per.
\newline {\color{Red} Lectio VII. Secundum Lucam.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} I}{n} illo tempore: Dixit Ihesus ad quosdam qui in se confidebant tanquam iusti, et aspernabantur ceteros parabolam istam. Duo homines ascenderunt in templum ut orarent, unus phariseus et alter publicanus, et reliqua.
\newline {\color{Red} Omelia Venerabilis Bede Presbiteri.} \grecross
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} S}{uperbi} cum nequaquam omnia, sed modicum quid eorum que precepta sunt faciunt, non solum mox de sua iusticia presumunt, sed et infirmos quosque despiciunt: atque ideo quasi fide vacui cum oraverint non exaudiuntur.
\newline {\color{Red} Lectio VIII.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} P}{ublicanus} autem humiliter orans, ad illa prefate vidue hoc est ecclesie membra pertinet, de quibus supra dicitur. Deus autem non faciet vindictam electorum suorum clamantium ad se. Phariseus autem merita iactans: ad ea de quibus terribilis in conclusione sententia subditur. Veruntamen filius hominis veniens, putas inveniet fidem in terra?
\newline {\color{Red} Lectio IX.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} P}{hariseus} autem stans: hec apud se orabat. Deus gratias ago tibi: quia non sum sicut ceteri hominum, raptores, iniusti, adulteri, velut etiam hic publicanus. Quatuor sunt species quibus omnis tumor arrogantium demonstratur: cum bonum aut a semetipsis habere se estimant, aut sibi datum desuper credunt, sed pro suis se hoc accepisse meritis putant: aut certe, cum iactant se habere quod non habent, aut despectis ceteris singulariter videri appetunt habere quod habent.
\newline {\color{Red} Ad Ben. Ant.} Duo homines ascenderunt in templum ut orarent, unus phariseus et alter publicanus, descendit hic iustificatus in domum suam ab illo alleluya.
\newline {\color{Red} Ad Mag. Ant.} Stans a longe publicanus nolebat oculos ad celum levare, sed percutiebat pectus suum dicens, Deus propitius esto michi peccatori.
\newline {\color{Red} Dominica Duodecima. Oratio.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} O}{mnipotens} sempiterne deus, qui abundatia pietatis tue et merita supplicum excedis et vota, efunde super nos misericordiam tuam, ut dimittas que conscientia metuit, et adicais quod oratio non presumit. Per.
\newline {\color{Red} Lectio VII. Secundum Marcum.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} I}{n} illo tempore: Exiens Ihesus de finibus Tyri venit per Sidonem ad mare Galilee inter medios fines Decapoleos. Et reliqua.
\newline {\color{Red} Omelia Venerabilis Bede Presbiteri.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} S}{urdus} ille et mutus quem mirabiliter curatum a domino, modo cum evangelium legeretur audivimus: genus designat humanum in his qui ab errore diabolice deceptionis divina merentur gratia liberari. Obsurduit namque homo ab audiendo vite verbo: postquam mortifera serpentis verba contra Deum tumidus audivit.
\newline {\color{Red} Lectio VIII.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} M}{utus} a laude conditoris effectus est: ex quo cum seductore colloquium habere presumpsit. Et merito clausit aures ab audienda inter angelos laude creatoris, quas ad audiendam eiusdem creatoris vituperationem, sermonibus hostis incautus aperuit. Merito clausit os a predicanda cum angelis laude creatoris, quod velut ad meliorandum eiusdem opus creatoris, cibi vetiti prevaricatione superbus implevit.
\newline {\color{Red} Lectio IX.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} H}{eu} miser generis humani defectus, quod in radice vitiosum germinavit: vitiosius multo dilatari cepit in propagine ramorum: ita ut veniente in carne domino exceptis paucis de Iudea fidelibus, totus pene mundus ab agnitione et confessione veritatis surdus erraret et mutus. Sed ubi abundavit delictum: superabundavit et gratia.
\newline {\color{Red} Ad Ben. Ant.} Exiens Ihesus de finibus Tyri venit per Sidonem ad mare Galilee inter medios fines Decapoleos alleluya.
\newline {\color{Red} Ad Mag. Ant.} Bene omnia fecit, surdos fecit audire et mutos loqui.
\newline {\color{Red} Dominica Terciadecima. Oratio.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} O}{mnipotens} et misericors deus de cuius munere venit ut tibi a fidelibus tuis digne et laudabiliter serviatur, tribue quesumus nobis: ut ad promissiones tuas sine offensione curramus. Per.
\newline {\color{Red} Lectio VII. Secundum Lucam.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} I}{n} illo tempore: Dixit Ihesus discipulis suis. Beati oculi qui vident que vos videtis. Et reliqua.
\newline {\color{Red} Omelia Venerabilis Bede Presbiteri.} \grecross
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} N}{on} oculi Scribarum et Phariseorum qui corpus tantum domini videre, sed illi beati oculi qui eius possunt cognoscere sacramenta: de quibus dicitur. Et revelasti ea parvulis. Beati oculi parvulorum quibus et se et patrem filius revelare dignatur. Dico enim vobis quod multi reges et prophete voluerunt videre que vos videtis, et non viderunt, et audire que auditis, et non audierunt.
\newline {\color{Red} Lectio VIII.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} A}{braham} exultavit ut videret diem Christi: et vidit et gavisus est. Ysaias quoque et Micheas et multi alii prophete viderunt gloriam domini, qui propterea videntes sunt appellati: sed hi omnes a longe aspicientes et salutantes, per speculum et in enigmate viderunt. Apostoli autem inpresentiarum habentes dominum, convescentesque ei, et que voluissent interrogando discentes: nequaquam per angelos aut varias visionum species opus habebant doceri.
\newline {\color{Red} Lectio IX.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} E}{t} ecce quidam legis peritus surrexit, temptans eum et dicens. Magister, quid faciendo vitam eternam possidebo? Legis peritus qui de vita eterna dominum temptans interrogat: occasionem ut reor temptandi de ipsis domini sermonibus scripsit, ubi ait. Gaudete autem quod nomina vestra scripta sunt in celis. Sed ipsa sua temptatione declarat, quam vera sit illa domini confessio qua patri loquitur, quod abscondisti hec a sapientibus et prudentibus: et revelasti ea parvulis.
\newline {\color{Red} Ad Ben. Ant.} Homo quidam descendebat ab Hierusalem in Iericho et incidit in latrones, qui eciam despoliaverunt eum, et plagis impositis abierunt semivivo relicto.
\newline {\color{Red} Ad Mag. Ant.} Quis tibi videtur proximus fuisse illi qui incidit in latrones, et ait, ille qui fecit misericordiam in illum, vade et tu fac similiter alleluya.
\newline {\color{Red} Dominica Quartadecima. Oratio.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} O}{mnipotens} sempiterne deus, da nobis fidei, spei et caritatis augmentum, et ut mereamur assequi quod promittis, fac nos amare quod precipis. Per.
\newline {\color{Red} Lectio VII. Secundum Lucam.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} I}{n} illo tempore: Dum iret Ihesus in Hierusalem, transibat per mediam Samariam et Galileam. Et cum ingrederetur quoddam castellum: occurrerunt ei decem viri leprosi. Et reliqua.
\newline {\color{Red} Omelia Venerabilis Bede Presbiteri.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} L}{eprosi} non absurde intelligi possunt, qui scientiam vere fidei non habentes: varias doctrinas profitentur erroris. Non enim vel abscondunt imperitiam suam, sed pro summa peritia proferunt in lucem: et iactantiam sermonis ostendunt. Nulla porro falsa doctrina est: que non aliqua vera intermisceat.
\newline {\color{Red} Lectio VIII.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} V}{era} ergo falsis inordinate permista in una disputatione vel narratione hominis, tanquam in unius corporis colore apparentia, significant lepram: tanquam veris falsisque colorum locis, humana corpora variantem atque maculantem. Hi autem tam vitandi sunt ecclesie: ut si fieri potest longius remoti magno clamore Christum interpellent. Unde et apte subiungitur. Qui steterunt a longe: et levaverunt vocem dicentes. Ihesu preceptor miserere nostri.
\newline {\color{Red} Lectio IX.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} E}{t} bene ut salventur Ihesum preceptorem nominant. Quia enim in eius verbis se errasse significant: hunc salvandi humiliter preceptorem vocant. Cumque ad cognitionem preceptoris redeunt, mox ad formam salutis recurrunt. Nam sequitur. Quos ut vidit dixit. Ite, ostendite vos sacerdotibus. Et factum est dum irent: mundati sunt.
\newline {\color{Red} Ad Ben. Ant.} Cum ingrederetur Ihesus quoddam castellum occurrerunt ei decem viri leprosi, qui steterunt a longe et levaverunt vocem dicentes, Ihesu preceptor miserere nostri.
\newline {\color{Red} Ad Mag. Ant.} Nonne decem mundati sunt, et novem ubi sunt, non est inventus qui rediret et daret gloriam Deo nisi hic alienigena, vade quia fides tua te salvum fecit, alleluya.
\newline {\color{Red} Dominica Quintadecima. Oratio.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} C}{ustodi} domine quesumus ecclesiam tuam propitiatione perpetua et quia sine te labitur humana mortalitas, tuis semper auxiliis et abstrahatur a noxiis, et ad salutaria dirigatur. Per.
\newline {\color{Red} Lectio VII. Secundum Matheum.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} I}{n} illo tempore: Dixit Ihesus discipulis suis. Nemo potest duobus dominis servire. Et reliqua.
\newline {\color{Red} Omelia Beati Hieronimi Presbiteri.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} M}{ammona} sermone Siriaco divitie nuncupantur. Non potestis Deo servire et mammone. Audiat hoc avarus, audiat qui censetur vocabulo Christiano, non posse simul divitiis Christoque serviri. Et tamen non dicit, qui habet divitias, sed qui servit divitiis. Qui enim divitiarum servus est, divitias custodit ut servus. Qui autem servitutis excussit iugum, distribuit eas ut dominus.
\newline {\color{Red} Lectio VIII.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} N}{e} solliciti sitis anime vestre quid manducetis, neque corpori vestro quid induamini. In nonnullis codicibus additum est. Neque quid bibatis. Ergo quod natura omnibus tribuit et iumentis ac bestiis hominibus quoque commune est: huius cura penitus liberamur. Et precipitur nobis ne solliciti simus quid comedamus. Et quia in sudore vultus preparamus nobis panem: labor exercendus est, sollicitudo tollenda.
\newline {\color{Red} Lectio IX.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} H}{oc} quod dicitur ne solliciti sitis anime vestre quid comedatis, neque corpori vestro quid induamini: de carnali cibo ac vestimento accipiamus. Ceterum de spiritualibus cibis et vestimentis: semper debemus esse solliciti. Nonne anima plus est quam esca et corpus plus quam vestimentum? Quod dicit: istius modi est. Qui maiora prestitit: utique et minora prestabit.
\newline {\color{Red} Ad Ben. Ant.} Nolite solliciti esse dicentes, quid manducabimus aut quid bibemus, scit enim pater vester celestis quid vobis necesse sit alleluya.
\newline {\color{Red} Ad Mag. Ant.} Querite primum regnum Dei et iusticiam eius et hec omnia adicientur vobis.
\newline {\color{Red} Dominica Sextadecima. Oratio.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} E}{cclesiam} tuam domine miseratio continuata mundet et muniat, et quia sine te non potest salva consistere, tuo semper munere gubernetur. Per.
\newline {\color{Red} Lectio VII. Secundum Lucam.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} I}{n} illo tempore: Ibat Ihesus in civitatem que vocatur Naym, et ibant cum illo discipuli eius, et turba copiosa. Cum autem appropinquaret porte civitatis: ecce defunctus efferebatur filius unicus matris sue. Et reliqua.
\newline {\color{Red} Omelia Venerabilis Bede Presbiteri.} \grecross
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} D}{efunctus} hic qui extra portam civitatis multis est intuentibus elatus, significat hominem letali criminum funere soporatum, eandemque insuper anime mortem, non cordis adhuc cubili tegentem, sed ad multorum notitiam per locutionis operisve indicium quasi per sue civitatis ostia propalantem.
\newline {\color{Red} Lectio VIII.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} E}{t} bene filius unicus matri sue fuisse perhibetur, quia licet e multis collecta personis una sit perfecta et immaculata virgo mater ecclesia, singuli quique tamen fidelium universalis se ecclesie filios rectissime fatentur. Electus quilibet quando ad fidem imbuitur, filius est, quando alios imbuit: mater.
\newline {\color{Red} Lectio IX.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} A}{n} non materno erga parvulos angebatur affectu, qui ait. Filioli mei quos iterum parturio donec formetur Christus in vobis? Portam civitatis qua defunctus efferebatur: puto aliquem de sensibus esse corporeis. Qui enim seminat inter fratres discordias, qui iniquitatem in excelso loquitur: per oris portam extrahitur mortuus.
\newline {\color{Red} Ad Ben. Ant.} Ibat Ihesus in civitatem que vocatur Naym, et ecce defunctus efferebatur filius unicus matris sue.
\newline {\color{Red} Ad Mag. Ant.} Acepit autem omnes timor, et magnificabant deum, dicentes quia propheta magnus surrexit in nobis, et quia deus visitavit plebem suam.%sic
\newline {\color{Red} Dominica Decimaseptima. Oratio.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} T}{ua} nos domine quesumus gratia semper et preveniat et sequatur, ac bonis operibus iugiter prestet esse intentos. Per.
\newline {\color{Red} Lectio VII. Secundum Lucam.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} I}{n} illo tempore: Cum intraret Ihesus in domum cuiusdam principis Phariseorum sabbato manducare panem: et ipsi observabant eum. Et ecce homo quidam ydropicus erat ante illum. Et reliqua.
\newline {\color{Red} Omelia Venerabilis Bede Presbiteri.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} Y}{dropis} morbus: ab aquoso humore vocabulum trahit. Grece enim ydor: aqua vocatur. Est autem humor subcutaneus de vitio vesice natus, cum inflatione turgente, et hanelitu fetido. Propriumque est ydropici, quanto magis abundat humore inordinato: tanto amplius sitire. Et ideo recte comparatur ei quem fluxus carnalium voluptatum exuberans, aggravat.
\newline {\color{Red} Lectio VIII.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} C}{omparatur} diviti avaro, qui quanto est copiosior divitiis quibus non bene utitur: tanto ardentius talia concupiscit. Et respondens Ihesus, dixit ad legis peritos et Phariseos. Si licet Sabbato curare? At illi tacuerunt. Quod dicitur respondisse Ihesus, ad hoc respicit quod premissum est: et ipsi observabant eum. Dominus enim novit cogitationes hominum.
\newline {\color{Red} Lectio IX.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} S}{ed} merito interrogati tacent, qui contra se dictum quicquid dixerint vident. Nam si licet Sabbato curare, quare salvatorem an curet observant? Si non licet, quare ipsi Sabbato pecora curant? Ipse vero apprehensum sanavit eum ac dimisit.
\newline {\color{Red} Ad Ben. Ant.} Dixit Ihesus ad legis peritos et phariseos, si licet Sabbato curare, at illi tacuerunt ipse vero apprehendens ydropicum sanavit eum ac dimisit.
\newline {\color{Red} Ad Mag. Ant.} Cum vocatus fueris ad nuptias recumbe inovissimo loco, ut dicat tibi amice ascende superius, tunc erit tibi gloria coram simul discumbentibus alleluya.%sic
\newline {\color{Red} Dominica Decimaoctava. Oratio.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} D}{a} quesumus domine populo tuo diabolica vitare contagia, et te solum dominum pura mente
%pp117
sectari. Per.
\newline {\color{Red} Lectio VII. Secundum Matheum.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} I}{n} illo tempore: Pharisei audientes quod Ihesus silentium imposuisset Saduceis: convenerunt in unum. Et interrogavit eum unus ex eis, legis doctor: temptans eum. Magister, quod est mandatum magnum in lege? Et reliqua.
\newline {\color{Red} Omelia Beati Iohannis Episcopi.}
% https://la.wikisource.org/wiki/Commentarium_in_Matthaeum_(Rabanus_Maurus)
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} C}{onvenerunt} ut multitudine vincerent, quem ratione superare non poterant. A veritate nudos se esse professi sunt, qui multitudine se armaverant. Dicebant enim apud se. Unus loquatur pro omnibus, et omnes loquamur per unum, ut si quidem vicerit, omnes videamur victores: si autem victus fuerit, vel solus videatur confusus.
\newline {\color{Red} Lectio VIII.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} O}{}\ Pharisei qui omnia propter homines cogitatis et facitis, primum quidem venientes cum uno, vincendi estis per unum. Tamen pone, quia uno victo homines non intelligunt omnes vos esse iuctos, nunquid conscientie vestre non sentiunt se esse confusas? Levis enim est ei consolatio qui in seipso confusus est: quod ab aliis ignoratur.
\newline {\color{Red} Lectio IX.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} M}{agister} quod est mandatum magnum in lege? Magistrum vocat cuius non vult esse discipulus. Simplicissimus inter rogator, et malignissimus insidiator, de magno mandato interrogat: qui nec minimum observat. Ille enim debet interrogare de maiore iusticia, qui iam minorem complevit. Dominus autem sic ei respondit: ut interrogationis eius fictam conscientiam statim primo responso percuteret.
\newline {\color{Red} Ad Ben. Ant.} Magister, quod est mandatum magnum in lege, ait illi Ihesus, diliges dominum Deum tuum ex toto corde tuo, alleluya.
\newline {\color{Red} Ad Mag. Ant.} Quid nobis videtur de Christo cuius filius est, dicunt ei omnes, David, dixit eius Ihesus quomodo David in spiritu vocat eum dominum dicens, dixit dominus domino meo sede a dextris meis?
\newline {\color{Red} Dominica Decimanona. Oratio.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} D}{irigat} corda nostra quesumus domine tue miserationes operatio, quia tibi sine te placere non possumus. Per.
\newline {\color{Red} Lectio VII. Secundum Matheum.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} I}{n} illo tempore: Ascendens Ihesus in naviculam, transfretavit et venit in civitatem suam. Et reliqua.
\newline {\color{Red} Omelia Beati Iohannis Episcopi.} \grecross
% https://archive.org/stream/patrologiaecursu186mign/patrologiaecursu186mign_djvu.txt
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} C}{hristus} ecclesie navem seculi fluctum semper mitigaturus ascendit, ut credentes in se, ad celestem patriam tranquilla navigatione perducat, et municipes civitatis sue faciat, quos humanitatis sue fecit esse consortes. Non ergo Christus indiget navi, sed navis indiget Christo, quia sine celesti gubernatore navis ecclesie per mundanum pelagus, per talia et tanta discrimina ad celestem portum non valet pervenire.
\newline {\color{Red} Lectio VIII.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} A}{scendens} in quid in naviculam: transfretavit et venit in civitatem suam. Creator rerum, orbis terre dominus: postea quam se propter nos nostra angustavit in carne: cepit habere humanam patriam, cepit civitatis Iudaice esse civis, parentes habere cepit parentum omnium ipse parens, ut invitaret amor, attraheret caritas, vinciret affectio, suaderet humanitas, quos fugarat dominatio, metus disperserat, et fecerat vis potestatis extorres.
\newline {\color{Red} Lectio IX.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} E}{t} videns Ihesus fidem illorum: dixit paralitico. Confide fili, remittuntur tibi peccata tua. O mira humilitas. Despectum et debilem totisque membrorum compagibus dissolutum filium vocat: quem sacerdotes non dignabantur contingere. Aut certe ideo filium: quia dimittuntur ei peccata sua. Audit veniam, et tacet paraliticus, nec ullam respondet gratiam: quia plus corporis quam anime tendebat ad curam.
\newline {\color{Red} Ad Ben. Ant.} Dixit dominus paralitico, confide fili remittuntur tibi peccata tua.
\newline {\color{Red} Ad Mag. Ant.} Videntes autem turbe timuerunt, et glorificaverunt Deum qui dedit potestatem talem hominibus.
\newline {\color{Red} Dominica Vicesima. Oratio.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} O}{mnipotens} et misericors deus universa nobis adversantia propitiatus exclude, ut mente et corpore pariter expediti, que tua sunt liberis mentibus exequamur. Per.
\newline {\color{Red} Lectio VII. Secundum Matheum.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} I}{n} illo tempore: Dicebat Ihesus turbis parabolam hanc. Simile factum est regnum celorum homini regi, qui fecit nuptias filio suo. Et misit servos suos vocare invitatos ad nuptias, et nolebant venire. Et reliqua.
\newline {\color{Red} Omelia Beati Gregorii Pape.} \grecross
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} Q}{uerendum} prius est: an hec apud Matheum ipsa sit lectio, que apud Lucam sub appellatione cene describitur. Et quidem sunt nonnulla que sibi dissona esse videntur: quia hic prandium illic cena memoratur. Hic qui ad nuptias non dignis vestibus intravit repulsus est, illic nullus qui intrasse dicitur, repulsus esse perhibetur.
\newline {\color{Red} Lectio VIII.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} Q}{ua} ex re recte colligitur, quod et hic per nuptias presens ecclesia, et illic per cenam eternum et ultimum convivium designatur, quia et hanc nonnulli exituri intrant, et ad illud quisquis semel intraverit, ulterius non exibit. At siquis forte contendat, hanc eandem esse lectionem, ego melius puto salva fide alieno intellectui cedere: quam contentionibus deservire: quoniam et intelligi congrue forsitan potest, quia de proiecto eo qui cum nuptiali veste non venerat: quod Lucas tacuit, Matheus dixit.
\newline {\color{Red} Lectio IX.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} Q}{uod} vero per illum cena, per hunc autem prandium dicitur, nequaquam vel hoc nostre intelligentie obsistit, quia cum ad horam nonam apud antiquos cotidie prandium fieret: ipsum quoque prandium cena vocabatur. Sepe autem iam me dixisse memini: quia plerumque in sancto evangelio, regnum celorum presens ecclesia nominatur. Congregatio quippe iustorum regnum celorum dicitur.
\newline {\color{Red} Ad Ben. Ant.} Dicite invitatis, ecce prandium meum paravi, venite ad nuptias dicit dominus.
\newline {\color{Red} Ad Mag. Ant.} Nuptie quidem parate sunt sed qui invitati erant non fuerunt digni, ite ergo ad exitus viarum et quoscumque inveneritis vocate ad nuptias dicit dominus.
\newline {\color{Red} Dominica Vicesima Prima. Oratio.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} L}{argire} quesumus domine fidelibus tuis indulgentiam placatus et pacem, ut pariter ab omnibus mundentur offensis, et secura tibi mente deserviant. Per.
\newline {\color{Red} Lectio VII. Secundum Iohannem.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} I}{n} illo tempore: Erat quidam regulus cuius filius infirmabatur Capharnaum. Et reliqua.
\newline {\color{Red} Omelia Beati Gregorii Pape.} \grecross
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} H}{oc} nobis solummodo fratres de sancti evangelii expositione video esse requirendum, cur is qui ad salutem petendam venerat, audivit, nisi signa et prodigia videritis, non creditis. Qui enim querebat salutem filio: procul dubio credebat. Neque enim ab eo quereret salutem, quem non crederet salvatorem. Quare ergo dicitur, nisi signa et prodigia videritis non creditis cum ante crederet quam signum videret?
\newline {\color{Red} Lectio VIII.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} S}{ed} mementote quid petiit, et aperte cognoscetis, quia in fide dubitavit. Poposcit namque ut descenderet et sanaret filium eius. Corporalem ergo presentiam domini regulus querebat, qui per spiritum nusquam deerat. Minus itaque in illum credidit, quem non putavit posse salutem dare nisi presens esset et corpore.
\newline {\color{Red} Lectio IX.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} S}{i} perfecte credidisset, procul dubio sciret quia non esset locus ubi non esset Deus. Ex magna ergo parte diffisus est, qui honorem non dedit maiestati, sed presentie corporali. Salutem itaque filio petiit, et tamen in fide dubitavit, quia eum ad quem venerat et potentem ad curandum credidit, et tamen morienti filio esse absentem Deum putavit.
\newline {\color{Red} Ad Ben. Ant.} Erat quidam regulus cuius filius infirmabatur Capharnaum, hic cum audisset quod Ihesus adveniret in Galileam rogabat eum ut descenderet, et sanaret filium eius.
\newline {\color{Red} Ad Mag. Ant.} Cognovit ergo pater quia illa hora erat, in qua dixit Ihesus filius tuus vivit, et credidit ipse et domus eius tota.
\newline {\color{Red} Dominica Vicesima Secunda. Oratio.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} F}{amiliam} tuam quesumus domine continua pietate custodi: ut a cunctis adversitatibus te protegente sit libera, et in bonis actibus tuo nomini sit devota. Per.
\newline {\color{Red} Lectio VII. Secundum Matheum.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} I}{n} illo tempore: Dixit Ihesus discpulis suis. Simile est regnum celorum homini regi, qui volunt rationem ponere cum servis suis. Et reliqua.
\newline {\color{Red} Omelia Beati Hieronimi Presbiteri.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} F}{amiliare} est Siris et maxime Palestinis, ad omnem sermonem suum parabolas iungere, ut quod per simplex preceptum teneri ab auditoribus non potest: per similitudinem exempli teneatur. Precepit itaque dominus Petro sub comparatione regis et domini, et servi qui debitor decem milium talentorum a domino rogans: veniam impetraverat, ut ipse quoque dimittat conservis suis minora peccantibus.
\newline {\color{Red} Lectio VIII.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} S}{i} enim ille rex et dominus servo suo debitori, decem milia talentorum tam facile dimisit, quanto magis servi debent conservis suis minora dimittere? Quod ut manifestius fiat: dicamus sub exemplo. Siquis nostrum commiserit adulterium, homicidium, sacrilegium, maiora crimina decem milia talentorum rogantibus dimittuntur, si et ipsi dimittamus minora peccantibus.
\newline {\color{Red} Lectio IX.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} S}{i} autem ob factam contumeliam simul implacabiles, et propter amarius verbum perpetes habeamus discordias, nonne nobis videmur recte redigendi in carcerem, et sub exemplo operis nostri hoc agere, ut maiorum nobis delictorum venia non relaxetur? Oblatus est ei unus, qui debebat decem milia talenta. Scio quosdam istum qui debebat decem milia talentorum, diabolum interpretari.
\newline {\color{Red} Ad Ben. Ant.} Dixit autem dominus servo, redde quod debes, procidens autem servus ille rogabat eum dicens, patientiam habe in me et omnia reddam tibi.
\newline {\color{Red} Ad Mag. Ant.} Serve nequam omne debitum dimisi tibi quoniam rogasti me, nonne ergo oportuit et te misereri conservi tui, sicut et ego tui misertus sum dicit dominus?
\newline {\color{Red} Dominica Vicesima Tercia. Oratio.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} D}{eus} refugium nostrum et virtus, adesto piis ecclesie tue precibus actor ipse pietatis, et presta ut quod fedeliter petimus efficaciter consequamur. Per.
\newline {\color{Red} Lectio VII. Secundum Matheum.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} I}{n} illo tempore: Abeuntes Pharisei consilium inierunt, ut caperent Ihesum in sermone. Et reliqua.
\newline {\color{Red} Omelia Beati Iohannis Crisostomi.} \grecross
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} A}{bierunt} et consilium acceperunt. Quo abierunt? Ad Herodianos. Nam ex eo quod non dicit consiliati sunt, sed consilium acceperunt, et ex eo quod pariter cum Herodianis venerunt: apparet quod cum illis, eiusmodi circumventionis consilium tractaverunt. Homines coloni cuius terram possident: eius auxilio opus habent. Qui iusticiam tenet: nullius patrocinio indiget, nisi Dei.
\newline {\color{Red} Lectio VIII.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} Q}{ui} in diaboli iniquitatibus ambulat: diaboli adiutorium necessarium habet. Coloni enim dei, diaboli auxilium non requirit. Colonius autem diaboli auxilium dei, et si querit non inveniet. Vidisti aliquando euntem ad furtum Deum orare, ut bene prosperetur in furto? Aut qui vadit ad fornicationem, nunquam signum crucis ponit sibi in fronte, ut non comprehendatur in crimine? Quod si fecerit non iuvat, quia nescit iusticia Dei, patrocinium dare criminibus.
\newline {\color{Red} Lectio IX.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} S}{ic} et isti Christum expugnare cupientes, convenienter non ad servos Dei viros religiosos, sed ad gentiles, idest Herodianos, se contulerunt. Quale consilium: tales et consiliatores. Quis autem poterat dare consilium contra Christum, nisi diabolus qui erat advesarius Christi? Cogitabant enim apud se sacerdotes. Si nos soli euntes interrogaverimus Christum, quamvis dixerit quia non licet Cesari dari tributum, tamen nemo nobis credet dicentibus contra eum. Iam enim omnes sciunt quia inimici eius sumus.
\newline {\color{Red} Ad Ben. Ant.} Magister scimus quia verax es et viam Dei in veritate doces alleluya.
\newline {\color{Red} Ad Mag. Ant.} Reddite ergo que sunt Cesaris Cesari, et que sunt Dei Deo, alleluya.
\newline {\color{Red} Dominica Vicesima Quarta. Oratio.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} A}{bsolve} quesumus domine tuorum delicta populorum, ut a peccatorum nostrorum nexibus, que pro nostra fragilitate contraximus, tua benignitate liberemur. Per.
\newline {\color{Red} Lectio VII. Secundum Matheum.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} I}{n} illo tempore: Loquente Ihesu ad turbas, ecce princeps unus accessit et adorabat eum dicens. Domine filia mea modo defuncta est. Et reliqua.
\newline {\color{Red} Omelia Beati Hieronimi Presbiteri.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} O}{ctavum} signum est, in quo princeps suscitari postulat filiam suam, nolens de mysterio circumcisionis excludi. Sed subintrat mulier sanguine fluens, et octavo sanatur loco, ut principis filia de hoc exclusa numero veniat ad nonum, iuxta illud quod in psalmis dicitur. Ethiopia preveniet manus eius Deo. Et cum intraverit plenitudo gentium: tunc omnis Israhel salvus erit.
\newline {\color{Red} Lectio VIII.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} E}{t} ecce mulier que sanguinis fluxum patiebatur duodecim annis, accessit retro, et tetigit fimbriam vestimenti eius. In evangelio secundum Lucam scribitur, quod filia principis duodecim annos haberet etatis. Nota ergo quod eo tempore: hec mulier, idest gentium populus ceperit egrotare: quo gens crediderit Iudeorum. Nisi enim ex comparatione virtutum: vitium non ostenditur.
\newline {\color{Red} Lectio IX.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} H}{ec} mulier sanguine fluens, non in domo, non in urbe accedit ad dominum, quia iuxta legem urbibus excludebatur: sed in itinere ambulante domino, ut dum pergit ad aliam: alia curaretur. Unde dicunt apostoli. Vobis quidem prius oportebat predicari verbum Dei, sed quoniam vos indignos iudicastis salute: transgredimur ad gentes.
\newline {\color{Red} Ad Ben. Ant.} Loquente Ihesu ad turbas ecce princeps unus accessit et adoravit eum dicens, domine filia mea modo defuncta est, sed veni impone manum tuam super eam et vivet alleluya.
\newline {\color{Red} Ad Mag. Ant.} Confide filia, fides tua te salvam fecit, et sanata est mulier ex illa hora, alleluya.
\newline {\color{Red} Dominica Vicesima Quinta. Oratio.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} E}{xcita} quesumus domine tuorum fidelium voluntates, ut divini operis fructum propensius exequentes, pietatis tue remedia maiora percipiant. Per.
\newline {\color{Red} Lectio VII. Secundum Iohannem.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} I}{n} illo tempore: Cum sublevasset oculos Ihesus, et vidisset quia multitudo maxima venit ad eum: dixit ad Philippum. Unde ememus panes, ut manducent hi? Et reliqua.
\newline {\color{Red} Omelia Venerabilis Bede Presbiteri.} \grecross
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} Q}{uod} sublevasse oculos Ihesus et venientem ad se multitudinem vidisse perhibetur, divine pietatis indicium est, quia videlicet cunctis ad se venire querentibus, gratia misericordie celestis occurrere consuevit. Et ne querendo errare possint: lucem sui spiritus aperire querentibus solitus est. Nam quod oculi Ihesu, dona spiritus eius mystice designent, testatur in Apocalypsi Ioannes, qui figurate loquens de illo ait. Vidi agnum stantem tanquam occisum habentem cornua septem et oculos septem, qui sunt septem spiritus Dei, missi in omnem terram.
\newline {\color{Red} Lectio VIII.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} Q}{uod} autem Philippum temptat dominus: provida utique dispensatione facit, non ut ipse que non noverat discat, sed ut Philippus tarditatem fidei sue, quam in magistro sciente ipse nesciebat, temptatus agnoscat, et miraculo facto castiget. Neque enim dubitare debuerat, presente rerum creatore qui educit panem de terra, et vino letificat cor hominis, paucorum denariorum panes sufficere, turbarum milibus non paucis, ut unusquisque sufficienter acciperet, et iam saturatus abiret.
\newline {\color{Red} Lectio IX.}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} Q}{uinque} autem panes quibus multitudinem populi saturavit quinque sunt libri Moysi: quibus spirituali intellectu patefactis, et abundantiore iam sensu multiplicatis, auditorum fidelium cotidie corda reficit. Qui bene ordeacei fuisse referuntur propter austeriora legis edicta, et tegumenta littere grossiora, que interiora spiritalis sensus: quasi medullam celabant.
\newline {\color{Red} Ad Ben. Ant.} Cum sublevasset oculos Ihesus et vidisset maximam multitudinem venientem ad se, dixit ad Philippum, unde ememus panes ut manducent hi, hoc autem dicebat temptans eum, ipse enim sciebat quid esset facturus.
\newline {\color{Red} Ad Mag. Ant.} Illi homines cum signum vidissent quod factum fuerat, glorificabant deum et dicebant, quia hic est salvator mundi.
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} S}{}\ul{\textsc{ecundum} quod a Dominica,} \hyperlink{deus-omnium}{Deus omnium.} \ul{usque ad Adventum exclusive: sunt viginti septem ebdomade quando prolixius est temporis spatium, quando vero brevius: viginti due. Evangelia vero Dominicalia cum orationibus: viginti quinque, et totidem antiphone ad Ben. et totidem ad Mag. Quando igitur tantum viginti due fuerint ebdomade, ultime omelie trium evangeliorum legantur per fieras vicesime secunde ebdomade si vacaverint, et dicantur orationes cum antiphonis ad Ben. et ad Mag. Quod si tot ferie non vacaverint, quot sunt omelie, omelia evangelii,} Loquente Ihesu. \ul{cum oratione sua et antiphonis dimittatur. Si autem viginti tres fuerint ebdomade, due residue omelie legantur infra ultimam ebdomadam predicto modo. Si vero viginti quatuor: omelia evangelii,} Cum sublevasset. \ul{legatur in aliqua feria vacante: eodem modo. Si autem viginti quinque: quelibet omelia legatur in sua Dominica. Si vero viginti sex: omelia evangelii,} Loquente Ihesu. \ul{repetatur in vicesima quinta Dominica, quando de dominica agetur, et omelia evangelii,} Cum sublevasset. \ul{Legatur in vicesima sexta. Si autem viginti septem: omelia evangelii,} Loquente Ihesu. \ul{legatur in vicesima quarta et vicesima quinta Dominica: et omelia evangelii,} Cum sublevasset. \ul{in vicesima sexta et vicesima septima. Hoc tamen sciendum quod quando sunt viginti sex vel viginti septem ebdomade, postquam omelia lectafuerit in sua prima ebdomada, sive in Dominica sive in aliqua feria: si in sequenti Dominica in qua repeti debuerat festum occurrerit, vel octava: non est ulterius reptenda.}

\ubsection{In Dedicatione Ecclesie}{in-dedicatione-ecclesie}

\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} N}{}\ul{\textsc{otandum} quod in primo anno dedicationis ecclesie, officium inchoatur in Missa. In hora vero que sequitur Missam et deinceps in omnibus horis usque ad Completorium sequentis diei inclusive fiat officium totum duplex, et dicatur oratio,} Deus qui invisibiliter. \ul{ad omnes horas preterquam ad Completorium et Primam. In Vesperis diei quo ecclesia dedicata est, cantetur, responsorium, et die sequenti in Matutinis fiat novem lectiones, vel tres tempore Paschali. Octava vero si celebranda fuerit celebrabitur revoluta ebdomada eo die quo dedicatio facta fuerit, et dicetur oratio,} Deus qui invisibiliter. \ul{cotidie per octavas, quando de ipsis agendum fuerit. Secundo autem anno et deinceps singulis annis in anniversario fiat officium sicut in toto duplici. Et octave celebrentur,  preterquam in Adventu et deinceps usque ad Octavas Epyphanie, et in Septuagesima et deinceps usque ad Octavas Pasche, et in diebus Rogationum et deinceps usque ad Dominica,} \hyperlink{deus-omnium}{Deus omnium.} \ul{Quando autem octave non fiunt: infra octavas memoria non fiat de dedicatione. Quod si hoc festum infra octavas alicuius sancti evenerit durantibus octavis de sancto, fiat memoria de octavis dedicationis. Fratres de conventu in quo festum huiusmodi celebratur tam intus quam extra faciant officium de dedicatione. Fratres eciam hospites dum sunt presentes in conventu aliquo: faciant officium sicut fit in conventu, tam de festo dedicationis quam de aliis, quamvis per ordinem generaliter non fiant. Postquam vero recesserint de conventu: redeant ad officium consuetum.}
{\color{Red} \ubsubsection{In Dedicatione Ecclesie et in Anniversario Eiusdem}{in-dedicatione-ecclesie-breviarium}}
\lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} A}{\color{Red} d} {\color{Red} Vesperas. Super psalmos. Ant.} Sanctificavit dominus tabernaculum suum, hec est domus domini in qua invocetur nomen eius, de qua scriptum est, erit nomen meum ibi, dicit dominus. {\color{Red} Ps.} \psalm{112} \ul{et ceteri.} {\color{Red} Capitulum.}
% {\color{Red} .}
% {\color{Red} .}
% {\color{Red} .}
% {\color{Red} .}

% \lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} O}{}
% \lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} I}{n}
% \lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} O}{}
% \lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} I}{n}
% \lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} O}{}
% \lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} I}{n}
% \lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} O}{}
% \lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} I}{n}
% \lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} O}{}
% \lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} I}{n}
% \lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} O}{}
% \lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} I}{n}
% \lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} O}{}
% \lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Blue} I}{n}
% \lettrine[lines=2]{\zallmancaps \color{Red} O}{}


% \begin{responsory}[]
% \end{responsory}%
% \begin{responsory}[]
% \end{responsory}%
% \begin{responsory}[]
% \end{responsory}%
% \begin{responsory}[]
% \end{responsory}%
% \begin{responsory}[]
% \end{responsory}%
% \begin{responsory}[]
% \end{responsory}%

% \newline {\color{Red} Lectio Prima.}
% \newline {\color{Red} Lectio Secunda.}
% \newline {\color{Red} Lectio Tertia.}
% \newline {\color{Red} Lectio Quarta.}
% \newline {\color{Red} Lectio Quinta.}
% \newline {\color{Red} Lectio Sexta.}
% \newline {\color{Red} Lectio VII. Secundum Matheum.}
% \newline {\color{Red} Omelia Beati.}
% \newline {\color{Red} Lectio VIII.}
% \newline {\color{Red} Lectio IX.}

% \newline {\color{Red} Lectio Octava.}
% \newline {\color{Red} Lectio Nona.}

% \begin{invitatory}[-invitatorium]
% {}
% \end{invitatory}

% \newline {\color{Red} In Tertio Nocturno. Ant.} . {\color{Red} Ps.} \psalm{1} {\color{Red} Ant.} . {\color{Red} Ps.} \psalm{2} {\color{Red} Ant.} . {\color{Red} Ps.} \psalm{3} \V 
% \newline {\color{Red} In Tertio Nocturno. Ant.} . {\color{Red} Ps.} \psalm{1} {\color{Red} Ant.} . {\color{Red} Ps.} \psalm{2} {\color{Red} Ant.} . {\color{Red} Ps.} \psalm{3} \V 

% \newline {\color{Red} In Laudibus. Ant.} . {\color{Red} Ps.} \psalm{92} {\color{Red} Ant.} . {\color{Red} Ps.} \psalm{99} {\color{Red} Ant.} . {\color{Red} Ps.} \psalm{62} {\color{Red} Ant.} . {\color{Red} Can.} \psalm{benedicite} {\color{Red} Ant.} . {\color{Red} Ps.} \psalm{148}
% \newline {\color{Red} Ad Ben. Ant.} 
% \newline {\color{Red} Ad Primam. Ant.} 
% \newline {\color{Red} Ad Terciam. Ant.} 
% \newline {\color{Red} Ad Sextam. Ant.} 
% \newline {\color{Red} Ad Nonam. Ant.} 

% {\color{Red} \ubsubsection{Ad Vesperas}{breviarium}}
% {\color{Red} \ubsubsection{Ad Vesperas}{breviarium}}

% \hymn{}{}{
% \par {\bfseries \color{Red} }
% \par {\bfseries \color{Blue} }
% \par {\bfseries \color{Red} }
% \par {\bfseries \color{Blue} }
% \par {\bfseries \color{Red} }
% }

% \grecross \grealtcross \gothRbar \gothVbar


\end{multicols*}